<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[Stories by Beejei Kim on Medium]]></title>
        <description><![CDATA[Stories by Beejei Kim on Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/@beejei?source=rss-9f14ea26d32f------2</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/fit/c/150/150/0*uqVHtuzJjYbj_uOG.jpeg</url>
            <title>Stories by Beejei Kim on Medium</title>
            <link>https://medium.com/@beejei?source=rss-9f14ea26d32f------2</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Sun, 12 May 2019 08:17:37 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/@beejei" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[You may save my tons of hours in the near future.]]></title>
            <link>https://medium.com/@beejei/you-may-save-my-tons-of-hours-in-the-near-future-6bb01ecb3804?source=rss-9f14ea26d32f------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/6bb01ecb3804</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Beejei Kim]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 09:26:08 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-12-06T09:26:08.697Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>You may save my tons of hours in the near future. Thanks for taking care everyone’s but nobody’s problem.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=6bb01ecb3804" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[상처라는 걸 모르고 자라기를]]></title>
            <link>https://medium.com/@beejei/%EC%83%81%EC%B2%98%EB%9D%BC%EB%8A%94-%EA%B1%B8-%EB%AA%A8%EB%A5%B4%EA%B3%A0-%EC%9E%90%EB%9D%BC%EA%B8%B0%EB%A5%BC-fb803cdf53d0?source=rss-9f14ea26d32f------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/fb803cdf53d0</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Beejei Kim]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 30 Oct 2015 02:05:11 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2015-10-30T02:05:11.013Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>왜 어린아이에게는 마음을 열고 한껏 장난을 칠 수 있을까</p><p>경쟁상대가 아니기 때문이다</p><p>저 아이가 곧 나보다 더 큰 능력을 발휘해서 나를 상대적으로 도태되도록 보이게 할 것 같은 긴장감이 느껴지지 않기 때문이다</p><p>내가 좋아한는 물건들과 사람들에 어린아이는 아무런 욕심을 내지 않기 때문이다</p><p>무력하기 때문이다</p><p>내가 장난을 친다고 나를 공격하지도, 화를 내지도 않고 설사 기분이 상해도 말로 표현할 능력이 없는 것을 알기 때문이다</p><p>무방비이기 때문이다</p><p>누군가에게 괴롭힘당해 억하심정이 있거나 나를 의심하지 않기 때문이다</p><p>세상을 살다 보면 누군가에게는 억눌리고 빼앗기고 괴롭힘당하게 된다. 갖은 상처를 받고 아물면서 적절히 둥그렇고 적절히 뻔뻔한 어른이 되어간다. 그리고 그건 대부분의 경우에는 자연스럽다.</p><p>하지만, 상처받은 기억이 있는 사람은 쉽사리 남을 치유해주지도 못한다.</p><p>쉽게 다가가지도 못하고, 상처에 얽힌 선입견으로 얼마 안되는 시간에 쉽게 단정짓게 된다. 그리고 자신의 기억이 대한 지나친 확신이 있다.</p><p>나는 우리 아이가 되도록 상처받지 않았으면 좋겠다.</p><p>상처받을 일이 생겨도 담대하게 비껴가고, 별거인 일을 별거 아닌 것처럼 받아들이는 굳건한 마음을 가지면 좋겠다.</p><p>괴롭히고 속이려는 사람이 다가와도 호탕하게 나느 당신이 만만하게 느끼는 그런 사람이 아니라고 소리쳐주었으면 좋겠다.</p><p>살다보니 그런 사람이 더 멋있더라.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=fb803cdf53d0" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Node.js로 돌아가는 서비스 만들기]]></title>
            <link>https://medium.com/@beejei/node-js%EB%A1%9C-%EB%8F%8C%EC%95%84%EA%B0%80%EB%8A%94-%EC%84%9C%EB%B9%84%EC%8A%A4-%EB%A7%8C%EB%93%A4%EA%B8%B0-e5de36bd78c4?source=rss-9f14ea26d32f------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/e5de36bd78c4</guid>
            <category><![CDATA[nodejs]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Beejei Kim]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 07 Oct 2015 18:02:45 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2015-10-07T18:02:45.934Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Node.js의 좋은점과 한계점은 이제 어느정도 다 드러난 것 같다. 매우매우 빠르게 만들 수 있지만 프로덕션에서는 한계가 있다 정도.</p><p>인정. 하지만 이게 매우 무서운 일이라는 걸 좀 더 빨리 알아야.</p><p>기존에 자바로 서비스 하나를 만들 때, 다수의 인원이 어떻게 참여하는지는 회사마다 접근 방식이 다르겠지만, Node.js로는 숙련을 좀 거치면 어지간한 서비스가 2~4주면 나옴. 그런데 그게 못써먹을 정도도 아니고 한동안 쓸만은 하게 나옴.</p><p>우리 팀의 개발 방식은 이렇게 흘러감.<br>1) 아이디어 — 기획 회의 — 요구사항 수렴<br>2) 콘티 대략 작성<br>3) 서비스 만들기 — 세세한 부분은 전 서비스에서 하던대로<br>4) 베타오픈 — 써봄 — 디테일 좀 잡기<br>5) 정식오픈 — 팔아봄 — 백오피스 설계 및 작성</p><p>여기서 Node.js의 약점이 드러나는 부분은 5번 이후 생각보다 사람이 많이 몰리게 될 때. 그러면 그때 같은 사양의 다른 언어로 재작성 하면 됨.</p><p>이미 만들어져 있으므로 아무런 추가 문서 없이 “이 서비스 Java로 깔끔하게 포팅해주세요” 하고 3천~5천 비용지불하면 됨. Java개발자 입장에서는 스펙에 대한 모호함이 전혀 없어서 좋고, 이미 이용자가 생기고 있으므로 충분히 시간과 자금의 투자가치가 있음.</p><p>그런데 기존의 가장 많은 사람이 고민하고 회의하고 수정해야 하는 건 결국 1~5 사이의 단계. 속도에서 승부를 볼 수 있다면 전혀 문제될 것이 없다. 비즈니스의 빠른 의사 결정 단계에서 개발자가 Node.js로 만드는 것과 Java로 만드는 것 중 어느 쪽이 의사판단에 유리할까.</p><p>라고까지 해도 결국은 편한 툴 쓰는 게 답.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=e5de36bd78c4" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[프로그래밍 언어의 선택]]></title>
            <link>https://medium.com/@beejei/%ED%94%84%EB%A1%9C%EA%B7%B8%EB%9E%98%EB%B0%8D-%EC%96%B8%EC%96%B4%EC%9D%98-%EC%84%A0%ED%83%9D-c022d0df191a?source=rss-9f14ea26d32f------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/c022d0df191a</guid>
            <category><![CDATA[nodejs]]></category>
            <category><![CDATA[javascript]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Beejei Kim]]></dc:creator>
            <pubDate>Sat, 22 Aug 2015 17:52:29 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2015-08-22T17:52:29.369Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>평소에 이론적인 내용에 대한 토론 따위는 분에 넘치는 일이기 때문에 남의 글만 참고하며 남의 머릿속만 들여다보고 있었는데, 이 주제는 그냥 한 자리를 맴돌기만 하는 것 같아서 잠시 글을 남겨 본다. 일부의 개발자는 동의할 것이고, 일부의 개발자는 그렇지 않을 것이다. 그 이상은 좁힐 수 있는 주제가 아니라고 생각한다. 가치관이 다른 것이다.</p><h3>TL;DR;</h3><p>JavaScript는 유연하고 좋은 선택이다. JavaScript 개발자는 집에 빨리 갈 수 있을 것이다.</p><h3>1.구현의 유연성</h3><p>흔히들 JS가 잘못된 용법으로 작성될 가능성이 높다고 걱정한다. 문법이 명료하지 않다고들 한다. 하지만 그것은 그냥 일부의 부족함에 불과하다. JS는 최신 프로그래밍 언어에서 사용하려는 기법을 예전부터 쉽게 핸들링 할 수 있도록 열어두었고, 그게 잘 활용되고 있는 것 뿐이다. 1:1 포팅을 한다고 가정하면, 다른 언어를 JS로는 쉽게 포팅해도, JS 소스를 다른 언어로는 쉽게 포팅하기 어렵다. 혹은 불필요하게 늘어난다. 특히 JSON같은 문서 형식은 그 자체가 JS 소스가 되기도 한다. JS의 개발철학은, ‘적당히 타협하고 매우 잘 쓰자’ 정도로 생각할 수 있을 것 같다.</p><h3>2. 개발문서의 불필요</h3><p>이 부분은 호불호가 극히 갈릴 것으로 생각하는데, 개인적으로 JS 개발하면서 별도의 개발 문서는 필요하지 않다고 생각한다. 이유는 JS가 Single Thread이기 때문에, 한번 수정한 버그는 다시 발생하지 않기 때문이다. 일부러 잘못 만들지 않는 이상, 데드락이 발생하거나 레이스 컨디션이 발생하지 않는다. 따라서 문서는 소스 관리 정책을 사전에 공유하면, 소스 코드 내의 주석으로 충분히 소통이 가능하다고 생각한다. 애초에 남의 JS 소스는 많이 이용해오지 않았던가.</p><h3>3. 성능은 1/2, 하지만 제너럴한 플랫폼</h3><p>단순한 네트워크 서비스로서의 퍼포먼스를 체크하면, node.js의 경우 다른 언어의 가장 뛰어난 결과의 절반 정도라고 보여진다. 물 반 컵을 놓고, 반 밖에 없다고 할 수도 있고, 반이나 있다고 할 수도 있지만, 개인적으로 JS의 활용도와 접근성을 생각하면, 서버 1대를 서버 2대로 바꾸기만 하면 동등한 경쟁력을 보유한 JS가 대단하다고 생각한다. 반대로 최고 성능의 다른 플랫폼은 수정할 경우 컴파일이 필수겠지만 JS는 바로 실행된다.</p><h3>4. 집에 빨리 가자</h3><p>웹 개발이 매력적인 이유는, 각종 개발 도구의 발전으로 모니터링이 간편하고, 문제가 발생하는 위치를 금방 찾을 수 있기 때문이다. JS도 마찬가지, 문제가 발생하면 바로 파악이 가능하다. 제3자의 라이브러리를 사용한 경우라도. 하지만 다른 언어라면? 1개 문제를 디버깅하는 데 몇 번의 컴파일이 필요할까. 예측하지 못한 요소가 적다는 점도 JS의 매력이다. 개발자도 집이 있다. 집에 빨리 가자.</p><h3>5. 프로그램의 가치</h3><p>어쩌면 가장 중요한 부분이기도 하다. 만들어진 프로그램의 가치는 과연 어떻게 평가되는가.</p><p>별로 길게 적고 싶지 않으니 결론만 적으면, 세상에서 몇 년이고 반복하여 테스트되고 개선되며 여러 사람 손을 거쳐야 하는(꼭 그래야 하는) 프로그램은 1% 미만이라고 생각한다. 그리고 이 1%는 반드시 그래야 한다. 미치는 영향이 매우 크기 때문에.</p><p>하지만 그 이외의 프로그램은? 보통은 단 1가지의 목적을 위해 만들어진다. 대부분의 서비스 회사에서 만드는 프로그램, 관리자 서비스, 유틸리티성 어플리케이션 등이 모두 여기에 속한다. 이런 목적의 프로그램의 가치는, 1) 빨리 원하는 결과를 구현해 내던가, 2)타 회사가 구현자체가 어려운 걸 구현하던가, 3) 더 빠르거나 안정적이던가, 정도로 평가된다. 그리고 여기서도 대부분은 1번에 속한다고 생각한다.</p><h3>결론</h3><p>1%를 만들고 있는 프로그래머라면, 1%를 열심히 해 주시면 된다. 그리고 1%가 아니라고 생각된다면, 아마 지금 만지고 있는 C++ 소스나 Java 소스에서 약간의 염증을 느낄 수도 있다. 세상에는 수많은 사람들이 만든 서비스와 데이터, 프로그램이 있고, 이들을 연결시킴으로써 새로운 가치가 창조되고 있다. 특히 스타트업의 경우는 이 가치를 좇고 있을 것이다. 언어는 도구일 뿐이고 도구는 선택의 자유가 있다. 나와 가치관이 많이 겹친다면 비슷한 선택을 하게 되지 않을까? node.js를 접한 이후 내가 찍어내는 서비스는 매년 수십 개에 달한다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=c022d0df191a" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[늦은 세 살]]></title>
            <link>https://medium.com/@beejei/%EB%8A%A6%EC%9D%80-%EC%84%B8-%EC%82%B4-8aa4a271388b?source=rss-9f14ea26d32f------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/8aa4a271388b</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Beejei Kim]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 25 Oct 2013 22:01:26 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2013-10-25T22:01:26.684Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*sJct7cxF3_tkhflGO7y1rw.jpeg" /><figcaption>영화 “지금 만나러 갑니다”</figcaption></figure><p>세 살은 마법과도 같은 나이이다. 모든 사람은 태어나서 엄마 아빠와 많이 이야기를 나누며 새로운 걸 배워나가지만, 만 세 살이 되었을 때 모든 기억은 리셋되고, 새롭게 자기 인생을 시작하게 된다. 엄마 아빠는 늘 그 자리에 있기 때문에 대부분의 경우는 그냥 세 살 이전을 잘 기억하지 못하는 것이라고 생각하지만 사실은 강제로 한번 리셋되는 것이다.</p><p>오늘(2013.10.26) 새벽, 4시쯤 한번 깨다가 다시 든 꿈에서 경험한 이야기를 써 보고자 한다. 꿈이어서인지는 몰라도 배경은 우리의 현재 이야기가 배경이 된 것 같다.</p><p>우리는 각자 27, 26살이 되던 해에 만났다.</p><p>원래 목적이 있어서가 아니라 각자의 인생을 열심히 살던 중, 매우 우연히 연속으로 세 번을 만났다. 우연일지라도 우리에겐 그것이 하나의 무언가의 인연인 것 같았다. 왜냐하면 정말 조금씩 가까워지면서도 아무러 문제가 없었으니까.</p><p>모든 시작하는 연인이 그렇듯, 사흘을 만났는데 일 년을 만났던 것 같고, 원래부터 있었던 익숙함이었던 것 같고, 원래부터 있었던 사랑인 것 같았다. 시간이 갈수록 나를 너무 잘 알고 이해해주는 나의 짝이 뭔사 신기하게도 고맙고 만족스러웠다.</p><p>그로부터 1년이 되던 해에 우리는 결혼에 대한 이야기를 꺼내게 되었다. 술을 약간 한 탓일까. 나의 짝의 눈에서 약간의 눈물이 흘러나오기 시작했다. 난 좀 당황했다. 어째서일까…</p><p>“널 너무 사랑해. 그래서 우리가 헤어지게 될 때… 견딜 수 없을 것 같아”</p><p>무슨 말인지 조금은 알 것 같았다. 하지만 사람이야 어차피 언젠가는 죽기 마련이고, 그 즈음해서 자연스럽게 가는 것이 순리인데 그게 무슨 큰 일이랴…</p><p>젊은 시절의 내 마인드는 매우 쿨했었다.</p><p>하지만 그게 끝이 아니었다.</p><p>“사실은…”</p><p>“난 아직 기억 리셋을 하지 못했어”</p><p>무슨 이야기일까. 조용히 그녀의 이야기를 듣고 있었다.</p><p>내용인즉, 원래 모든 사람은 만 세 살이 되었을 때 한번 기억을 지우게 된다는 것이었다. 세 살 이전에 받았을 공포나 슬픔 등과 같은 필요 이상의 무리한 감정을 자체적으로 정화하기 위한 보호본능 같은 것이란다.</p><p>그런데 자기는 아직 그 지워지는 메커니즘이 작동하지 않아서 언제 지워질지 모른다는 것이었다. 그리고 그렇게 되면 자기가 어떻게 될 지도 알 수 없다는 것이다.</p><p>무슨 이야기일까. 뭔가 알 수 없는 문제를 풀 수 없는 고민을 하고 있다. 세상이란 것은 좋아보이는 짝을 만나 별다를 것 없는 일상을 살다가 후손을 남기고 가는 것 아니었던가. 이런 경우 난 사랑하는 사람에게 어떤 이야기를 해 주어야 위로가 될까. 어떻게 받아들어야 하는 걸까.</p><p>4년 후, 우리는 결혼했고 곧 아이를 갖게 되었다. 나는 회사에서 말단이었기 때문에 사소한 일들에 대해서는 금방 잊기 일쑤였다. 그녀가 어렵게 꺼내 주었던 이야기도 어느덧 기억 저편에 있었다. 아이는 무럭무럭 자랐고, 나를 매우 좋아했다. 원래 아빠를 더 좋아하는 것인지, 내가 잘 놀아주고 있어서 나를 좋아하는 것인지는 알 길이 없었다. 내가 집안일에 좀 소홀한 것만 빼면 우린 나름 화목하고 행복한 가정이었다.</p><p>그러던 어느 날, 차를 몰고 교외로 드라이브를 나갔다. 날씨도 매우 좋고 아이의 기분도 들떠 있었다. 어느 작은 휴게소에 들러 아이 손을 잡고 화장실을 들렀다가 아이스크림과 군것질거리를 사서 오고 있었다.</p><p>그런데 그녀가 없다.</p><p>아무리 찾아도 없다. 휴대폰은 그대로 둔 상태로.</p><p>자세히 보니 그녀가 앉았던 자리에는 작은 목각인형이 있었다.</p><p>그리고 그 목각인형에서 무언가 눈물같은 것이 조금씩 떨어지고 있었다.</p><p>입모양이 미세하게 움직였다. 무엇인가 말하고 있는 듯 했다. 귀에다가 가져갔다.</p><p>“오빠 나야. 언젠가 내가 그랬지? 난 아직 리셋되지 않았었다고. 그게 이렇게 이제서야 오는 것 같아. 아마도 잠시 후면 난 어딘가에서 다른 사람이 되어 있겠지. 오빠에게 이야기하는 것이 이게 마지막이 될 것 같아.”</p><p>“불쌍한 우리 오빠, 어쩌지? 내가 없으면 누가 보살펴 주지? 아니 내가 오빠 보고 싶어서 어쩌지? 우리 아이는… 우리 오빠가 혼자 키워야 하는데… 나 이렇게 못된 엄마가 되어서 어쩌지?”</p><p>“오빠 미안해, 사랑해. 내 걱정은 하지마. 나 죽는 거 아니야. 그냥 다시 태어나는 거야. 하지만… 이렇게 몸이 바뀌는 줄은 몰랐어. 이대로… 오빠하고 있었던 시간이 그냥 끝나는 것 같아.”</p><p>“오빠… 고마웠어. 미안해. 사랑해…”</p><p>어중간하게 쓰는 것보다 그냥 여기서 마무리하는 것이 나을 것 같다.</p><p>꿈이 여기서 끝이기도 했고, 여기서 너무 마음이 아프기도 했고, 내 가족이 되어준 내 와이프가 너무 보고싶어서이기도 했다.</p><p>한 사람을 사랑해서 결혼한다는 것은 계약 동거가 아니다.</p><p>마치 계약 동거인 것 처럼 서로 살고 있다고 해도, 둘 사이의 연애시절을 잊고 있어서 그렇게 느껴진다고 해도, 잠시 시간을 가지고 돌아보면 곧 알 수 있다.</p><p>둘은 어찌되었건 세상에서 서로 가장 사랑했었고, 그 순간에 결혼하기로 마음먹었었다는 것을.</p><p>이별은 예상하지 못한 순간에, 생각지도 못하게 찾아올 수 있다.</p><p>사랑해서 함께 살았던 사람에게 마지막 한 마디를 전하지 못할 수도 있다.</p><p>매일 아침, 그 사랑하는 사람을 어떤 얼굴로 대하고 싶을지, 잊지 않고 싶어서 글로 남긴다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=8aa4a271388b" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[프로그래머의 글쓰기]]></title>
            <link>https://medium.com/@beejei/%ED%94%84%EB%A1%9C%EA%B7%B8%EB%9E%98%EB%A8%B8%EC%9D%98-%EA%B8%80%EC%93%B0%EA%B8%B0-f2115862dfb?source=rss-9f14ea26d32f------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/f2115862dfb</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Beejei Kim]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 13 Sep 2013 03:01:40 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2013-09-13T03:01:40.901Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/400/0*HzP-WKhZwe5oyxHo.jpeg" /><figcaption>http://cfs10.tistory.com/image/32/tistory/2009/09/25/21/42/4abcba99cac79</figcaption></figure><h4>쓰는 습관의 시작</h4><h3>기</h3><p>미디움을 접한 것은 한 1년쯤 전 일인 것 같다.</p><p>그냥 좀 더 긴 글을 쓰면서 블로그보다 간편한 서비스라고만 생각하고 넘겨버렸는데, 다시 와서 셋팅을 확인하니 매우 글씀직한 환경을 만들어주는 것 같아서 마음에 든다.</p><h3>승</h3><p>최근 인생의 로그와 같은 무언가를 남기고 싶어, 생각날 때 마다 아날로그 일기도 써 보고, 워크로그도 만들어보고, <a href="https://trello.com/">Trello</a>도 사용해 보았는데 뭔가 정리가 되는 듯 하면서도 안되고, 쓰기보다는 읽기로 자꾸 기울어지기만 하는 현실이 마음에 영 들지를 않았다.</p><p>성격 때문인 것 같기도, 게을러서 그런 것 같기도 하면서도 별로 손이 안가는 글쓰기 환경에도 괜히 책임을 전가하고 싶은 기분이다.</p><p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Markdown">마크다운</a>이라는 것이 좋아 보이다가도, 역시 쓸 때 모양과 보여줄 때의 모양이 다르다는 점은 마음에 안들기도 해서 그냥그냥 하루하루를 소비적으로만 살았다는 생각이 들던 터였다</p><h3>전</h3><p>역시 쓰면서 다시 생각해봐도 보여주기에도, 내가 다시 읽기에도 썩 즐겁지 않는 글을 전개해가고 있는 것 같다. 어쩌겠는가? 글쓰기 연습이란 고등학교 논술대비로 800자씩 써봤던 터라 위트가 무엇인지 영양가가 무엇인지 올바른 단어 선택이 무엇인지도 잘 모르겠는데.</p><h3>결</h3><p>그래도 지금부터 잡은 4단락은 유지해가면서, 맞춤법에 좀 더 신경쓰는 정도로 어설픈 시작을 해볼까 한다. 이 짧은 글을 쓰는데도 30분 이상의 시간이 들어가는 것을 보면 평소에 쓰고 싶다는 생각을 좀 더 품고 다녀야 하는지도 모르겠다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=f2115862dfb" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>