<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0"><channel><description>놀이터</description><title>월간 김병환</title><generator>Tumblr (3.0; @kimbyeonghwan)</generator><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/</link><item><title>나눌 수 있다는 것은.</title><description>&lt;p&gt;처음에 Brad Frost의 Atomic Design 글을 봤을 때는 여러모로 놀라웠다. 물론 이전부터 디자인 패턴이나 컴포넌트에 대한 얘기는 있었지만. 저 수준까지 나눌 수 있다는 것은 흥미로웠다. 당시에는 Design System에 대해 놀라움과 가능성에 관해서 확인했기에 그 부분에 집중했지만, 지금 다시 생각해보면, 늘 일을 나눌 수 있어야 한다는 얘기를 들었던 터라, 결국은 그런 문제로 다시금 바라보게 되었다. 특히 최근에 Atomic Design의 논리를 활용해서 Product System에 대한 글도 있었고, Product Management 관련한 도구들도 있기에 메타적으로 조망하여 바라본다는 것은 결국은 내가 일을 얼마나 장악할 수 있느냐를 알 수 있게 하는 게 아닌가 싶었다. &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;그런 관점으로 다시 바라보게 됐을 때 여러 생각이 들었다. 어쨌든 내가 생각했을 때는 특정한 업무에 시스템이 갖춰진다는 것은 결국은 200% 전에 없던 새로운 것을 만들기 위한 뿌리이고, 빠르게 변하는 세상을 따라잡기 위한 도구로서의 의미가 있다고 생각했다. 결국은 이것을 따라잡는 것도 사람이 한다는 전제인데, 이렇게 점점 나눠진다는 것은 결국은 기계가 할 수 있는 바탕을 만들고 있지 않나 하는 생각이 든다. 물론 어떤 의도로서 이렇게 한다는 것에 대한 것은 여전히 잘 쌓고 있지 않은 것 같기도 해서, 쉬운 일은 아닐 것 같지만, 의도 보다는 양적인 것이 중요한 곳은 이미 이 방향으로 가고 있지 않았을까 한다. 알리바바만 봐도 이미 그렇게 흘러가고 있음을 알 수 있다. &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;또 한편으로는 물리학자 처럼(?) 생각하면 통일장 이론 같은 것을 만들려는, 아니면 이에 대입해서 뭔가를 설명하려고 하지 않을까 싶기도 하다. 그렇다면 우리 시대의 힉스 입자는 무엇이 될 수 있을까, 표준 모형은 무엇이 될까. 무언가가 있겠지만 확실히 콘텐츠에 대한 연구나 실험은 부족하지 않나 싶다. 콘텐츠 작성은 그나마 기계로 접근하고 있는 것 같긴 한데 같긴 한데, 활용 부분에서는 아직 까지는 잘 모르겠다.&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/172760343341</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/172760343341</guid><pubDate>Mon, 09 Apr 2018 10:58:29 -0400</pubDate><category>ux</category><category>pm</category><category>productmanagement</category><category>designsystem</category></item><item><title>contemporary 하게 해석하기</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.kuon2018.com/our-project"&gt;https://www.kuon2018.com/our-project&lt;/a&gt; 프로젝트를 보면서 느낀 것은 분명히 한국에서도 이런 시도를 하는 브랜드가 있을 것 같은데, 보통은 업계의 영향력이 있는 사람이 안해서 잘안됐다? 라고 느낄 수 있지만, 복식남녀 팟캐스트에서 들었던 것 처럼 문제는 복원이 아니라 contemporary 하게 해석하는 것인 것 같다. 의류라서 그런지 모르지만 컨템포러리하게 해석 한것과 내용에 스토리가 있으면 브랜드가 자연스럽게 생성이 된다. &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;이걸 현재의 애자일이나 스크럼 관련 서적과 글과 결부해서 생각해 보면 내가 너무 꼰대(?) 같이 모든 글은 아니지만, 가끔은 1(스프린트) + 1(데일리미팅) =2(스크럼) 와 같이 작성된 글에 반감을 느끼고 있지 않았나 하는 생각이 든다. 어떻게 보면 잘 모르는 사람에게 너무 많은 정보를 제공하는 것 보다 당장 할 수 있는 실천방법을 제공하는게 내가 따르는 가치 임에도 불구하고. 오히려 현재 흐름과 맞게 작성된게 아닐까 하는 생각도 들기도 하고.&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/172327630451</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/172327630451</guid><pubDate>Tue, 27 Mar 2018 21:29:33 -0400</pubDate><category>agile</category><category>contemporary</category></item><item><title>1223일</title><description>&lt;p&gt;내일이면 2014년 8월 11일 부터 시작했던 여정이 끝이 난다. 중요한 것 보다 쓸데 없는 것을 기억 잘하는 나는, 입사 일 - 입사 다음날이 생일이어서 입사일을 정확히 기억한다 -, 입사 하기 전에 받았던 연락, 2번의 면접, 입사 첫날 입은 옷, 입사 첫 날 옆에 앉았던 사람의 출근 시간, 입사 첫 연말에 받았던 감사 카드의 문구, 다음해 새로운 일을 시작하기로 했을때의 풍경, 그 일이 잘 못 됐을 때의 풍경, 정확한 피어리뷰, 가장 아쉬운 순간에 들었던 말, 순간순간 경험 했던 즐거운 기억들, 그리고 아쉽고 슬픈 일들이 여전히 생생하게 남아 있다.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;여전히 무엇하나 자신있게 잘하는가 하면 잘은 모르겠지만, 아직도 찾고 있는 중이지만, 이런 사람에게 큰 신뢰와 책임을 맡기고 일을 하게 한 회사에 여전히 감사하고 있고, 새로운 길을 찾는 설레임 만큼이나 아쉬움도 남아 있다. 더 잘했다면, 그때 이런 결정을 했다면 어땠을까 하는 것은 몇 년이 지나도 쐐기 처럼 박혀 있을 것 같다. 물론 나 한명이 잘 한다고 잘 되는 것은 아니겠지만, 이런 작은 것이 모여 더 잘되는 방향으로 됐을지도 모르니 아쉬운 것은 당연하다. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;한편으로 구직자로서 올 한 해를 보내면서 많은 기업들을 조사해보고 면접 해보고 만나면서 지금의 회사와 다른 회사와의 차이도 알게 됐고, 세상의 다양한 문제를 푸는 여러 기업들을 알게 된 것 같다. 구직자로서 기업을 보게 되니 기업의 인상은 그 기업이 어떤 문제를 풀고, 나에게 어떤 역할을 요구 하나도 있겠지만, 면접 경험이나 이후 프로세스를 어떻게 하느냐에 따라서도 괜찮은지 아닌지 생각하게 되는 것 같다. 그런 점에 있어서 면접을 보고 나서 결과를 제대로 알려주지 않는 회사는 좋은 인상을 갖지 못하게 되었다. 사람의 시간, 서로의 시간을 나눠 쓰는 것에 대해서는 분명한 피드백이 있어야 하지 않을까 싶다. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2주 정도 쉬게 되었는데 뭘 할까 하다가 여행을 떠나기로 했다. 유럽 까지는 아니고 가까운 도쿄. 여전히 가서 뭘 할지 큰 계획도 없고, 아직까지 짐도 싸두지 않은 상태지만, 뭔가 남겨야 하지 않을까 하는 생각을 했다. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;앞으로 얼마나 이 일을 계속 할 수 있을까 하는 생각을 최근에 많이 하게 된다. 가끔은 다른 사람이 하는 얘기를 이해하기 어려울 때도 있었고, 돌아가는 세상을 이해할 수 없는 시기도 있었기도 하다. 그럼에도 불구하고 이 일이 좋은 것은 여전히 도전할 수 있는 부분이 남아 있기도 하고, 아직 까지 내가 너무 좋아하는 영역에 도달하지 못했기에, 아직은 할 수 있을 것 같기도 하다. 다시 원래 시작점으로 돌아온 느낌이지만, 출발을 한 번 해봤기에, 다시 출발하더라도 더 빠르게 도달할 수 있지 않을까 하는 생각이 든다. 물론 이것은 생각일 뿐이다.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;등한시 했던 - 영역이 좀 달라서 그랬지만 - 것을 다시 시작할 때가 된 것 같다. 다시 보는 연습도 해야하고, 한편으로는 알고 있는 것을 지우는 일도 시작해야 한다. 사회적 자본 없이 정말 온전히 나 자신을 증명해야 하기 때문에 무섭지만, 한편으로는 정말 내가 어느정도에 있는지 가늠할 수 있는 좋은 기회가 온 것 같다.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;일단은 좀 쉬고.&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/168538049371</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/168538049371</guid><pubDate>Thu, 14 Dec 2017 10:07:33 -0500</pubDate><category>퇴사</category></item><item><title>포트폴리오를 정리하다 보니 지난 3년은 훌륭하고 자랑할 만한 여정(journey)이었지만, 그 안에서 내가 내세울만 한 무엇이 있냐고 하면 있긴 하지만, 그게 현재 내가 달고 있는...</title><description>&lt;p&gt;포트폴리오를 정리하다 보니 지난 3년은 훌륭하고 자랑할 만한 여정(journey)이었지만, 그 안에서 내가 내세울만 한 무엇이 있냐고 하면 있긴 하지만, 그게 현재 내가 달고 있는 job 타이틀에 얼마나 연계가 되느냐 하면 대답하기 어려운 지점이 있어서, 사실 정리가 잘 안된다. 사실 대답하기 어렵다기 보단 대답은 할 수 있지만, 이 세계에서 이 대답이 충분히 의미가 있는것이냐 하면 사람들 마다 견해가 갈리기 때문이다. 다행히 여기에서는 그것이 충분히 통했지만, 외부에서 느끼는 것은 또 다르기 때문이다. 올해 초에 했던 고민을 외부에서 피드백을 받게 되니 더욱 더 확실해 지는 것 같다. 뭐 좀 더 정리하면 의미가 있겠지, 맞는 곳이 있겠지 라고 생각할 수도 있겠지만, 아직까지는 없었던 것 같다. 올해 초에 했던 말을 또 하면, 나는 어디로 가려나.&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/160479480066</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/160479480066</guid><pubDate>Tue, 09 May 2017 10:26:11 -0400</pubDate></item><item><title>분석</title><description>&lt;p&gt;알고 있을 만한 것이 분석으로 밝혀졌다면 알고 있다는 것에 위안을 두기 보단 표본이 부족하거나 관점을 해석 하는 능력이 떨어지는게 아닌가 하는데 으흐흑. 애초에 무엇을 말하겠다는 설계를 명확하게 했어야 하나 싶지만, 그렇게 일하는 것 자체가 맞나 싶기도 하니..&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/139913939756</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/139913939756</guid><pubDate>Wed, 24 Feb 2016 11:03:51 -0500</pubDate></item><item><title>현대 키오스크 주문</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://m.hankooki.com/m_sk_view.php?WM=sk&amp;amp;FILE_NO=ZTIwMTUwODMxMTgxNzEwMTIwMjEwLmh0bQ==&amp;amp;ref="&gt;http://m.hankooki.com/m_sk_view.php?WM=sk&amp;amp;FILE_NO=ZTIwMTUwODMxMTgxNzEwMTIwMjEwLmh0bQ==&amp;amp;ref=&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여기에서 나온 키오스크가 현대 프리미엄 아울렛에도 있는데 사람들, 특히 보고 확인하고 싶은 사람(나 포함)들은 쓰는 듯. 대신 회전율이 낮아서(막 보니까), 직접 카운터 가서 주문하는게 훨씬 빠르긴 하다. 문자로 주문 대기 및 완료를 안내하는데, 이를 확실히 하기 위해서 주문전에 문자 확인을 한다. 보낸 문자 잘 받았는지..&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/135482271626</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/135482271626</guid><pubDate>Fri, 18 Dec 2015 22:36:38 -0500</pubDate></item><item><title>오래 가는 것과 아닌것, 자주 입는 것과 아닌것</title><description>&lt;p&gt;오래가는 것들은 손이 많이 가고, 많이 가야 하는 것 같다. 점점 오래 가는, 오래 갈 수 있는 것들을 사고 있는데, 사실 제대로 오래가게 하려면 죄다 관리를 잘해야 하는것들이라.. 물론 이대로 둬도 유지는 되긴 한데, 중간 중간에 비용이 많이 들어가거나(직접 닦지 않는다면 다른 사람에게 비용을 주고 시켜야 함), 한방에 비싼 돈 주고 바꿔야 해서, 어떻게 비용과 지출의 균형을 맞춰야 하나 하는 생각이 든다.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;그래서 코트나 구두는 오래가는 것들을 사라고 했던 걸까, 아니면 일부러 그런것들은 오래가게 만들어서 오래가는 것들로 된 것일까.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;한편으로는 오래가는 것들은 좋긴 한데, 사람이란 간사해서 오래가는 것에 때로는 지겨움을 느끼다 보니, 오래가는 것과 오래 가지 않는 것 사이에 균형을 맞추는 것도 중요한 것 같다. 뭐 그러면 하는 얘기가 자주 입는 것과 아닌 것에서 적당히 맞추라고 하긴 하는데, 사실 자주 안입어서 오래 가는 것도 있긴하다. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;이렇게 써 놓고 보니 오래 간다는게 딱히 좋은 것만은 아닌 것 같다. &lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/134128506676</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/134128506676</guid><pubDate>Sat, 28 Nov 2015 10:47:23 -0500</pubDate><category>fashion</category><category>classic</category><category>heritage</category><category>product</category><category>management</category></item><item><title>언제 부터 인지 모르겠는데 신세계 백화점에서 결제를 하면 앱에서 전자 영수증이라고 결제 된 영수증을 확인 할 수 있게 해놨다. 뭔가 하긴 할 텐데 일단은 종이 영수증 안받아서...</title><description>&lt;p&gt;언제 부터 인지 모르겠는데 신세계 백화점에서 결제를 하면 앱에서 전자 영수증이라고 결제 된 영수증을 확인 할 수 있게 해놨다. 뭔가 하긴 할 텐데 일단은 종이 영수증 안받아서 좋긴하다. 단순히 영수증 내역 말고 포인트도 같이 보여주는 터라 나쁘진 않은 듯. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;근데 아직 까지도 번호는 두 번 입력하는데(신세계 포인트 저립, 현금 영수증) SSG Pay로 결제 하면 좀 줄어드려나.&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/133714949856</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/133714949856</guid><pubDate>Sun, 22 Nov 2015 04:57:04 -0500</pubDate></item><item><title>택시를 타면서 주절주절</title><description>&lt;p&gt;일본 와서 택시 타는게 업이 (;;) 되었는데 지금도 너무 피곤해서 숙소에 가기 위해서 택시를 타는데 첫번째 택시는 튕겼다. 구글 지도에는 5&amp;hellip;까지 나오는데 실제 주소는 5-14고 이걸 말 못해주니 운전을 못하겠다고 하셨다. 계속 설명을 드리려고 하니 영어 못한다고 영어로(!) 말씀 하셔서 어쩔 수 없이 내렸다. 당황스럽지만, 모르는 길 가는 것 보다 훨씬 좋다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여차저차 알아내서 두번째 택시를 탔는데 일단 구글맵 글자가 너무 작다 보니 제대로 알아보기 힘들어 하셨다. 다른 택시 운전수 분들은 그러고보니 다 안경을 착용하시고 보시던데 안챙오신듯 하다. 구글맵을 확대하면 지도가 확대되지, 글이 확대되는건 아니니까.. 다행히 영어로 적혀 있어서 말로 주소를 얘기하고, 실제 주소도 알아내서 결국은 탑승했다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결론은 택시 타려면 주소 마지막 숫자 까지 다 알아야 하고, 구글맵은 안보여 주는 경우가 있으니(왜 인지는 알아봐야 겠지만) 가능하면 말로 끝까지 설명해주면 좋다. 구글 지도에서 숫자는 영어로 안되어 있어서 난 손짓, 발짓으로 설명 -.,-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각해보니 카카오택시가 참 좋은거고, 이런 디지털을 이해하고 잘 쓰는(일본 택시 기사 분들도 다 볼 줄은 아신다) 우버도 좋은 거고, 그런것 같다. 물론 서비스는 일본 택시가 짱이다&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/131741281341</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/131741281341</guid><pubDate>Fri, 23 Oct 2015 06:52:25 -0400</pubDate></item><item><title>채용 </title><description>&lt;p&gt;(스포카에서 UX 디자이너 채용 중 입니다 &lt;a href="http://spoqa.github.io/jobs.html"&gt;http://spoqa.github.io/jobs.html&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스타트업에서 UX 디자이너를 뽑으려면 어디까지가 뽑는 사람의 일이고 어디까지 할 수 있는지가 명확하면 명확 할 수록 좋은 것 같다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;몇 달 전에 스타트업 대표님 뵙고 이런저런 애기하다 보니 생각이 났는데, 오늘도 다른 분과 얘기하다 보니 좀 더 구체화 되는 것 같다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이유라고 생각 하는건&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. 스타트업에서 고객 경험이나 기획은 대표가 하던 경우가 많은듯 한데 어느 순간엔 감당이 어려워 결국 대체자를 찾게 된다. 이 때 너무 느슨하게 되어 있다면 점점 힘들어 진다고 본다. 다 같이 하는거 아니냐고 되묻겠지만, 나눌수록 좋다고 보고 그 고민의 결과가 Job description 에 담겨야 한다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. UX 디자이너는 제품 뿐만 아니라 출시 전,후의 고객경험, 즉 제품의 처음과 끝을 책임지기 때문이다. 회사 마다 다를 순 있지만, 적어도 내가 보고 느끼고 배운건 그렇다. 그러다 보니 이 사람 들이 어떤 범위로 참여 할 수 있는지가 잘 정리 되어 알려 줄수 있어야 하는 것 같다. UX 디자이너 라는 말속에 많은 일이 뒤섞여 있기 때문이다. Cooper design 처럼 명칭 나눌게 아니라면&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;너무 당연한가 싶기도 하지만, 한 편으로는 UX가 포괄하는게 많다 보니 정교하지 않으면 서로 힘들다고 느껴질 듯 하다. 여기서는 운좋게도 같은 환경에서 공부한 사람들끼리 일하다 보니 내부적으로 무슨일을 하고 해야 하는지 합의가 자연스럽게 된 듯 하다.&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/129784787431</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/129784787431</guid><pubDate>Thu, 24 Sep 2015 12:10:22 -0400</pubDate><category>UX</category></item><item><title>당신과 함께 일하고 싶습니다.</title><description>&lt;p&gt;스포카에서 프로그래머, UI&amp;amp;UX&amp;amp;BX(도쿄) 디자이너, 그로스해커를 찾고 있습니다. &lt;a href="http://t.co/CSd3aDOXO8" title="http://spoqa.github.io/jobs.html"&gt;http://spoqa.github.io/jobs.html&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/129699796631</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/129699796631</guid><pubDate>Wed, 23 Sep 2015 04:44:05 -0400</pubDate><category>ux</category><category>tokyo</category><category>ui</category><category>bx</category><category>python</category><category>growthhacker</category></item><item><title>UX 디자이너 뽑기</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://twitter.com/harrybr/status/595473156950904832"&gt;https://twitter.com/harrybr/status/595473156950904832&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 글로 겁나 얘기중인데, 요점은 서류와 실제 하는 것의 부조화로 인해서 미리 준비 한 걸 받아서 보고 워크샵을 수행하게 하는 것 보다, 미리 받지 말고 바로 와서 하게 하는게 맞는것 같다 같은데, 그게 아니다, 라는 논의에 이어서 더 잘할 수 있는 방향, 마켓에서 이런 디자이너의 부재함 까지 논의가 되고 있다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하 나는 참 쉽게 들어갔네..&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/118196188481</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/118196188481</guid><pubDate>Tue, 05 May 2015 08:42:48 -0400</pubDate><category>ux</category></item><item><title>enterprise</title><description>&lt;p&gt;CHI2015 덕분에 만난 귀한 손님 모셔 놓고, 사실 많이 못알아듣기도 하고, 아는거 확인하기도 했는데, 촉은 다행이 살아 있음을 확인 했다.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;아주 예전(5년?)에 트위터로 CS를 하는것도 중요하지만, 그것을 받아서 처리할 수 있게 조직이 정비되어 있느냐라는 말을 어디서 들었었는데, 작금은 요즘은 그게 기본인 것 같고, 그런 것을 할 수 있는 ‘서비스 디자인’이란게 등장하면서, 조금 더 구체화 되는 것 같다. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;엔터프라이즈 라는게 딱딱한 개념이라기 보다, ux 디자이너라면 항상 견지하고 있어야 하는 것 같고, 어쨋든 조금은 실천하고 있으니 다행인것 같다 ㅋㅋ&lt;/p&gt;&lt;p&gt;다른분의 글에서 어쨋든 내 일이 회사의 일에 직접적으로 도움이 되고, 비용으로 산출되어야 한다는 것을 봤던것 같은데, 그런 일환으로 이해하게 되는 것 같다.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;뭔가 실이 꿰어 지는 느낌이다.&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/116823791971</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/116823791971</guid><pubDate>Sun, 19 Apr 2015 11:45:45 -0400</pubDate><category>ux</category><category>enterpriseux</category></item><item><title>간격</title><description>&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.naver.com/psboy0626/220331045802"&gt;http://blog.naver.com/psboy0626/220331045802&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;이걸 보면 팀으로서의 철학이 명확하고, 그 철학을 개인이 약속된 방향으로 수행하며, 그 모든것들이 팀 안에서 이루어져, 팀 자체가 마치 하나의 개인처럼 움직이는 것을 볼 수 있다. 또한 중요한 것은 간격인데, 개인과 개인의 간격이 좁고, 다른 지역의 개인과의 간격도 어느정도 메우고 극복할 수 있을 만큼 좁으며, 그 좁은 간격은 결국은 팀을 지탱하게 해주며, 또한 그 간격 덕분에 이길 수 있음을 알 수 있다. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;주목하게 되는 것은 간격이다. 앞으로 모든 일들은 점점 간격이 좁을 것이다. 그 간격은 내부적으로 움직이는 간격도 있겠지만, 팀이 아닌 외부와 소통하는 것 또한 간격이 좁게 될 것이고, 그에 따라 일하는 방식, 그것을 지원하는 도구 또한 간격이 좁디 좁게 될 것이다. 물론 간격이 좁다는 얘기는 가벼워 질 수 있다는 것으로 들릴 수도 있겠지만, 가볍게 해야 할 필요도 있다. 대신 가볍기 때문에 그만큼 다루는 사람의 역량이 중요해지는 것 같다. 일하는 사람들의 간의 간격도 메워야 하기 때문에 오히려 팀으로서 중요하다고 말하지만, 개인의 역량 또한 무시못하게 되는 것 같기도 하다. 요구하는 것도 훨씬 많고.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;LeanUX 컨퍼런스 하는거 보니 문득 그런 생각이 드네.&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/116645482886</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/116645482886</guid><pubDate>Fri, 17 Apr 2015 11:04:02 -0400</pubDate><category>leanux</category><category>간격</category></item><item><title>아이디어만 있고 쓰진 않고,</title><description>&lt;p&gt;아이디어만 있고 쓰진 않고,&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/109982484566</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/109982484566</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2015 11:08:02 -0500</pubDate></item><item><title>UX Conference 정리</title><description>&lt;h3&gt;UX Conference 정리&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;사실 행사 일정은 &lt;a href="http://finduxevents.com/"&gt;http://finduxevents.com/&lt;/a&gt; 다 보고, 행사 참석자나 관련 자료들은 &lt;a href="http://lanyrd.com/"&gt;http://lanyrd.com/&lt;/a&gt; 에서 확인하면 됩니다.&lt;br/&gt;여태까지 몰랐으면 게으른 사람이거나 관심이 없는 사람이라고 생각합니다. 물론 이게 세상은 아닙니다.&lt;br/&gt;눈팅유저라 눈팅한 결과만 작성합니다.&lt;br/&gt;피드백 환영합니다.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;&lt;p&gt;1.GLOBAL&lt;/p&gt;
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;UXPA conference 들
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://uxpa.org/conferences-events"&gt;https://uxpa.org/conferences-events&lt;/a&gt; 에서 확인 가능하고, 각 지역별로도 다양한 행사가 있음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국도 다가오는 10월 중에 한다고 함.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;외국도 화려하지만, 중국 지역에서 하는 UXPA 컨퍼런스가 가장 규모가 컷었음&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;2.아시아&lt;/p&gt;
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;UX Australia(&lt;a href="http://www.uxaustralia.com.au/"&gt;http://www.uxaustralia.com.au/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;호주에서 하는 컨퍼런스도 UX Australia 주최측에서 다른 컨퍼런스(전략, 모바일, 애자일) 들도 개최중&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;호주에서 하지만 규모나 오는 사람들은 미국/유럽 수준&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UX Newzeland 도 있음&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UX Hongkong(&lt;a href="http://www.uxhongkong.com/"&gt;http://www.uxhongkong.com/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;시작한지는 얼마 안됐지만, 미국/유럽, 그리고 아시아 활동가들을 만날 수 있다는 점에서는 좋음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;진행방식이 워크샵이 있어서 워크샵 까지 들어야 좋은 것 같음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;내년 3월에 하는 2015에는 Jared Spool 이 와서 키노트.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UX India(&lt;a href="http://2014.ux-india.org/"&gt;http://2014.ux-india.org/&lt;/a&gt;), UX Malaysia(&lt;a href="http://uxmalaysia.com/2013/"&gt;http://uxmalaysia.com/2013/&lt;/a&gt;), UX Indonesia(&lt;a href="http://uxindonesia.org/"&gt;http://uxindonesia.org/&lt;/a&gt;), UX Singapore(&lt;a href="http://www.uxsg.org/"&gt;http://www.uxsg.org/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;이제 막 시작하고 있지만, 영어를 쓰고 있고, 시장이 넓은 문화권이라 향후 크게 될 것 같다는 생각도 들고, 다들 UX Hongkong 와서 연대하고 있어서 발전 할 수 있다고 생각.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UX Singapore은 UXPA Asia에서 활동하는 Raven Chai 씨가 있는데, 한국쪽과 협력한다고 들었음(UXPA KOREA 인듯?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;특히 인도의 경우는 발표자들 중 일부가 구글러, 마소 직원 인게 인상적.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UX Japan Forum(&lt;a href="http://www.uxjapan.org/"&gt;http://www.uxjapan.org/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;단발적으로(시부야 UX, UX tokyo)같은데 있었긴 했는데, 지금은 연대도 하는듯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;3.미국&lt;/p&gt;
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;Interaction (&lt;a href="http://interaction15.ixda.org/"&gt;http://interaction15.ixda.org/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;IXDA 에서 개최하는 행사&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사실 잘 모르지만, 가장 크게 주제를 품는 것 같음&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IA Summit (&lt;a href="http://iasummit.org/"&gt;http://iasummit.org/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;Information Architect Summit, 개인적으로는 IXDA에서 하는 Interaction과 투탑이라고 생각함&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IA 중심이나, 리서치나 UX관련도 많음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Content Strategy 나 RWD, Adaptive Content 얘기 나오면서 Content Publishing 관련 이야기도 많이 나오고, Content Modelling 같은 얘기도 , 사실 나오는 곳도 여기 밖에 없는듯. 기술적은으로는 BD Conf(&lt;a href="https://bdconf.com/)%EA%B0%99%EC%9D%80"&gt;https://bdconf.com/)같은&lt;/a&gt; 곳에서..&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nate Silver 같은 사람이 키노트(&lt;a href="http://2011.iasummit.org/posts/keynote-nate-silver/"&gt;http://2011.iasummit.org/posts/keynote-nate-silver/&lt;/a&gt;) 할 정도로 다양한 얘기(어떻게 보면 할말이 없어서?)도 품고 있다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;국내 모 번역책에 보면 네이버 직원분들도 갔다는데, 요즘은 가는지 모르겠음&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adaptive Path의 Conference
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;UX Week 는 컨퍼런스+워크샵, UX Intensive 풀데이 워크샵 형태로, 국내 회사 분들이 많이 가시는듯.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PXD(&lt;a href="http://story.pxd.co.kr/521"&gt;http://story.pxd.co.kr/521&lt;/a&gt;), DAUM UXLab(&lt;a href="http://uxtlab.tistory.com/45"&gt;http://uxtlab.tistory.com/45&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://uxbowl.com/post/77619179261/ux-week-2013"&gt;http://uxbowl.com/post/77619179261/ux-week-2013&lt;/a&gt;) 후기를 보면 더 자세히 알 수 있을듯&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;키노트의 경우, 다른 영역의 전문가들이 많이 하는 것을 볼 수 있었음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MX Conference는 매니징과 리딩에 좀 더 초점을 맞춘 컨퍼런스(managing experience), SX Conference는 Service Design 관련 내용들이 주를 이룬다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adaptive Path 컨퍼런스의 경우, 스크립트는 모르겠지만, 비디오는 공개하기 때문에 관심 있는 사람은 직접 보시면 될 듯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;User Interface (&lt;a href="http://ui19.uie.com/"&gt;http://ui19.uie.com/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;Jared Spool의 User Interface Engineering이 주관하는 컨퍼런스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;사실 잘 모른다. 다른 컨퍼런스와 비슷한 것 같긴한데.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PXD의 후기(&lt;a href="http://story.pxd.co.kr/660"&gt;http://story.pxd.co.kr/660&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beyond the desktop (&lt;a href="http://bdconf.com/)(%ED%94%84%EB%A1%A0%ED%8A%B8%EC%97%94%EB%93%9C"&gt;http://bdconf.com/)(프론트엔드&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;프론트엔드 관련 컨퍼런스인데, 가장 미래적인 기술을 다루는 것 같아서 지..집어 넣었습니다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HXD Conference(Healthcare experience Design Conference, &lt;a href="http://www.health2con.com/hxr/"&gt;http://www.health2con.com/hxr/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;최근에 이름을 바꾼듯&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;헬스케어 경험 디자인 관련 컨퍼런스&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;다녀오신 분 후기(PXD: &lt;a href="http://story.pxd.co.kr/698"&gt;http://story.pxd.co.kr/698&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;해외 가고 싶으면 PXD 입사하세요&amp;hellip;&amp;hellip;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;4.유럽&lt;/p&gt;
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;Euro IA Summit
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;미국의 유럽판이나 개인적으로는 참신한 내용들이 미국보다 좀 더 많았던 것 같습니다. 라고 생각했는데, 꼭 그렇지는 않은 것 같음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;한국에서도 가시는 듯 .(PXD:&lt;a href="http://story.pxd.co.kr/795"&gt;http://story.pxd.co.kr/795&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UX London &lt;a href="http://2014.uxlondon.com/"&gt;http://2014.uxlondon.com/&lt;/a&gt;
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;런던에서 하니까 무조건 갑니다&amp;hellip;는 농담이고 그래도 짱짱한 사람들 많이 오는 듯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UXLX(UX lisbon, &lt;a href="https://www.ux-lx.com/"&gt;https://www.ux-lx.com/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;리스본에서 하니까 무조건 갑니다&amp;hellip;는 농담이고, 짱짱맨들 많이 오는 것 같음&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Push Conference(&lt;a href="http://push-conference.com/"&gt;http://push-conference.com/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;push.conference unites creative coding and user experience design by offering a platform for designers, developers and UX professionals 라고 소개해놨는데, 사실 잘 모름&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Vision Europe(&lt;a href="http://www.webvisionsevent.com/barcelona/"&gt;http://www.webvisionsevent.com/barcelona/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;미국에서도 하긴 하는데, 유럽에 많이 없어서 하나 넣음&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;WebVisions explores the future of design, content creation, user experience and business strategy in an event that inspires learning, collaboration and entrepreneurism. Since 2001, we’ve built a loyal audience of designers, developers and industry leaders.라고 함&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;보드에 알만한 사람들 있음.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dutch Mobile Conference (&lt;a href="http://www.mobileconference.nl/"&gt;http://www.mobileconference.nl/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;그냥 넣어봄;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MOBX Conference(&lt;a href="http://2014.mobxcon.com/"&gt;http://2014.mobxcon.com/&lt;/a&gt;)
&lt;ul class="task-list"&gt;&lt;li&gt;모바일 관련 컨퍼런스, 생긴지는 얼마 안됐으나 큰 규모.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;5.남미는 생략합니다.&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/99400767381</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/99400767381</guid><pubDate>Tue, 07 Oct 2014 09:33:00 -0400</pubDate><category>ux</category></item><item><title>Navigating the Guardian 을 보니</title><description>&lt;p&gt;Navigating the Guardian&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.theguardian.com/help/insideguardian/2014/jul/11/-sp-navigating-the-guardian"&gt;http://www.theguardian.com/help/insideguardian/2014/jul/11/-sp-navigating-the-guardian&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;가디언의 새 사이트 네비게이션 개발 이야기.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;읽다보면&lt;br/&gt;1) 되게 교과서 적으로, 이상적으로 프로젝트가 진행(?)&lt;br/&gt;2) 목적이 분명함&lt;br/&gt;3) Usability vs Clean Design 에서 어쨋든 접점을 찾고 결정함&lt;br/&gt;4) 팀구성(visual and UX design skills, and editorial)&lt;br/&gt;5) 현재 진행중&lt;br/&gt;6) 테스트 신청도 할 수 있음&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/91803957081</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/91803957081</guid><pubDate>Mon, 14 Jul 2014 22:04:34 -0400</pubDate><category>ux</category><category>guardian</category><category>team</category></item><item><title>Dan Brown의 Designing Together</title><description>&lt;p&gt;예전에 퍼실리테이션 얘기하면서 Dan Brown의 Designing Together 언급했는데, 번역서 받아서 보니 퍼실리테이션이긴 한데 ideation 이 아니라 같이 일하는 상황속에서 문제를 어떻게 해결해나가야 하는 그런 내용이 담긴 책이다. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;예전 융대원 있을때 창준님이 강의 하던 그런 내용. 음 그러니까 특정한 상황에서 어떻게 하면 바른 방향으로 나아갈 수 있는지&amp;hellip; 뭐 그런. 원서 사놓고 읽어 본 후 얘기 할껄.&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/91746729926</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/91746729926</guid><pubDate>Mon, 14 Jul 2014 10:32:33 -0400</pubDate><category>ux</category><category>facilitation</category><category>갈등</category></item><item><title>컨텐츠 관련 글도 엔지니어링 된 프로세스나 도구 얘기 없으면 그냥 공허한 것 같다. 기저에 이런 이해를 갖고 보느냐, 아니냐에 따라 글의 이해나 인식이 너무 달라진다;</title><description>&lt;p&gt;컨텐츠 관련 글도 엔지니어링 된 프로세스나 도구 얘기 없으면 그냥 공허한 것 같다. 기저에 이런 이해를 갖고 보느냐, 아니냐에 따라 글의 이해나 인식이 너무 달라진다;&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/90436722106</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/90436722106</guid><pubDate>Tue, 01 Jul 2014 03:15:06 -0400</pubDate><category>컨텐츠</category></item><item><title>화려하지 않더라도 잘 동작하고, 많지 않더라도 관리 할 수 있는 정확한 정보를 제공하는게 중요한것 같다.
치과 예약하는데, 기능이 제대로 작동하지 않아서 성공, 실패 여부를...</title><description>&lt;p&gt;화려하지 않더라도 잘 동작하고, 많지 않더라도 관리 할 수 있는 정확한 정보를 제공하는게 중요한것 같다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;치과 예약하는데, 기능이 제대로 작동하지 않아서 성공, 실패 여부를 판단하기 어려웠고, 판단하기 위해서 전화 걸었더니 홈페이지에는 토요일에 한다고 되어 있었는데, 담당자는 토요일에 안한다고 하고, 뒤늦게 다시 전화와서 일요일에 한다고 알려주고;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;큰 거 배워갑니다.&lt;/p&gt;</description><link>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/89142019371</link><guid>https://kimbyeonghwan.tumblr.com/post/89142019371</guid><pubDate>Wed, 18 Jun 2014 04:03:04 -0400</pubDate><category>배움</category></item></channel></rss>
