<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>슈기냥의 하루.</title>
	<atom:link href="http://webholic.net/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://webholic.net</link>
	<description>Yame Front-end Developer</description>
	<lastBuildDate>Tue, 08 Jan 2019 15:16:36 +0000</lastBuildDate>
	<language>ko-KR</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.9.10</generator>
	<item>
		<title>2019 1월 첫 주 개발 아티클</title>
		<link>http://webholic.net/2019-1%ec%9b%94-%ec%b2%ab-%ec%a3%bc-%ea%b0%9c%eb%b0%9c-%ec%95%84%ed%8b%b0%ed%81%b4/</link>
		<comments>http://webholic.net/2019-1%ec%9b%94-%ec%b2%ab-%ec%a3%bc-%ea%b0%9c%eb%b0%9c-%ec%95%84%ed%8b%b0%ed%81%b4/#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 08 Jan 2019 15:16:35 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Front-end Develop]]></category>
		<category><![CDATA[articles]]></category>
		<category><![CDATA[css]]></category>
		<category><![CDATA[development]]></category>
		<category><![CDATA[html]]></category>
		<category><![CDATA[javascript]]></category>
		<category><![CDATA[vuejs]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=504</guid>
		<description><![CDATA[개발 일반 번역 2019년, 프론트엔드 개발자는 여전히 좋은 선택일까? &#8211; 프론트엔드개발에 대한 장점/단점/갖춰야할 역량들을 짚어보는 글. 트렌드에 흔들리지 않기 위해서 프레임워크보다는 기본 개념과 원리를 공부하는 것에 대해 강조하고 있다. 자바스크립트는 반드시 알야야 할 것!효과적인 코드 리뷰를 위해서 &#8211; LINE ENGINEERING &#8211; 라인 대만에서 유닛 테스트와 코드 리뷰 프로세스를 활성화 시키기 위해 했던 것에 대한 소개. [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[
<h2>개발 일반</h2>



<ul><li><a href="https://seunghyun90.tistory.com/35?fbclid=IwAR0MWURvGgMbg0iGFGmtKo0cg22NpdM0u0Q4tPwgzhbScnVJiK3_9pduFTo">번역 2019년, 프론트엔드 개발자는 여전히 좋은 선택일까?</a>  &#8211;  프론트엔드개발에 대한 장점/단점/갖춰야할 역량들을 짚어보는 글. 트렌드에 흔들리지 않기 위해서 프레임워크보다는 기본 개념과 원리를 공부하는 것에 대해 강조하고 있다.  자바스크립트는 반드시 알야야 할 것!</li><li><a href="https://engineering.linecorp.com/ko/blog/effective-codereview/?fbclid=IwAR379y2wA7az5KLt48uRE6AAc9NKTf3QUg8aGC-VbNUV58y67D9Qb4gWmOY">효과적인 코드 리뷰를 위해서 &#8211; LINE ENGINEERING</a>  &#8211; 라인 대만에서 유닛 테스트와 코드 리뷰 프로세스를 활성화 시키기 위해 했던 것에 대한 소개. 효과적인 코드 리뷰를 위한 팁들을 알려주고 있다. 추후 팀에 코드 리뷰를 도입할 때 도움이 될 내용. </li><li><a href="http://luckyyowu.tistory.com/370?fbclid=IwAR1YdyJ73KgTG0bOjyeFX7ZfjYa3LKcY48ckw8QKfPCUrygfiTCrxLnxbJo">어느 스타트업의 애자일 스크럼와 JIRA에 대한 연구 문서</a> &#8211; JIRA를 도입하면서 JIRA의 활용 방안을 연구해서 작성한 글. 레드마인과는 어떤 차이가 있나 한번 읽어봐야겠다.</li><li><a href="https://levelup.gitconnected.com/top-web-development-articles-of-2018-bd5c3900110b?fbclid=IwAR0tKAtU5IRnS0cwoYuqWKA5wr_RjLeE-sTyUasKdZP0nTLvazVZ57rTPjs">Top Web Development Articles of 2018 – gitconnected.com blog | Be a Better Developer</a> &#8211; 2018년 최고의 웹개발 기사에 대해  다루고 있다 . </li><li><a href="https://cimfalab.github.io/deepscan/2016/08/code-review-1">JavaScript 코드 리뷰 &#8211; 코드 리뷰 문화 – 좋은 JavaScript 코드 작성을 위한 블로그</a> &#8211; 오래된 글이지만  코드리뷰를 하면서 자바스크립트 코드 개선 사례와 팁에 대한 공유 글. </li></ul>



<h2>HTML/CSS</h2>



<ul><li><a href="https://www.smashingmagazine.com/2019/01/how-to-learn-css/?fbclid=IwAR0cZffTV4-8_BaXmPgqpDySEy06O4Y2GDsl_EqM1KjPYeWWcgpJW8jE19o">How To Learn CSS — Smashing Magazine</a> &#8211; CSS 개발 핵심 기본 사항과 리소스를 간략하게 설명한 글. CSS개발에 대한 흐름을 확인할 수 있다.   </li><li><a href="https://d2.naver.com/helloworld/8540176?fbclid=IwAR2RNVpxxyRdh0zkHvfoBA6hC9jHUfGKc35OvlgjYS2AQJ_GZigX7yl8rI8">NAVER D2 &#8211; flexbox로 만들 수 있는 10가지 레이아웃</a>   &#8211; 구현이 어려운 레이아웃을 간단하게 구현 할 수 있게 CSS3에서 추가된 레이아웃 방식 flexbox에 대해 설명 한 글. 실무에서 많이 사용하지만 기존의 방식으로 구현이 어렵거나 불가능한 레이아웃 10개를 선별해서 구현 하는 방법을 알려준다.</li><li><a href="https://medium.com/@Dev_Bono/html-canvas%EB%A1%9C-%EA%B8%B0%EA%B0%80-%ED%94%BD%EC%85%80-%EB%8D%B0%EC%9D%B4%ED%84%B0-%EC%8B%9C%EA%B0%81%ED%99%94%ED%95%98%EA%B8%B0-2645b3aa2091">HTML Canvas로 기가 픽셀 데이터 시각화하기 – Sangyeop Bono Yu – Medium</a> &#8211; 분석결과를 시각화 하면서 얻은 노하우에 대한 공유 글. </li></ul>



<h2>JavaScript</h2>



<ul><li><a href="https://vuejsdevelopers.com/2018/12/31/vue-nuxt-spa-markdown/?fbclid=IwAR0Wg4dnVLLDsoIvXYB5EKRzx5eIsDRyEL0hossDbqghTKO9Pd70oBsuyvY">Including Markdown Content in a Vue or Nuxt SPA &#8211; Vue.js Developers</a> &#8211; Vue SPA에 마크다운 파일을 포함시키는 방법에 대해 단계별로 설명. </li><li><a href="https://github.com/egoist/lit-vue">GitHub &#8211; egoist/lit-vue: <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/11/72x72/1f525.png" alt="🔥" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Vue SFC goodies directly in JavaScript files.</a> &#8211; 자바스크립트나 타입스크립트에 바로 Vue SFC를 작성할 수 있게 도와주는 플러그인 </li><li><a href="https://environmentset.github.io/2019/01/06/Stop-using-CSS-with-React/">Stop using CSS with React | ENvironmentSet</a> &#8211; React를 사용할 때 CSS selector가 제 역할을 못하게 되므로 CSS-IN-JS를 쓰길 권하는 글</li><li><a href="https://medium.com/javascript-scene/top-javascript-frameworks-and-topics-to-learn-in-2019-b4142f38df20">Top JavaScript Frameworks and Topics to Learn in 2019</a> &#8211; 2019년에 배우게 될 자바스크립트 생태계에 대한 예측. React와 TypeScript, 자바스크립트의 기초, 블록체인에 집중하는 것이 좋겠다.</li><li><a href="https://qiita.com/advent-calendar/2018/vuejs">Vue.js Advent Calendar 2018 &#8211; Qiita</a> &#8211; Vue.js관련 대림절 달력. 매년마다 볼만한 다양한 아티클이 올라온다. </li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=fWRMM6AaMMc&amp;feature=youtu.be&amp;fbclid=IwAR0g7REljgoyQJMkTneiXf5hsOVhXBMZ9yt4DKoiMejFK-NV4PHblsD5bRc">NAVER 테크톡 &#8211; 함수형 자바스크립트와 동시성 프로그래밍 &#8211; YouTube</a>   &#8211; 함수형 자바스크립트 네이버 테크톡 발표 동영상. 이걸 보면 누구나 함수형 프로그래밍의 노예가 된다. </li></ul>



<h2>Etc.</h2>



<ul><li><a href="https://employment.en-japan.com/engineerhub/entry/2018/12/26/103000?fbclid=IwAR0GDexnRiRNySAodOPu9_ctBjmNmhyUQnQ6M1FvKvVzckYniA-h1_Z6ZUQ">「GraphQL」徹底入門 ─ RESTとの比較、API・フロント双方の実装から学ぶ &#8211; エンジニアHub｜若手Webエンジニアのキャリアを考える！</a>  &#8211;  GraphQL에 대한 철저한 입문 가이드.(일문)</li></ul>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/2019-1%ec%9b%94-%ec%b2%ab-%ec%a3%bc-%ea%b0%9c%eb%b0%9c-%ec%95%84%ed%8b%b0%ed%81%b4/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>2018년 회고</title>
		<link>http://webholic.net/2018%eb%85%84-%ed%9a%8c%ea%b3%a0/</link>
		<comments>http://webholic.net/2018%eb%85%84-%ed%9a%8c%ea%b3%a0/#respond</comments>
		<pubDate>Fri, 28 Dec 2018 04:08:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[일상 끄적끄적]]></category>
		<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[2019]]></category>
		<category><![CDATA[계획]]></category>
		<category><![CDATA[회고]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=500</guid>
		<description><![CDATA[벌써 2018년이 4일 밖에 안남았다. 2017년을 회고 할 때 다사다난했다고 했는데 2017년은 정~~~말 평온한 편이였다. 2018년에는 어떻게 지냈는지 한 번 돌아보자. 업무 &#8211; 개편, 개편, 개편 www 전체 개편 마크업을 한 달만에 끝내라는 불가능한 미션을 가능하게 했다. 같은 팀 사람들 모두 갈갈갈갈갈. 우리 모두 다 함께 갈갈갈갈갈&#8230;Nuxt.js를 사용하여 SMS 관리툴 개편 작업을 했다. 물론 아주 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[
<p>벌써 2018년이 4일 밖에 안남았다.</p>



<p>2017년을 회고 할 때 다사다난했다고 했는데 2017년은 정~~~말 평온한 편이였다.</p>



<p>2018년에는 어떻게 지냈는지 한 번 돌아보자.</p>



<h2>업무 &#8211; 개편, 개편, 개편</h2>



<ul><li>www 전체 개편 마크업을 한 달만에 끝내라는 불가능한 미션을 가능하게 했다. 같은 팀 사람들 모두 갈갈갈갈갈. 우리 모두 다 함께 갈갈갈갈갈&#8230;</li><li>Nuxt.js를 사용하여 SMS 관리툴 개편 작업을 했다. 물론 아주 작은 부분을 맡아서 작업했다. 당장 Vue가 문제가 아니라 자바스크립트에 대한 나의 무지를 알게 되었다.</li><li>조직 개편이 있을 예정이다. 내 위치가 바뀐다. 잘 할 수 있을까.</li><li>아쉽게도 올해는 내 자신에 대한 스킬업은 하지 못했다.  자기계발에 대한 보상은 복리로 온다는데 내년에는 그 보상을 못받게 되었다.</li><li>블로그에 배운 내용을 공유하기로 했는데 블로그 업데이트가 연중행사가 되어 버렸다.</li><li>그럼에도 불구하고 세미나에 꽤 참석했다. 프로참석러의 타이틀을 얻을 지도. 올해는 외부 발표도 못했다.
<ul><li>Vuetiful korea 4회</li><li>seoul.js 라이트닝 토크</li><li>Seoul.js Lighting Talk</li><li>TypeScript Korea Meetup 2018-2</li><li>FEConf 2018</li><li>GDG DevFest WebTech 2018</li><li>Vuetiful korea  6회</li></ul>
</li><li>그래서 올해도 꼼수와 야매로 작업을 했고 당당하게 프론트엔드개발자라고 말하기에도 부끄럽다.</li></ul>



<h2>학업 &#8211; 잠시 쉬어갑니다.</h2>



<ul><li>1학기만 듣고 2학기에는 휴학을 했다. 개편과 개편이 너무 힘들었기 때문이다. 그런데 내년에는 복학을 할 수 있을지 고민이다. 한 학기 정도만 더 들으면 졸업인데 쉽지 않다.</li></ul>



<h2>개인 &#8211; 작년에 이어서 올해도  힘들었다.</h2>



<ul><li>연초부터 또 자동차 접촉 사고가 있었다.</li><li>후순님의 번개로 판교개발자 모임을 갖기도 했다.</li><li>올해는 원리퍼블릭 내한 공연을 갔다왔다. 그건 그렇고, 뮤즈는 언제 또 오는거냐고.</li><li>결혼 5주년 기념으로 신라호텔을 다녀왔다.</li><li>잼라이브라는 퀴즈쇼를 알게 되었고 솔솔하게 우승하는 재미가 있었다. 지금은 재미가 없어서 남편 퀴즈 풀 때 잡학사전의 역할을 하고 있다.</li><li>직장에서 만난 친구가 유방암으로 세상을 떠났다. 작년에 만나고 올해 또 볼 수 있을거라고 기대했는데 이젠 더 이상 볼 수 없게 되었다.</li><li>부모님과 딸과 여행을 다녀왔지만 아버지의 병세가 심하게 악화되었다.</li><li>대학 친구와 9년 만에 다시 연락이 닿아 만나게 되었다. 자기 분야에서 열심히 성장하고 있는 친구를 보니 한편으로 부럽기도 했다.</li><li>작년에 비해 건강검진 결과는 좋지만 건강에 좀 더 신경을 쓰지 못했다.</li><li>책 낼 정도로 원고를 만들어보고 싶었는데 이 또한 제대로 되지 않았다.</li></ul>



<h2>2019년 계획은?</h2>



<h2>업무</h2>



<ul><li>사용자 중심의 사이트 개선
<ul><li>다양한 디바이스에서 고객이 서비스를 이용할 수 있도록 반응형으로 사이트를 개선 할 예정이다. 이미 만들어진 환경이라서 어렵겠지만 잘 풀어나가보자.</li><li>통계 위주로 사이트에 대해 생각해보자.</li><li>보기 쉽고 이해하기 쉬운 콘텐츠 표현 방식에 대해 생각해보자.</li></ul>
</li><li>표준 UI 가이드/정책 마련</li><li>품질 향상을 위한 노력
<ul><li>테스트에 대해 생각해보자.</li></ul>
</li><li>프론트엔드개발팀을 잘 관리해서 같이 성장하는 방향을 생각해보자.</li><li>탁월한 프론트엔드개발자가 되도록 노력하자.
<ul><li>JavaScript에 대한 깊은 이해</li><li>업무에 사용하는 Vue.js에 대한 깊은 이해</li><li>프론트엔드개발자 체크리스트 작성하기.</li><li>React + Typescript를 도입해서 Ada 프로젝트를 시작해보자.</li><li>배운 것에 대해 공유하기</li><li>백엔드에 대한 이해 높이기</li><li>못해도 1시간은 업무 관련 공부하기</li></ul>
</li></ul>



<h2>학업</h2>



<ul><li>2학기에는 복학해서 성적관리를 잘 하자.</li></ul>



<h2>개인</h2>



<ul><li>개발 블로그를 Gatsby로 개편하기</li><li>운동, 식이조절로 건강한 나 자신을 되찾기</li><li>월 1회 이상 독서</li><li>그림 그리기</li><li>일기 꾸준하게 쓰기</li></ul>



<p>2018년이 힘들긴 했지만 내년에 어떤 부분에 더 집중하면 좋을지 생각할 수 있는 해였다.</p>



<p>2019년에는 좀 더 노력해서 많은 부분에서 성과를 이뤘다고 남기고 싶다.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/2018%eb%85%84-%ed%9a%8c%ea%b3%a0/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>2017년 회고, 그리고 2018년 계획</title>
		<link>http://webholic.net/2017%eb%85%84-%ed%9a%8c%ea%b3%a0-%ea%b7%b8%eb%a6%ac%ea%b3%a0-2018%eb%85%84-%ea%b3%84%ed%9a%8d/</link>
		<comments>http://webholic.net/2017%eb%85%84-%ed%9a%8c%ea%b3%a0-%ea%b7%b8%eb%a6%ac%ea%b3%a0-2018%eb%85%84-%ea%b3%84%ed%9a%8d/#respond</comments>
		<pubDate>Sun, 31 Dec 2017 10:33:52 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[일상 끄적끄적]]></category>
		<category><![CDATA[2017]]></category>
		<category><![CDATA[2018]]></category>
		<category><![CDATA[계획]]></category>
		<category><![CDATA[회고]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=488</guid>
		<description><![CDATA[다사다난했던 2017년이 이제 얼마 남지 않았다. 한 해 동안 업무, 학업, 개인적으로 어떻게 보냈는지 돌아보자. 그리고 2018년은 어떻게 보낼지 계획을 세워보고자 한다. 2017년 회고 업무 &#8211; 스킬업과 공유에 힘쓴 한 해 아직 팀이 개발실에 있던 시절, 사내에 개발자 세미나가 있었다. 본디 주니어 개발자만 발표하던 자리였으나 나중에는 개발자라면 누구나 자발적으로 발표하는 자리로 바뀌었다. 그때 Vue.js와 Firebase를 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>다사다난했던 2017년이 이제 얼마 남지 않았다. 한 해 동안 업무, 학업, 개인적으로 어떻게 보냈는지 돌아보자. 그리고 2018년은 어떻게 보낼지 계획을 세워보고자 한다.</p>
<h3>2017년 회고</h3>
<h4>업무 &#8211; 스킬업과 공유에 힘쓴 한 해</h4>
<p>아직 팀이 개발실에 있던 시절, 사내에 개발자 세미나가 있었다. 본디 주니어 개발자만 발표하던 자리였으나 나중에는 개발자라면 누구나 자발적으로 발표하는 자리로 바뀌었다. 그때 Vue.js와 Firebase를 연동하여 웹 서비스 개발기를 발표하였고, 나중에 Vuetiful 1회 밋업에서 같은 내용으로 발표를 하였다. Vuetiful 밋업에서 Nuxt.js라는 범용 Vue.js 애플리케이션을 알게 되었고 하이웍스 베타 오픈 안내 페이지를 Nuxt.js로 개발하여 실 서비스에 적용하였다. 이때의 경험 역시 사내 개발자 세미나에서 발표하였다. Git관련하여 개발자들에게 도움이 될 것 같은 링크를 수집하여 간단한 설명과 함께 사내 게시판에 올렸더니 개발실장님이 보시고 Git 사내 발표를 요청하셨다. 그 이후로도 11건 정도 세미나 다녀오고 나서 후기나 자료, 유용한 정보를 간략하게 정리하여 공유하였다.</p>
<p>Vue.js에 대해 기초부터 공부하기 시작했고, Docker도 살펴보았으며, 연초에는 ionic2/Firebase 스터디도 참석하였다. 머신러닝에도 관심이 생겨서 사내스터디도 하고 있다. 다만 머신러닝은 아무래도 기본지식이 약해서 그런지 아주 어렵다.</p>
<p>세미나는 내 분야뿐만 아니라 관심이 있는 주제라면 꾸준히 참석했다. 올해는 참석뿐만 아니라 연사로 참여했던 것도 좋은 경험이었다. 올 한해 참석한 세미나는 아래와 같다.</p>
<ul>
<li>AWS Summit Seoul 2017</li>
<li>Vuetiful 1st meetup</li>
<li>2017 널리 세미나</li>
<li>Seou.js meetup</li>
<li>웹과 고속화 기술의 융합, 그리고 킬러앱</li>
<li>FECONF 2017</li>
<li>W3C HTML5 Conference 2017</li>
</ul>
<p>10월쯤에는 조직개편도 있었다. 기존 직군별로 있던 조직이 사업부로 변환하면서 내가 속한 프론트엔드개발팀은 마케팅실 소속이 되었다. 아마 내년에 있을 사이트 개편 업무의 편의를 위해 그렇게 바뀌었다고 생각한다. 또한, g혜의 숲이라는 회사 도서관 프로젝트 프론트엔드개발자로 합류하게 되었다. 뒤늦게 합류하여 숟가락 하나 얹었는데, 연말 회사 종무식에서 상을 받게 되었다. 올해 초부터 회사에 금요 휴무제와 시차 출근제가 생겨 회사에 대한 만족도가 많이 높아졌다. 그리고 벌써 이 회사에 다닌 지 만 5년이 넘었다. 장기 근속자로 상도 받았다.</p>
<h4>학업 &#8211; 학습의지가 약했던 한 해</h4>
<p>워낙에 많은 일을 벌여놓은 상태였고 심적으로 너무 힘들었던 해라 학업에 신경을 쓰지 못했다. 그 와중에 6과목을 신청해서 정신이 하나도 없었다. 2주 정도 수업을 빨리 들었지만 1학기, 2학기 둘 다 끝까지 수업을 듣지 못했다. 기출문제와 과제와 기본으로 알고 있는 지식을 활용해서 시험을 봤다. 1학기에는 알고리즘을 F를 맞고 2학기는 정말 수업을 안 들은 것 치고는 학점 세탁도 성공하고 학점도 무난하게 나왔다.</p>
<h4>개인 &#8211; 심적으로 힘들었던 한 해</h4>
<p>가장 큰 일로는 시어머님이 올해 돌아가셨고 이 일로 인해 몇 가지 얽힌 일이 있어 마음이 너무 힘들었다. 11월, 12월은 개인적으로 혼란스러운 일도 많았다. 연초에는 허리디스크도 재발해서 주사치료도 다시 받았다. 그런 이유로 연초에 저탄고지를 잠깐 했다가 쉬었다가 연말에 운동과 함께 저탄고지를 다시 시작했다. 두 달 사이에 약 3킬로 가까이 감량하였다. 정말 기뻤던 일은 정권이 바뀌었을 때였다. 연락이 끊겼던 회사 친구와 다시 연락되었으나 그 친구가 몸이 아주 아픈 상태라 마음이 아팠다. 딸래미가 유치원에 진학했고 첫 학업발표회도 참석하였다. 차를 원하던 기종으로 바꿨는데 여름에 어이없게 사고를 내버렸다. 콜드플레이 내한 공연도 보러 갔었고 딸을 데리고 영화, 뮤지컬도 보러 다녔다.</p>
<h3>2018년 계획</h3>
<h4>업무</h4>
<ul>
<li>개편 작업에 힘쓰기</li>
<li>Vue.js에 대한 깊은 이해를 하고 작업하기</li>
<li>React도 조금은 보기</li>
<li>Typescript 도입하기</li>
<li>Express + MongoDB를 이용한 백엔드 기술 습득</li>
<li>외부밋업에서 발표 또 해보기</li>
<li>JS도 중요하지만, 마크업, SEO, 웹 접근성도 놓치지 않기</li>
<li>산출물 품질 높히기</li>
<li>배움으로만 끝내지 않고 내 것으로 만들고 공유하기</li>
<li>의미 있는 1일 1커밋하기</li>
<li>꼼수보다는 실력이 탁월한 프론트엔드개발자가 되기</li>
</ul>
<h4>학업</h4>
<p>내년 1학기에는 욕심은 버리고 적당히 들을 수 있을 만큼만 수강신청을 해야겠다.</p>
<h4>개인</h4>
<ul>
<li>운동, 식이조절로 건강한 나 자신을 되찾기</li>
<li>블로그 개편하기</li>
<li>책 한 권 낼 정도의 원고를 만들기</li>
<li>그림 그리기</li>
<li>일기를 꾸준하게 써보기</li>
<li>정리 잘 하기</li>
</ul>
<p>머릿속으로 어떻게 보내야 할지 생각하기보다는 글로 옮겨놓으면 그대로 이뤄지는 경우가 많았다. 2018년을 회고할 때는 상당 부분 이뤘다는 글을 쓰고 싶다.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/2017%eb%85%84-%ed%9a%8c%ea%b3%a0-%ea%b7%b8%eb%a6%ac%ea%b3%a0-2018%eb%85%84-%ea%b3%84%ed%9a%8d/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>만 16년 사회생활을 돌아보며.</title>
		<link>http://webholic.net/%eb%a7%8c-16%eb%85%84-%ec%82%ac%ed%9a%8c%ec%83%9d%ed%99%9c%ec%9d%84-%eb%8f%8c%ec%95%84%eb%b3%b4%eb%a9%b0/</link>
		<comments>http://webholic.net/%eb%a7%8c-16%eb%85%84-%ec%82%ac%ed%9a%8c%ec%83%9d%ed%99%9c%ec%9d%84-%eb%8f%8c%ec%95%84%eb%b3%b4%eb%a9%b0/#respond</comments>
		<pubDate>Sun, 17 Dec 2017 13:20:08 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[일상 끄적끄적]]></category>
		<category><![CDATA[사회생활]]></category>
		<category><![CDATA[회고]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=484</guid>
		<description><![CDATA[지난 12월 4일 내가 사회생활을 한 지 벌써 만 16년이 되었다는 것을 알게 되었다. 문득 만 16년 사회생활을 어떻게 지냈는지 돌아봐야겠다는 생각을 했다. 웹 마스터로 시작한 사회생활 (2001 &#8211; 2007) 고등학교 때부터 컴퓨터 관련 학과로 가고 싶었지만, 성적에 맞춰서 학과를 선택하다 보니 갈 수가 없었다. 그러다가 웹 마스터라는 직업이 있다는 것을 알게 되었고 관련 일을 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>지난 12월 4일 내가 사회생활을 한 지 벌써 만 16년이 되었다는 것을 알게 되었다.</p>
<p>문득 만 16년 사회생활을 어떻게 지냈는지 돌아봐야겠다는 생각을 했다.</p>
<h3>웹 마스터로 시작한 사회생활 (2001 &#8211; 2007)</h3>
<p>고등학교 때부터 컴퓨터 관련 학과로 가고 싶었지만, 성적에 맞춰서 학과를 선택하다 보니 갈 수가 없었다. 그러다가 웹 마스터라는 직업이 있다는 것을 알게 되었고 관련 일을 하기 위해 여러 군데 학원에 다니기도 했다. 내가 하고 싶은 일을 하기 위해서 필사적으로 노력한 시기였다. 다른 친구들은 이미 졸업하여 취업했고 나는 사정상 1년 휴학을 했으니 2001년이 지나기 전에 꼭 취업해야겠다고 생각했다. 이력서에 쓸 내용이 별로 없으니 나름 포트폴리오 사이트도 만들고, 전자상거래 관리사 2급 자격증도 땄다. 이력서보다 자기소개서에 더 공을 들였다. 전공무관, 경력무관, 신입&#8230;이런 구인공고가 보이면 무조건 지원을 했다. 하지만 면접까지 이어진 적은 별로 없었다. 약 반 년 동안 취업이 되지 않으니 너무 힘들어서 애니메이션을 보기 시작했다. 아마 이때 가장 많은 애니메이션을 보지 않았을까 싶다.</p>
<p>혹시나 해서 데브잡이라는 곳에 이력서를 올렸었는데 그 이력서를 보고 신생 벤처기업에서 연락이 왔다. 면접을 보러 가서 회사 규모가 너무 작아 실망했지만 일단 경력을 쌓아야겠다는 생각으로 다니기 시작했다. 기획부터 디자인 개발까지 해서 사이트를 만들었지만 만들자마자 윗분들이 맘에 들어 하지 않아 다시 만들라 해서 사수를 붙잡고 술 마시며 마구 울었던 기억이 난다. 신입의 나는 의욕은 많았지만, 이래저래 실수가 잦았던 사람이었다. 2년 9개월 동안 참 잘 다녔다. 첫 회사는 지금 꽤 큰 규모의 원격지원 회사로 성장했다. 아마 내가 잘 버티고 있었으면 그래도 한자리하고 있지 않았을까 후회도 되지만 나와 첫 회사의 인연은 딱 그 만큼이었을 것이다.</p>
<p>첫 회사를 오래 다닌 덕에 두 번째 직장을 쉽게 구할 수 있었다. 경제경영 출판사의 웹 마스터로 취업하였고 여길 다니면서 리눅스 서버, mysql, php등을 배울 수 있었다. 이 회사는 판권에 전 직원의 이름을 적어주는데 지금도 가끔 내 이름이 찍힌 책을 보면 반갑다. 이 회사는 1년 정도 다니고 헤드헌팅을 통해 대기업 규모의 출판사로 이직하였다. 이 회사의 웹 마스터는 출간되는 모든 책을 받을 수 있었다. 덕분에 내 책이 꽤 많이 늘었다. 좀 더 오래 다니고 싶었지만 계약만료로 더 이상 다닐 수 없었다.</p>
<h3>웹 퍼블리셔로 직종 전환 (2007 &#8211; 2012)</h3>
<p>웹 마스터로 있을 때 PSD를 html로 바꾸는 작업을 한 적이 있는데 그때 사수였던 과장님이 개발자가 작업하기 편하게 잘 만들어줬다는 칭찬을 받은 적이 있었다. 그래서 html 코더로 일을 하기로 했다. 웹 마스터는 기획, 디자인, 개발, 서버 세팅 등 너무 다양한 것을 다루다보니 조금은 나의 정체성이 불분명하다는 생각도 들었다. 이전 출판사에서 계약만료 된 후 약 6개월을 쉬었지만 생활이 가능했던 것이 실업급여도 있었지만 중간중간 아르바이트로 html 코딩을 했기 때문이었다.</p>
<p>그러다가 모 취업포털 웹 퍼블리셔 구인공고를 보게 되었고 합격하게 되었다. 웹 표준, 웹 접근성이라는 것을 몰라서 이것들을 익히기 위해 관련 도서라고 생각하면 그냥 다 샀다. 그리고 무조건 봤다. 알 때까지 봤다. 관련 커뮤니티는 다 찾아서 가입하고, 관련 강좌도 찾아서 들었다. 그렇게 넉 달을 하니 회사 메인 사이트 개편 마크업을 하게 되었다.</p>
<p>취업 포털을 나와 잠시 관공서 프로젝트 PM으로 일하다가 다시 웹 퍼블리셔로 일하고 싶다는 생각이 들었다. 여러 헤드헌터가 나에게 같은 회사를 지원하라고 연락이 왔었다. 다 무시했더니 그 회사의 인사담당자가 직접 연락이 왔다. 왠지 이번에는 지원해도 될 듯싶어 지원했다. 서류통과하고 1차 실무자 면접 통과하고 2차 임원진 면접을 보았는데 처음으로 압박면접이라는 것을 보게 되었다. 당연히 떨어질 것을 생각하고 아무 말 대잔치를 벌였는데 합격했다. 이 회사가 가장 내 사회생활에서 재밌었던 회사였다. 이때 내가 가장 나의 능력을 잘 펼쳤다고 생각한다. 하지만 이 회사도 내가 입사하고 2년 후에 희망퇴직을 받았다. 회사 규모를 축소할 수밖에 없는 사정이 생겼다.</p>
<p>또 6개월을 쉬니 생활비가 슬슬 필요하게 되어 프리랜서로 모 자동차 회사 사이트 개편, 모 모바일 콘텐츠 관련 회사 소개 페이지 개편, 모바일 페이지 마크업 등을 하게 되었다. 프리랜서로 살다 보니 뭔가 불합리한 일을 겪게 되어 다시 안정적인 회사를 들어가고 싶었다. 그래서 선택한 회사가 동영상 공유 서비스 회사였다. 사실 웹 퍼블리셔까지 필요한 규모의 회사가 아녀서 일이 너무 없었다. 나에게 맥 버전 앱 기획이나 마케팅 관련 업무도 시키기 시작했다. 내가 과연 이런 일을 하는 게 맞나 싶어서 또 이직을 하게 되었다. 그래서 들어온 곳이 지금 다니고 있는 회사다. 웹 퍼블리셔는 없었고 디자이너가 그 역할을 하고 있었다고 했다. 잘 키워서 팀을 만들어보자는 생각이 있었다.</p>
<h3>암흑의 육아휴직, 복귀 (2013-2014)</h3>
<p>그런데 팀을 막 만들려고 할 때쯤 내가 임신을 하게 되었고 출산휴가, 육아휴직을 하게 되었다. 사실 딱 반년만 쉬고 복귀하려고 했지만, 아이를 맡길 어린이집을 구하기 너무 힘들었다. 어쩔 수 없이 3개월을 더 쉬게 되었는데 이 덕분에 팀을 만들 기회를 놓쳤다. 아직 어린아이를 맡기고 일을 하다 보니 죄책감도 들었고 한편으로는 일을 그만두어야 하나 갈등도 많았던 시기였다. 막상 복귀하니 내 실력과 감이 많이 떨어져서 그것 또한 너무 힘들었다. 아이도 나도 새로운 환경에 적응하려다 보니 힘들었던 시기였다.</p>
<h3>프론트엔드개발자로 발전 (2014 &#8211; 현재 진행형)</h3>
<p>팀의 이름이 프론트엔드개발팀이다보니 자바스크립트 관련된 부분도 다뤄야했다. 나의 경우는 자바스크립트가 항상 아킬레스건이었다. 마크업은 잘 할 수 있지만, 왠지 자바스크립트라는 이름만 들으면 머리가 아프고 압도감을 느꼈다. 남들이 보기엔 위축된 것으로 보였을 수도 있겠다 싶었다. 그래서 내가 관심 있는 내용의 세미나가 있으면 무조건 참석하였다. 스터디가 있으면 시간을 내서 참석하였다. 물론 이것은 남편이 적극적으로 육아에 참여해서 가능한 일이었다. 그리고 배운 것을 배운 것으로 끝내지 않고 사내에 공유하고, 서비스에 적용하고 시행착오를 또다시 공유하였다. 덕분에 올해는 나에 대한 평가가 조금은 좋은 방향으로 전환되었다.</p>
<h3>그래서 만 16년간 얻은게 무엇일까?</h3>
<p>내 사회생활 16년을 돌아보니 내가 정말 힘들어서 더 내려갈 곳이 없다고 생각한 그 시기는 위기가 아녔다. 오히려 다른 길을 열어 준 계기였다.</p>
<p>처음 계약만료가 되었을 때 웹 퍼블리셔라는 다른 직종을 선택할 수 있게 되었고 육아휴직으로 쉬고 돌아오니 다른 사람들이 성장한 모습을 보고 나 역시 더 나태해지면 안 되겠다 생각하여 더 열심히 나 자신을 채찍질할 수 있게 되었다.</p>
<p>점 하나라고 생각한 것이 모이면 선이 된다. 의미 없다고 생각한 순간순간이 나중에 몇 년이 지나면 정말 큰 변화가 되어 있을 것이다.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/%eb%a7%8c-16%eb%85%84-%ec%82%ac%ed%9a%8c%ec%83%9d%ed%99%9c%ec%9d%84-%eb%8f%8c%ec%95%84%eb%b3%b4%eb%a9%b0/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Nuxt.js를 활용하여 개편 소개 페이지 만들기</title>
		<link>http://webholic.net/nuxt-js%eb%a5%bc-%ed%99%9c%ec%9a%a9%ed%95%98%ec%97%ac-%ea%b0%9c%ed%8e%b8-%ec%86%8c%ea%b0%9c-%ed%8e%98%ec%9d%b4%ec%a7%80-%eb%a7%8c%eb%93%a4%ea%b8%b0/</link>
		<comments>http://webholic.net/nuxt-js%eb%a5%bc-%ed%99%9c%ec%9a%a9%ed%95%98%ec%97%ac-%ea%b0%9c%ed%8e%b8-%ec%86%8c%ea%b0%9c-%ed%8e%98%ec%9d%b4%ec%a7%80-%eb%a7%8c%eb%93%a4%ea%b8%b0/#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 10 Aug 2017 00:12:41 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Front-end Develop]]></category>
		<category><![CDATA[JavaScript]]></category>
		<category><![CDATA[즐거운 코딩생활]]></category>
		<category><![CDATA[javascript]]></category>
		<category><![CDATA[nuxtjs]]></category>
		<category><![CDATA[vuejs]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=473</guid>
		<description><![CDATA[도입배경 올해 초 부터 Vue.js에 관심이 생겨 개인적으로 학습하고 있었다. 2017 1사분기를 회고하는 글에 이런 내용을 적었었다. “회사 개발자 세미나에서도 해당 주제로 발표할 예정이며, 가능하다면 외부 밋업에서도 발표하고 싶다.” 실제로 지난 4월 19일에 외부 밋업에서 발표하게 되었다. 주제는 회사에서 발표한 Vue.js와 Firebase를 활용기를 Vuetiful Korea 1회 모임에서 발표하였다. 이 날 많은 사람들 앞에서 발표한 것도 좋은 경험이였지만 Nuxt.js라는 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<div class="post">
<article class="post-block">
<div class="post-content">
<h2 id="도입배경">도입배경</h2>
<p>올해 초 부터 Vue.js에 관심이 생겨 개인적으로 학습하고 있었다.<br />
<a href="http://webholic.net/2017%EB%85%84-1%EC%82%AC%EB%B6%84%EA%B8%B0-%ED%9A%8C%EA%B3%A0/" target="_blank" rel="external noopener">2017 1사분기를 회고</a>하는 글에 이런 내용을 적었었다.</p>
<blockquote><p>“회사 개발자 세미나에서도 해당 주제로 발표할 예정이며,<br />
가능하다면 외부 밋업에서도 발표하고 싶다.”</p></blockquote>
<p>실제로 지난 4월 19일에 외부 밋업에서 발표하게 되었다.</p>
<p>주제는 회사에서 발표한 <a href="https://www.slideshare.net/shoo7830/vuejs-firebase-75249704" target="_blank" rel="external noopener">Vue.js와 Firebase를 활용기</a>를 <a href="https://vuejs-kr.github.io/meetup/" target="_blank" rel="external noopener">Vuetiful Korea 1회 모임</a>에서 발표하였다.<br />
이 날 많은 사람들 앞에서 발표한 것도 좋은 경험이였지만 <a href="https://ko.nuxtjs.org/" target="_blank" rel="external noopener">Nuxt.js</a>라는 Vue.js 기반 범용 SSR 프레임워크를 알게 되었다.<br />
용량도 가볍고 필요한 개발 환경은 미리 다 포함하고 있어서(<code>Vue, Vuex, Vue-router, Vue-meta, webpack</code>) 개발 생산성이 높아질 것으로 보여졌다.</p>
<p>어떤 서비스에 도입해볼까 고민하다가 하이웍스 전자결재 개편 소개 페이지에 도입해보았다.<br />
하이웍스 전자결재 개편 소개 페이지는 IE9 이상 지원해도 될 것이라 생각하였고 20여 페이지 정도의 작은 규모이니 무리가 없을 것이라고 생각했다.</p>
<blockquote><p>“일단 만들면서 모르면 찾아보자”</p></blockquote>
<p>라고 가볍게 생각하고 시작했는데 결론은 도입은 했으나 삽질의 연속이였다.</p>
<p><a href="https://www.hiworks.com/hiworks_beta/" target="_blank" rel="external noopener">하이웍스 전자 결재 개편 소개 바로 가기</a></p>
<h2 id="본격-도입기-삽질기">본격 도입기 ( <del>삽질기</del>)</h2>
<h3 id="1-페이지-구성-설계">1. 페이지 구성/설계</h3>
<ul>
<li>디렉터리 구조<br />
<figure class="highlight plain">
<table>
<tbody>
<tr>
<td class="code">
<div class="line">src/</div>
<div class="line">&#8211;| assets/</div>
<div class="line">&#8212;-| css/</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| main.css</div>
<div class="line">&#8212;-| images/</div>
<div class="line">&#8211;| components/</div>
<div class="line">&#8212;-| Leftmenu.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| main.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| Rightcontent.vue</div>
<div class="line">&#8211;| layouts/</div>
<div class="line">&#8212;-| hiworks.vue</div>
<div class="line">&#8211;| pages/</div>
<div class="line">&#8212;-| default-approve/</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| create.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| index.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| public.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| format-approve/</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| apply.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| applyview.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| index.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| reply.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| send.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| sendview.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| view.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| new-approve/</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| after.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| after2.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| behalf.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| behalf2.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| index.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| last.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| last2.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| view-approve/</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| index.vue</div>
<div class="line">&#8212;&#8212;| progresss.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| admin-approve.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| docu-approve.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| go-beta.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| index.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| list-approve.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| print-approve.vue</div>
<div class="line">&#8212;-| write-approve.vue</div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</figure>
</li>
<li>메인 페이지
<ul>
<li>반복되는 부분을 v-for를 써서 처리<br />
<img src="http://coding-with.me/images/index.png" /></li>
</ul>
</li>
<li>서브 페이지
<ul>
<li>layout을 만들어서 모든 subpage는 동일한 레이아웃 사용</li>
<li>좌 메뉴는 컴포넌트로 만들어서 재사용</li>
<li>우 콘텐츠는 구성은 비슷하지만 내용이 바뀌는 구조<br />
<img src="http://coding-with.me/images/sub.PNG" /></p>
<h3 id="2-필요한-개발-도구-설치">2. 필요한 개발 도구 설치</h3>
</li>
</ul>
</li>
<li>Yarn
<ul>
<li>Yarn은 작업을 병렬로 처리하여 속도가 빠르다.</li>
<li>윈도우는 사이트에서 설치 파일을 다운로드 받아 설치한다.</li>
<li>제대로 설치 되었는지 버전을 확인한다.<br />
<figure class="highlight plain">
<table>
<tbody>
<tr>
<td class="code">
<div class="line">yarn &#8211;version</div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</figure>
</li>
<li>여러 작업자가 일관적으로 패키지 버전을 관리하려면 <code>yarn.lock</code>을 공유하면 된다.</li>
<li>새 프로젝트를 initialize하여 package.json을 생성한다.<br />
<figure class="highlight plain">
<table>
<tbody>
<tr>
<td class="code">
<div class="line">yarn init</div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</figure>
</li>
</ul>
</li>
<li>Nuxt.js
<ul>
<li>package.json을 아래와 같이 작성한다.Nuxt.js 설치를 한다. 현재 Nuxt.js는 rc버전이므로 0.10.7버전을 선택해서 설치한다.<br />
<script src="https://gist.github.com/shoo7830/8ef403976aa23ccd684db69fec1859e2.js"></script></p>
<figure class="highlight plain">
<table>
<tbody>
<tr>
<td class="code">
<div class="line">yarn add nuxt@0.10.7</div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</figure>
</li>
<li>Vue, vue-server-renderer, vue-template-compiler 세 개의 버전이 모두 동일해야한다.<br />
안그러면 start할 때 에러가 발생한다. 개별적으로 Vue의 버전을 업데이트 했다가 이런 문제를 겪었다.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="3-작업-과정">3. 작업 과정</h3>
<ul>
<li>기본 가이드에서는 pages를 생성하고 그 안에서 *.Vue파일을 생성하게 되어 있는데 assets과 components, layouts의 폴더가 생기니 너무 산만해서 src라는 폴더를 만들고 <code>nuxt.config.js</code>에서 srcDir 설정을 바꿨다.</li>
<li>router는 base에서 변경할 수 있다.</li>
<li>generate 폴더 설정</li>
<li>build 아웃풋 파일 네이밍 변경</li>
<li>페이지 생성
<ul>
<li>모든 Vue 파일에는 name 옵션을 줘서 디버깅이 쉽게 하였다.</li>
<li>메인 페이지는 v-for로 돌리고, css는 scoped 옵션을 줬다.</li>
<li>서브 페이지
<ul>
<li>좌 메뉴는 컴포넌트로 생성하였다.</li>
<li><code>hiworks</code> 레이아웃을 만들었다. 적용은 <code>layout: '레이아웃 이름'</code></li>
<li>레이아웃을 쓸 때 <code>&lt;template&gt;</code> 안에 <code>&lt;nuxt /&gt;</code>를 넣어주어야 한다.</li>
</ul>
</li>
<li>로딩 페이지
<ul>
<li>로딩 페이지를 만들고 nuxt.config.js 에서 로딩 페이지 관련 내용을 정의해준다.</li>
<li><code>true</code>면 기본 로딩 바를 사용한다는 의미이다.</li>
<li>기본 로딩 바의 색상도 변경 가능하다.</li>
</ul>
</li>
<li>활성 페이지 설정
<ul>
<li>자동으로 해당 링크에 활성 페이지의 클래스가 생성된다.</li>
<li>그 클래스명(<code>.nuxt-link-active</code>)에 맞춰 css를 추가하면 된다.</li>
</ul>
</li>
<li>트랜지션
<ul>
<li>이것 역시 해당하는 클래스가 있으므로 그것을 그대로 사용하면 된다.<br />
<figure class="highlight css">
<table>
<tbody>
<tr>
<td class="code">
<div class="line"><span class="selector-class">.page-enter-active</span>, <span class="selector-class">.page-leave-active</span> {</div>
<div class="line"><span class="attribute">transition</span>: all .<span class="number">3s</span> ease;</div>
<div class="line">}</div>
<div class="line"></div>
<div class="line"><span class="selector-class">.page-enter</span>, <span class="selector-class">.page-leave-to</span></div>
<div class="line">{</div>
<div class="line"><span class="attribute">opacity</span>: <span class="number">0</span>;</div>
<div class="line">}</div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</figure>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>에셋에 대한 경로나 기타 경로 설정
<ul>
<li>~assets/</li>
<li>~components/</li>
<li>에셋은 webpack에서 처리된 에셋을 사용해도 되고 별도로 폴더를 루트에 생성하고 사용해도 된다.</li>
</ul>
</li>
<li>각 페이지의 메타 태그
<ul>
<li>전역 메타는 <code>nuxt.config.js</code>, 각 페이지 메타 태그는 각 페이지에서 설정한다.</li>
<li>전역 메타의 경우는 og를 넣어주는 것이 좋다.</li>
</ul>
</li>
<li>최종 nuxt.config.js는 아래와 같다.<br />
<script src="https://gist.github.com/shoo7830/e198db1d1407fbdab7625c4914591aa2.js"></script></li>
<li>개발서버 자체에서 build 할 수 있게 셋팅이 안되어 있으므로 <code>yarn generate</code> 를 입력해서 정적인 파일로 변환하여 배포한다.</li>
</ul>
<h2 id="장점">장점</h2>
<ul>
<li>기본 레이아웃 사용, 좌 메뉴 컴포넌트 사용, v-for의 디렉티브 사용으로 코드의 양이 줄었다.</li>
<li>각 페이지 별로 메타 태그를 설정할 수 있어서 SEO를 향상시킬 수 있었다.</li>
<li>기본적으로 페이지 전환, 활성화 된 페이지 표시, 로딩 페이지 기능을 제공하고 있어서 작업 공수를 줄여준다.</li>
<li>일부 CSS는 작동하지 않았지만 IE8에서 개편 소개 페이지를 볼 수 있었다.</li>
<li>전역 설정과 지역 설정을 나눠서 작업할 수 있다. (메타태그, 페이지 전환, 스타일 시트 적용 등)</li>
<li>오류를 체크해주므로 디버깅을 쉽게 할 수 있다.</li>
<li>정적인 파일 생성시 자동으로 코드 분할 uglify, minify를 해준다. 이 부분은 옵션에서 수정이 가능하다.</li>
</ul>
<h2 id="시행착오">시행착오</h2>
<ul>
<li>CodeIgniter의 경우는 my-project와 같은 명명을 지원하지 않는다. controller에서 설정이 가능하지만 되도록이면 백엔드와 협의 후 명명을 하자.</li>
<li>임의로 파일명을 생성하기 보다는 조금 더 의미있는 작명을 했어야하지 않을까</li>
<li>Yarn으로 로컬서버를 실행시키면 다만 파워쉘로 실행시키면 자주 얼음하고 윈도우에서도 설치가 불편하다. 실제로 제대로 설치가 안되서 2-3번 재 설치를 했다.</li>
<li>해당 기술에 대한 충분한 이해가 없어서 삽질을 너무 많이했다.</li>
<li>우측 콘텐츠 내용을 하드코딩을 해서 넣었는데 사실 컴포넌트로 만들었으면 더 좋지 않았을까?</li>
<li>webpack으로 번들링을 하게 되면 모든 파일의 무결성을 위해 해시태그가 랜덤하게 붙게 된다. 옵션에서 변경이 가능하였는데 webpack에 대해 잘 몰라서 그냥 사용했다.</li>
</ul>
<h2 id="결론">결론</h2>
<ul>
<li>Nuxt.js는 빠르고 가벼운 개발을 하기에 적합한 도구이다.</li>
<li>너무 많은 삽질은 생산성을 낮출 수 있으니 기본적인 사용방법은 알아두자.</li>
<li>모든 문제의 정답은 가이드에 있다. Nuxt.js 가이드 문서에 없는 내용은 각 개발 도구의 가이드 문서를 찾아보면 있다.</li>
<li>CodeIgniter + Vue.js boilerplate를 하반기에 만들고 싶다.</li>
<li>CSS를 Sass로 사용해서 CSS 개발 생산성도 높여야겠다.</li>
<li>다음엔 어떤 서비스에 도입해볼까?</li>
</ul>
<p>추가) 글을 쓰고 나서 Vue 커뮤니티에 해당 글을 올렸더니 최신 버전에서는 경로 설정이 다르다는 피드백을 받았다.<br />
내가 한 작업에 대해 되돌아보고 그 내용을 공유해서 피드백을 받는 것도 중요하다는 생각을 하였다.</p>
</div>
</article>
</div>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/nuxt-js%eb%a5%bc-%ed%99%9c%ec%9a%a9%ed%95%98%ec%97%ac-%ea%b0%9c%ed%8e%b8-%ec%86%8c%ea%b0%9c-%ed%8e%98%ec%9d%b4%ec%a7%80-%eb%a7%8c%eb%93%a4%ea%b8%b0/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Vue.js Study Plan</title>
		<link>http://webholic.net/vue-js-study-plan/</link>
		<comments>http://webholic.net/vue-js-study-plan/#respond</comments>
		<pubDate>Mon, 01 May 2017 14:43:31 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Front-end Develop]]></category>
		<category><![CDATA[JavaScript]]></category>
		<category><![CDATA[즐거운 코딩생활]]></category>
		<category><![CDATA[javascript]]></category>
		<category><![CDATA[study]]></category>
		<category><![CDATA[Vue.js]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=467</guid>
		<description><![CDATA[작년에 React Study Plan이라는 글을 쓴 적이 있다. 그렇게 공부하면 당연히 React로 뭔가 개발을 할 수 있다고 생각했다. 내가 너무 기초가 안 되어 있는 상태에서 배우기에는 버거운 상대였다. 유튜브 API를 연동해서 뭔가 만들긴 했지만 온전하게 내 것이 되진 않았다 그러다가 Vue.js를 만나게 되었다. Angular1과 React의 장점이라고 생각하는 부분을 전부 갖고 있고 심플한 소스에 반해버렸다. 게다가 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>작년에 <a href="http://coding-with.me/2016/08/02/react-study-plan/">React Study Plan</a>이라는 글을 쓴 적이 있다.<br />
그렇게 공부하면 당연히 React로 뭔가 개발을 할 수 있다고 생각했다.<br />
내가 너무 기초가 안 되어 있는 상태에서 배우기에는 버거운 상대였다.<br />
유튜브 API를 연동해서 뭔가 만들긴 했지만 온전하게 내 것이 되진 않았다</p>
<p>그러다가 Vue.js를 만나게 되었다.<br />
Angular1과 React의 장점이라고 생각하는 부분을 전부 갖고 있고 심플한 소스에 반해버렸다. 게다가 가이드도 한글이다!</p>
<p>어쩌다 보니 사내에서 Vue.js와 Firebase를 활용한 내용을 발표하게 되었고<br />
Vue.js 한국 사용자 모임에서도 <a href="https://www.slideshare.net/shoo7830/vuejs-firebase-75249704" target="_blank" rel="external noopener noreferrer">발표</a>하게 되었다<br />
발표를 하다 보니 내가 알고 있는 것이 참 좁은 지식이라는 것을 알게 되었다.</p>
<p>그래서 아래와 같이 Vue.js를 공부해보려고 한다.</p>
<ol>
<li><a href="https://leanpub.com/vuejs2-korean" target="_blank" rel="external noopener noreferrer">The Majesty of Vue.js 2</a> (한글, 유료)<br />
이 책을 번역한 박창주 님은 기본 가이드가 가장 좋다고 하셨지만 일단 시작은 책으로 잡고 필요하면 그때마다 공식 가이드를 보는 것이 나에게는 좋을듯하다.</li>
<li><a href="https://laracasts.com/series/learn-vue-2-step-by-step" target="_blank" rel="external noopener noreferrer">Learn vue2 step-by-step</a> (영어, 무료)<br />
Vue.js에 관해 짧은 동영상으로 설명해준다. 원래 egghead.io의 Vue.js강의를 보고 있었는데 그 쪽은 아직도 1. x 버전이라서 2. x 버전으로 설명하는 이 강의로 옮겨탔다. 무료지만 강의 질도 괜찮다.</li>
<li><a href="https://www.udemy.com/vuejs-2-the-complete-guide/learn/v4/overview" target="_blank" rel="external noopener noreferrer">Vue JS 2 &#8211; The Complete Guide</a> (영어, 유료)<br />
The Complete Guide라는 이름답게 약 340개의 동영상으로 구성되어 있다. 거의 모든 부분에 대해서 다루는 것으로 보인다. udemy가 $10으로 가격을 낮추는 경우가 많으니 그때 서 보길 권한다.</li>
<li><a href="https://kr.vuejs.org/" target="_blank" rel="external noopener noreferrer">Vue.js 공식 가이드 문서</a> (한글)<br />
틈틈이 필요한 내용은 공식문서에서 찾아볼 생각이다.</li>
</ol>
<p>3번까지 하고 나면 Nuxt.js를 해볼 생각이다.<br />
그리고 이번에는 토이프로젝트 뿐만 아니라 사내 프로젝트에도 쓰일 만한 곳이 없는지 잘 찾아봐야겠다.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/vue-js-study-plan/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>2017년 1사분기 회고.</title>
		<link>http://webholic.net/2017%eb%85%84-1%ec%82%ac%eb%b6%84%ea%b8%b0-%ed%9a%8c%ea%b3%a0/</link>
		<comments>http://webholic.net/2017%eb%85%84-1%ec%82%ac%eb%b6%84%ea%b8%b0-%ed%9a%8c%ea%b3%a0/#respond</comments>
		<pubDate>Fri, 31 Mar 2017 04:25:49 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[일상 끄적끄적]]></category>
		<category><![CDATA[2017]]></category>
		<category><![CDATA[일상]]></category>
		<category><![CDATA[회고]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=456</guid>
		<description><![CDATA[벌써 1년의 1/4이 지났다. 평소에도 정신없이 바쁘게 보내지만 이번 분기는 더 정신없게 지나갔다. 도대체 이번 분기에는 무엇을 했는지 한번 되짚어 보려 한다. 스킬업 Next Generation Vue.js Ionic2/ng2 + firebase 스터디 Docker Next Generation은 회사에서 제작부서-기획실, 디자인실, 개발실-에서 직무별로 1명을 포함해 최대 4명이 한 팀이 되어 활용적인 측면보다는 &#8216;창의적 발상&#8217;과 &#8216;통섭적 사고&#8217;를 키우는 프로젝트이다. 프로토타입까지 제작할 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>벌써 1년의 1/4이 지났다. 평소에도 정신없이 바쁘게 보내지만 이번 분기는 더 정신없게 지나갔다. 도대체 이번 분기에는 무엇을 했는지 한번 되짚어 보려 한다.</p>
<h2>스킬업</h2>
<ol>
<li>Next Generation</li>
<li>Vue.js</li>
<li>Ionic2/ng2 + firebase 스터디</li>
<li>Docker</li>
</ol>
<p>Next Generation은 회사에서 제작부서-기획실, 디자인실, 개발실-에서 직무별로 1명을 포함해 최대 4명이 한 팀이 되어 활용적인 측면보다는 &#8216;창의적 발상&#8217;과 &#8216;통섭적 사고&#8217;를 키우는 프로젝트이다.</p>
<p>프로토타입까지 제작할 필요가 없다 해서 기획단계 도출에 참여하게 되었다. 1주일 중 하루를 정해서 팀원들과 3시간 동안 주제에 관해 이야기하는 시간을 보냈다. 우리 팀의 주제는 시작은 빅데이터였으나 그 끝은 데이터웨어하우스 구축이 되었다.</p>
<p>다음 기수는 업무와 병행하기 버거운 느낌이라 잠시 쉬어가기로 했다. 프론트엔드 작업은 제발 다다음 기수에 들어가길.</p>
<p>2016년은 5개월 정도 React를 공부했고, 그에 대한 <a href="http://coding-with.me/2016/08/02/react-study-plan/" target="_blank" rel="noopener">공부 계획</a>도 세웠다. 그런데 나의 경우는 자바스크립트에 대한 기초가 부족해서 그런지 React가 너무 어려웠다. Udemy강좌를 보며 Youtube API를 연동하여 뭔가를 만들긴 했지만 온전히 내 것이 되지 않은 기분이었다.</p>
<p>그러다가 정말 우연히 Vue.js를 접하게 되었다. View만 다루므로 가벼운 느낌, 컴포넌트를 보면 html, JS, CSS가 함께 있으면서도 깔끔하게 분리된 모습이 맘에 들었다. 무엇보다도 학습곡선이 높지 않다는 점이 좋았다. 회사 개발자 세미나에서도 해당 주제로 발표할 예정이며, 가능하다면 외부 밋업에서도 발표하고 싶다.</p>
<p>Firebase는 개발자 회고 글을 모으는 YOP의 아카이브 서비스에서 사용한다는 이야기를 듣고 관심을 갖게 되었다. 그러다가 고재도님의 Ionic 2/ng 2 + Firebase 스터디 모집 소식을 들었고 Firebase 글자 하나만 보고 스터디를 신청하였다. Ionic 2/ng 2는 사실 공부할 생각이 없었지만 스터디를 하면서 흥미가 생겼고 언젠가 토이프로젝트로 앱도 만들어 봐야겠다.</p>
<p>Docker는 홈쇼핑처럼에서 Docker를 사용해서 무중단 배포를 한 포스트를 보고 나서 관심을 갖게 되었는데 회사에서 Docker 스터디가 생겨서 참여하게 되었다.  Gulp task로 Docker를 구성할까 했는데 좀 더 고민해봐야겠다.</p>
<h2>학업</h2>
<p>방송대 3학년이 되었다. 이번 학기에는 Visual C++, JAVA Programming, Database, 운영체제, 알고리즘, 이산수학을 수강 신청하였다. 운영체제와 알고리즘을 같이 넣은 것이 좀 마음에 걸리지만 뭐 어떻게든 되겠지. 이산수학은 재수강하는 과목이기 때문에 더 신경 써야 하는데 개인적인 일로 출석수업을 듣지 못했다. 나름 2주 정도 수업을 일찍 시작했는데 역시 개인적인 일로 동영상 강의도 중단한 상태다.</p>
<p>이번 학기는 꼭 장학금을 타고 싶었는데 가능할지는&#8230;모르겠다.</p>
<h2>개인적인 일들</h2>
<ol>
<li>리니지 레볼루션 시작</li>
<li>허리디스크가 또</li>
<li>저탄수화물-고지방 식단 시작</li>
<li>삶과 죽음 사이에서</li>
<li>딸의 유치원 진학</li>
</ol>
<p>설에 친정에 갔다가 작은 언니와 작은 형부가 하는 게임의 그래픽이 화려해서 물어보니 리니지 레볼루션이라고 나온 지 얼마 안 된 게임이라고 했다. 퀘스트도 자동으로 해준다고 해서 그냥 깔았는데 어쩌다보니 계속하고 있다. 석 달째 하고 있지만 레벨은 83정도로 낮다. 만랩찍으면 게임을 접을 계획인데 내가 게임 시작할 때는 만랩이 130인가 그랬던 것 같은데 지금은 180이다. 고만 올려라 넷마블!</p>
<p>허리의 극심한 통증과 엉덩이, 오른쪽 다리가 너무 저려서 병원에 갔더니 작년과 똑같은 허리디스크의 문제였다. 이번에도 수술 없이 주사 치료를 받았는데 작년의 주사 맞을 때 통증이 1이었다면 이번 통증은 10 정도로 아주 아팠다. 의사 선생님은 웬만하면 수술하지 말고 물리치료와 약물치료를 하라고 하였고 더 중요한 건 체중을 줄여보라고 하셨다. 그런 이유로 저탄수화물-고지방 식단을 시작하였다.</p>
<p>학교 선배님이 저탄수화물-고지방 식단을 통해 체중을 줄이셨다는 이야기를 들었고, 관련 페이스북 그룹에서 자료를 얻어 2월 9일부터 시작하였다. 설탕은 조미료라도 안 먹도록 조심하고, 과일도 최대한 먹지 않고, 물을 많이 마시고, 탄수화물은 1일 50g이 넘지 않도록 먹고 있다. 지방은 매일 커피에 버터 20g 정도 넣어서 먹고, 출출할 때 스트링 치즈와 카망베르 치즈, 호두로 간식을 대신하고 있다. 탄수화물은 채소를 통해서 보충하고 있다. 덕분에 지금은 약 4.9kg 정도 감량하였고 허리통증은 줄었다.</p>
<p>지난 3월 9일에는 시어머님이 돌아가셨다. 뭔가 마음의 준비가 되어 있지 않은 상태에서 돌아가셔서 그 충격이 너무 컸다. 그래서 그랬는지 사소한 것 하나하나 마음에 걸리지않는게 없었다. 사람은 유한한 존재이므로 언젠가 죽는다는 것을 알고 있었지만 가까운 분이 돌아가시니 죽음이 엄청 가깝게 느껴졌고 두려워졌다. 일상으로 빨리 돌아와야하는데 그게 쉽지가 않다.</p>
<p>딸이 올해로 5살이 되었다. 가정 어린이집은 4살까지 돌봐주기 때문에 더 큰 어린이집이나 유치원으로 보내야 할 때가 된 것이다. 어차피 유치원을 보낼 거면 빨리 보내는 것이 나을듯해서 집 근처 유치원 두 군데를 후보로 올리고 입학 설명회를 들은 후 더 마음에 끌리는 곳으로 결정했다. 물론 딸의 의견도 반영했다. 지금 보내는 유치원은 비용도 그리 비싸지 않았고 너무 멀지도 가깝지도 않은 위치고 다양한 경험을 할 수 있을 듯 했다. 다행히 딸은 유치원에 잘 적응하고 있다. 가정 어린이집에서 같이 지내던 친구랑 한 반이 돼서 더 빨리 적응한듯하다. 등 하원을 직접 못 해주고, 저녁도 잘 챙겨주지 못하는 게 미안하지만, 연차나 금요휴무나 주말에는 더 적극적으로 놀아줘야겠다.</p>
<h2>2사분기에는</h2>
<p>이래저래 다사다난한 1사분기였다. 2사분기에는 좀 더 학업에 집중하고 좋은 성적을 낼 수 있도록 노력해야겠다. 그리고 게임을 좀 줄이고 딸과 소중한 시간을 보내야겠다. 우리의 시간은 유한하고 그 시간은 자꾸 흐르니까 말이다.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/2017%eb%85%84-1%ec%82%ac%eb%b6%84%ea%b8%b0-%ed%9a%8c%ea%b3%a0/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>대학생으로 보낸 1년</title>
		<link>http://webholic.net/%eb%8c%80%ed%95%99%ec%83%9d%ec%9c%bc%eb%a1%9c-%eb%b3%b4%eb%82%b8-1%eb%85%84/</link>
		<comments>http://webholic.net/%eb%8c%80%ed%95%99%ec%83%9d%ec%9c%bc%eb%a1%9c-%eb%b3%b4%eb%82%b8-1%eb%85%84/#respond</comments>
		<pubDate>Sat, 10 Dec 2016 15:02:32 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[일상 끄적끄적]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=443</guid>
		<description><![CDATA[올 한해를 돌아보면 정말 다사다난했던 한 해였다. 많은 일이 있었지만, 그중 대학생으로 보낸 1년을 돌아보고자 한다. 나는 원래 가정관리학을 전공했다. 사실 과에 대해서 진지하게 고민해서 정했던 것도 아니고 수능 점수에 대충 맞춰서 들어간 과였다. 학교도 멀고 수업내용도 내가 생각한 수업내용도 아니였다. 애정이 없으니 학점도 좋게 나오진 않았다. 올 초 내가 소속되어 있던 프론트엔드개발팀이 디자인실에서 개발실로 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>올 한해를 돌아보면 정말 다사다난했던 한 해였다. 많은 일이 있었지만, 그중 대학생으로 보낸 1년을 돌아보고자 한다.</p>
<p>나는 원래 가정관리학을 전공했다. 사실 과에 대해서 진지하게 고민해서 정했던 것도 아니고 수능 점수에 대충 맞춰서 들어간 과였다. 학교도 멀고 수업내용도 내가 생각한 수업내용도 아니였다. 애정이 없으니 학점도 좋게 나오진 않았다.</p>
<p>올 초 내가 소속되어 있던 프론트엔드개발팀이 디자인실에서 개발실로 이동하면서 개발자로서 지식을 쌓아야겠다는 생각이 들었다.  새로운 언어나 프레임워크를 배우는 것도 좋지만, 근본적인 지식이 더 필요하지 않을까라는 생각에  방송통신대학교 컴퓨터과학과에 편입하였다. 1학년부터 시작하면 너무 오랜 시간이 걸릴 것 같아서 2학년으로 편입하였는데 2학기 기말고사를 끝내고 가채점해보니 3년 안에 졸업하긴 힘들 것 같다.</p>
<p>방송대에 들어가니 몇 가지 혜택이 있었다. 키세스 국제학생증을 만들 수 있었다. 학생증을 만들고 나니 마이크로소프트, 젯브레인, 오토데스크 등의 프로그램을 무료로 사용할 수 있게 되었다.</p>
<p>방송대는 졸업하기 쉽지 않은 학교라고 알려져 있다. 나는 이미 학교에 다녀보았으니 뭐가 어렵겠어라고 가볍게 생각했다. 하지만 출퇴근 거리도 꽤 되고, 회사일에, 엄마, 주부 등의 역할을 하다보니 학생이라는 역할에 중심을 많이 두기 어려웠다.  1학기는 내가 하고 있던 일과 연관있는 과목이 있었고 튜터지도라는 오프라인 수업을 들어서 학과 수업을 반 이상 듣지 않았어도 점수가 잘 나왔다. 오히려 약간의 장학금을 받았다. 2학기는 적은 금액이지만 1학기에 장학금을 받았기 때문인지 더 게으르게 수업을 받았다. 결과는 처참했다. 아마 대부분의 과목을 재수강해야할 듯하다.</p>
<p>수업을 듣다 보니 내 시간이 너무 없고 공부한 지 너무 오래돼서 무엇 하나 외우려고 하면 외워지지도 않고 학점도 제대로 나오지 않으니 내가 이러려고 다시 대학생이 되었나 자괴감도 들었다.</p>
<p>어느 날인가 내가 시험공부를 하는데 딸이 공부하는 내 모습을 보고 자기가 읽는 동화책을 갖고 와서 내 앞에 앉아 &#8220;엄마 나도 엄마 옆에서 공부할래.&#8221; 라고 했다. 내가 하는 행동을 보고 딸이 그대로 행동하는 것을 보니 공부를 놓을 수 있겠나. 그리고 덕분에 처음에 내가 왜 학업을 시작하게 되었는지 돌아보게 되었다.</p>
<p>내년에는 학업계획을 좀 더 세밀하게 잘 세워야겠다.  그리고 절대 포기하지 말고 졸업하자.</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/%eb%8c%80%ed%95%99%ec%83%9d%ec%9c%bc%eb%a1%9c-%eb%b3%b4%eb%82%b8-1%eb%85%84/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>나는 정보처리기사를 이렇게 준비하였다.</title>
		<link>http://webholic.net/%eb%82%98%eb%8a%94-%ec%a0%95%eb%b3%b4%ec%b2%98%eb%a6%ac%ea%b8%b0%ec%82%ac%eb%a5%bc-%ec%9d%b4%eb%a0%87%ea%b2%8c-%ec%a4%80%eb%b9%84%ed%95%98%ec%98%80%eb%8b%a4/</link>
		<comments>http://webholic.net/%eb%82%98%eb%8a%94-%ec%a0%95%eb%b3%b4%ec%b2%98%eb%a6%ac%ea%b8%b0%ec%82%ac%eb%a5%bc-%ec%9d%b4%eb%a0%87%ea%b2%8c-%ec%a4%80%eb%b9%84%ed%95%98%ec%98%80%eb%8b%a4/#respond</comments>
		<pubDate>Wed, 10 Aug 2016 15:36:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[일상 끄적끄적]]></category>
		<category><![CDATA[공부방법]]></category>
		<category><![CDATA[시험]]></category>
		<category><![CDATA[정보처리기사]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=432</guid>
		<description><![CDATA[나도 이제 정보처리기사. 지난 7월 15일 떨리는 마음으로 정보처리기사 실기 합격자를 조회하였다. 점수는 65점. 합격이다. 시험공부를 하던 기억이 새록새록 떠올랐다. 표현이 새롭지 못하지만 정말 그랬다. 대학 졸업반 시절에도 정보처리기사시험을 보려고 했다. 비전공자라서 그런지 정보처리기사시험 책을 봐도무슨 소리인지 알아들을 수가 없었다. 필기시험 접수만 해놓고 결국 응시하지 않았다. 아까운 접수비만 날렸다. 그 후로 10여 년이 지난 작년 [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<h2>나도 이제 정보처리기사.</h2>
<div>
지난 7월 15일 떨리는 마음으로 정보처리기사 실기 합격자를 조회하였다.<br />
점수는 65점. 합격이다. 시험공부를 하던 기억이 새록새록 떠올랐다. 표현이 새롭지 못하지만 정말 그랬다.  </p>
<p>대학 졸업반 시절에도 정보처리기사시험을 보려고 했다. 비전공자라서 그런지 정보처리기사시험 책을 봐도무슨 소리인지 알아들을 수가 없었다. 필기시험 접수만 해놓고 결국 응시하지 않았다. 아까운 접수비만 날렸다.</p>
<p>그 후로 10여 년이 지난 작년 초쯤 누군가가 정보처리기사를 따놓는 게 좋지 않겠냐고 나에게 권유하였다. 사실 일을 하면서 정보처리기사 자격이 필요했던 적이 없어서 딸 생각이 없었다.</p>
<p>갖고 있으면 무엇이라도 도움이 될 거라고 생각해서 2015년 정기 기사 2회 필기를 접수하고 주변에 정보처리기사 자격증을 딴 개발자에게 필기 책을 추천받았다. </p>
</div>
<h2>필기, 평균 점수와 각 과목의 과락점수가 난관</h2>
<p class="p2">2015년 2회 필기시험은 시나공 정보처리기사 필기 책으로 준비하였다.</p>
<p class="p2">그냥 합격한 사람이 추천한 책이니 왠지 믿을만하겠다 싶었다.</p>
<p class="p2">책의 이론부터 읽고, 문제를 나중에 풀었다. 왠지 느낌상 정보처리기사 필기를 한 번에 붙을 것 같지 않았다. 역시나 2회 필기시험은 집에 와서 채점해보니 과락으로 떨어졌다.</p>
<p class="p2">그래서 2015년 3회 필기시험을 접수하였다. 기출문제 위주로 파고들었다. 책의 예상 문제도 풀었다.</p>
<p class="p2">오답 노트도 작성하였다. 짧은 시간 벼락치기로 공부해서 시험을 봤는데 왠지 합격할 것 같은 기분이었다. 채점을 해보니 전자계산기에서 한 문제 더 틀려서 과락으로 불합격이 예상되었다. 그런데 전자계산기 문제 중 틀린 한 문제의 보기가 모두 정답처리 되었다. 그렇게 필기에 합격하였다. 운도 노력하는 사람에게 온다는 게 맞는 말인가 싶었다. 필기에서는 전자계산기가 가장 어려우니 이 부분에 집중적인 학습이 필요하다.</p>
<h2>실기, 겹치는 시험일정과 마지막 40 지 선다</h2>
<div>
2015년 2회 필기에 합격하고 바로 2015년 3회 실기를 접수하였다. 실기도 한 번에 붙을 것 같지 않았는데 역시나 그랬다. (왜 슬픈 예감은 틀린 적이 없나…)</p>
<p>본인은 방송대 컴퓨터과학과에 재학 중이다. 2016년 1회 실기를 접수하고 보니 중간고사 기간과 겹쳤다. </p>
<p>중간고사를 안 보면 안되나 싶었는데 정보처리기사 시험으로 중간고사를 빠지게 될 경우 사유서를 내야 하고 최대 받을 수 있는 점수가 B+로 정해져 있다. 일단 학과 성적이 중요하니 1회 실기는 패스.</p>
<p>실기는 실기라고 되어 있지만 40 지 선다 중에 정답을 고르는 것이다. 2회 실기까지 기존대로 40 지 선다 방식이고 3회 실기부터는 주관식으로 바뀐다는 소식을 들었다. 주관식으로 보게 되면 정보처리기사 자격은 평생 가도 못 딸 것 같은 기분이었다. 그래서 2회 실기에서 끝을 보기로 했다. </p>
<p>생활코딩 그룹에서 기사 시험이 끝나고 나면 언급되는 두목넷이라는 사이트에서 실기 기출문제 풀이 동영상 강의를 결제하였다. 그리고 거기서 제공하는 기출문제는 11년도부터 15년도까지 빠짐없이 풀었다. 틀리면 틀린 부분을 이해할 때까지 봤다. 알고리즘의 경우는 기존에 출제된 스타일을 보고 이런 유형이 나올 것이라고 예상해서 풀었다. 왠지 모래시계에 눈이 갔는데 실제 문제는 나비넥타이 모양이 나왔다. </p>
<p>동영상 강의 강사가 문제 답이 튀어나와 보일 것이라고 했는데 정말 그랬다. 데이터베이스는 운 좋게 기출문제에서 다 나왔다. 아무래도 유형이 바뀌니까 웬만하면 합격시켜 주려고 그러나 싶을 정도로 문제는 쉬웠다. </p>
<p>시험을 보고 나서 가답안이 돌았는데 채점하고 나서 좌절하였다. 막판에 긴가민가해서 고쳤는데 고치기 전에 답이 정답이었다. 그리고 전산영어에서 정말 쉬운 문제를 하나 틀렸다. 가채점해보니 58점이었다. 주관식으로 유형이 바뀌는 3회 실기를 준비해야 하나 했는데 알고리즘과 데이터베이스의 배점이 각 6점인데 내가 5점으로 채점해버린 것이었다. 다시 채점해보니 65점. 마킹 실수만 하지 않았다면 합격이다. </p>
<p>합격자 발표 날에 합격자 조회를 해보니 마킹 실수는 없었다.<br />
그렇게 나는 정보처리기사가 되었다.
</p></div>
<h2>바쁜 현대인을 위한 3줄 요약.</h2>
<ol>
<li>필기는 최근 5년간 기출문제로 준비, 오답 노트로 틀린 문제는 완벽하게 이해. 전자계산기가 가장 어려움.</li>
<li>최근 출제된 패턴 이해, 오답 노트로 역시 틀린 문제 완벽하게 이해. 알고리즘과 데이터베이스에 집중할 것.</li>
<li>대부분 그렇듯이 문제에 답이 있다. 문제 지문을 꼼꼼히 읽어볼 것.</li>
</ol>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/%eb%82%98%eb%8a%94-%ec%a0%95%eb%b3%b4%ec%b2%98%eb%a6%ac%ea%b8%b0%ec%82%ac%eb%a5%bc-%ec%9d%b4%eb%a0%87%ea%b2%8c-%ec%a4%80%eb%b9%84%ed%95%98%ec%98%80%eb%8b%a4/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>[독서] 명강사 강의 기획을 읽고</title>
		<link>http://webholic.net/%eb%8f%85%ec%84%9c-%eb%aa%85%ea%b0%95%ec%82%ac-%ea%b0%95%ec%9d%98-%ea%b8%b0%ed%9a%8d%ec%9d%84-%ec%9d%bd%ea%b3%a0/</link>
		<comments>http://webholic.net/%eb%8f%85%ec%84%9c-%eb%aa%85%ea%b0%95%ec%82%ac-%ea%b0%95%ec%9d%98-%ea%b8%b0%ed%9a%8d%ec%9d%84-%ec%9d%bd%ea%b3%a0/#respond</comments>
		<pubDate>Wed, 10 Aug 2016 14:49:20 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[shoo7830]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[북리뷰]]></category>
		<category><![CDATA[독서]]></category>
		<category><![CDATA[명강사강의기획]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://webholic.net/?p=430</guid>
		<description><![CDATA[&#8220;머릿 속에 알고 있는 지식, 제대로 전달하는 방법&#8221; 올해 3월부터 방송대에 편입하여 강의를 듣게 되었다. 어떤 교수님의 강의 방식은  PPT 내용을 토씨 하나 틀리지 않고 읽어주고 있었고, 어떤 교수님의 강의 방식은  PPT는 단순 자료일 뿐이고 강의 내용을 말로 잘 풀어서 설명해주었다. 사실 토씨 하나 틀리지 않고 자료를 읽어주는 방식의 강의는 따분하고 지루하고 딴짓을 하게 된다. [&#8230;]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>&#8220;머릿 속에 알고 있는 지식, 제대로 전달하는 방법&#8221;</p>
<p class="p1">올해 3월부터 방송대에 편입하여 강의를 듣게 되었다.</p>
<p class="p1">어떤 교수님의 강의 방식은<span class="Apple-converted-space">  </span>PPT 내용을 토씨 하나 틀리지 않고 읽어주고 있었고, 어떤 교수님의 강의 방식은<span class="Apple-converted-space">  </span>PPT는 단순 자료일 뿐이고 강의 내용을 말로 잘 풀어서 설명해주었다. 사실 토씨 하나 틀리지 않고 자료를 읽어주는 방식의 강의는 따분하고 지루하고 딴짓을 하게 된다.</p>
<p class="p1">사실 나의 꿈은 언젠가는 강의를 하는 것이 꿈이다.</p>
<p class="p1">간단한 발표나 강의는 해봤지만 스스로 만족할 만큼의 질이었나 생각하게 된다. 이 책은 지금 당장은 아니더라도 나중에 내가 강의를 하고자 할 때 기획 단계부터 자료 수집, 강의 자료 작성, 발표에 이르기까지 도움이 될 것 같다. 책을 읽으며 강사 경력 15년의 저자가 하나하나 가르쳐 주는 느낌을 받기도 하였다. 다만 자료에 대한 부분은 약간 예스러운 서식이 예시라서 아쉽다. 자료가 뭣이 중헌디라고 하면 할 말은 없지만 최근 강의를 듣는 사람들의 눈도 많이 높아졌기 때문이다.</p>
<p class="p1">머릿속으로 알고 있는 지식을 다른 사람에게 전달하기는 쉽지 않다.</p>
<p class="p1">그렇기 때문에 강의에는 제대로 된 기획단계가 필요한 것이다. 이 책을 읽으면서 4년 전에 실원을 대상으로 마크업 종일 강의를 해본 기억이 났다. 나 역시 강의가 처음이라 일단은 커리큘럼부터 짜고 커리큘럼에 따라 내용을 정리하고, 정리한 내용을 토대로 자료를 만들었다. 자료는 일단 재미가 있어야 한다는 생각에 온갖 드립을 집어넣었다. 나는 재밌다고 생각했지만 뜻밖에 공감을 받지 못했던 기억이 난다. 조금 차별점이 있었다면 마치 레스토랑에서 코스 요리를 먹는 것에 비유해서 학습의 단계를 표현하고 강의 자료를 만들었던 것이었다. 틀에 박힌 사고는 아니었고 나름 흥미는 유발했다고 생각한다. 그나마 이 책에서 말한 강의 기획의 단계별 활동에 맞게 강의를 잘 짜낸 것 같다. 물론 시간이 부족해서 예행연습은 하지 못했지만.</p>
<p class="p1">아무래도 사람이 하는 일에는 시행착오가 생기기 마련인데 이 책에서는 강의도 오점 노트를 작성해서 다시는 그러한 시행착오가 생기지 않게 자유로운 형식으로 적어놓으라고 한다. 강의나 발표나 비슷하다고 생각하니 나의 경우에는 최근에 발표했을 때 처음에는 딱딱한 방식으로 말하다가 긴장이 풀려서 자연스럽게 이야기하게 된 것을 오점 노트에 적으면 좋을 듯하다. 그리고 PPT가 동시에 여러 페이지가 넘어갔던 부분은 사전에 발표 장소의 환경을 파악하지 못했기에 발생한 문제이니 이런 부분도 오점 노트로 작성하고 다음에는 같은 실수를 하지 않는 것이 중요하다고 생각한다. 강의 오점 노트 작성 부분이 가장 이 책에서 주목할 부분이라고 생각한다.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://webholic.net/%eb%8f%85%ec%84%9c-%eb%aa%85%ea%b0%95%ec%82%ac-%ea%b0%95%ec%9d%98-%ea%b8%b0%ed%9a%8d%ec%9d%84-%ec%9d%bd%ea%b3%a0/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
