<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<?xml-stylesheet href="http://rss.egloos.com/style/blog.xsl" type="text/xsl" media="screen"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
	<title>애자일 이야기</title>
	<link>http://agile.egloos.com</link>
	<description>이 블로그의 화두 : 인간적이면서 생산적인 길 찾기, 나날이 자라기, 나와 주변의 긍정적 변화</description>
	<language>ko</language>
	<pubDate>Mon, 10 Dec 2018 13:05:56 GMT</pubDate>
	<generator>Egloos</generator>
	<image>
		<title>애자일 이야기</title>
		<url>http://pds1.egloos.com/logo/1/200602/06/50/c0063450.gif</url>
		<link>http://agile.egloos.com</link>
		<width>80</width>
		<height>81</height>
		<description>이 블로그의 화두 : 인간적이면서 생산적인 길 찾기, 나날이 자라기, 나와 주변의 긍정적 변화</description>
	</image>
  	<item>
		<title><![CDATA[ 함께 자라기 : 제가 쓴 첫 책이 나왔습니다! ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5914591</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5914591</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  오랜만에 블로그에 글을 올리네요. 제가 쓴 첫 책이 나왔습니다. 이제까지 번역을 한 책은 여럿 되는데(실용주의 프로그래머, 테스트 주도 개발, 익스트림 프로그래밍, 통찰) 직접 쓴 책은 없었습니다. 시간이 꽤나 걸렸네요.<br />
<br />
<img border="0" onmouseover="this.style.cursor='pointer'" alt="" src="http://pds21.egloos.com/pds/201812/10/50/c0063450_5c0e630077286.jpg" width="350" height="538" onclick="Control.Modal.openDialog(this, event, 'http://pds21.egloos.com/pds/201812/10/50/c0063450_5c0e630077286.jpg', 350, 538);" /><br />
<br />
<br />
<ul><li><a href="http://www.kyobobook.co.kr/product/detailViewKor.laf?ejkGb=KOR&amp;mallGb=KOR&amp;barcode=9788966262335&amp;orderClick=LAG&amp;Kc=">교보문고</a></li><li><a href="http://www.yes24.com/24/goods/67350256?scode=032&amp;OzSrank=1">YES24</a></li><li><a href="https://www.aladin.co.kr/shop/wproduct.aspx?ItemId=175977462">알라딘</a></li></ul><br />
<br />
제목은 <strong>함께 자라기</strong>이고, 이 제목은 '혼자 잘하기'의 반대로 생각하시면 됩니다. '애자일로 가는 길'이 부제입니다. 애자일 책을 보고 그대로 했는데 애자일 적용이 잘 안되어서 어려움을 겪으시거나, 혹은 소프트웨어 제작이 아닌 다른 맥락에서 애자일을 적용해 보고 싶은 분들에게도 도움이 되기를 바라는 마음에서 썼습니다. 기존의 애자일 책들과는 여러면에서 다를 것입니다. 왜냐하면 애자일 자체에 대해서는 굉장히 적은 분량만 할애하거든요. 근데 그 이유를 책을 보면 이해를 하시리라 믿습니다.<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5914591#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 10 Dec 2018 13:01:10 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ 방법론 도입이 실패하는 이유 ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5906079</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5906079</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  많은 기업들이 애자일을 포함 정말 다양한 방법론을 도입하려고 노력해 왔고 지금도 애를 쓰고 있는 것 같습니다. 하지만 그 노력에 비해 성공률은 그렇게 높은 것 같지가 않습니다. 왜 그럴까요?<br />
<br />
오늘은 이 질문에 한 가지 답변을 해보려고 합니다.<br />
<br />
도요타가 자동차 개발, 설계에 대해 업계에 혁신을 가져왔다는 점에 대해서는 반론을 하기 힘들 것 같습니다. 그래서 여러 기업들이 앞다투어 도요타 방식을 도입했습니다. 하지만 모 경영학자에 의하면 전세계에서 도요타 방식을 도입해 정말 성공한 기업은 딱 한 군데라고 합니다. 도요타 자신이요.<br />
<br />
왜 그럴까요?<br />
<br />
일반적으로 도요타를 배우려는 기업들은 도요타의 실천법들을 배워갑니다. 안돈, 칸반, 포카요케 같은 것들이지요. 처음 보면 굉장히 인상적입니다. 눈에 확 들어오죠. 하지만 도요타를 만든 것은 이 실천법들이 아닙니다.<br />
<br />
&lt;<a href="http://www.aladin.co.kr/shop/wproduct.aspx?ItemId=979171" target="_blank">린 소프트웨어 개발</a>&gt;의 <a href="http://agile.egloos.com/3680867" target="_blank">감수의 글</a>에서 저는 이렇게 말했습니다. <strong>"도요타에서 1년간 구현되는 개선 아이디어 개수는 1백만개라고 한다. 제안되는 아이디어 개수가 아님에 주의하자. 하루에 3000개의 개선 아이디어가 실제로 구현된다. 동종 업계의 10배에서 1000배 수준이라고 한다."</strong><br />
<br />
도요타가 도요타일 수 있었던 것은 칸반 같은 개별 '베스트 프랙티스'가 아니라 그런 실천법들이 생겨날 수 있는 문화적 풍토와 생성적 과정(generating process) 때문이었습니다. 반면, 누군가는 이걸 보고 "옳다구나, 개선 아이디어를 내고 실행하게 하는 제도를 도입하면 되겠네" 하는 생각을 할 수도 있겠네요.<br />
<br />
칸반 같은 개별 실천법은 상시 변화하고 발전하는 도요타의 특정 시점의 스냅샷 같은 것이 아닐까 생각합니다. 우리가 배워야 할 것은 칸반 이면의, 칸반이 나올 수 있었던 구조와 문화입니다.<br />
<br />
최근 '더피알'이라는 매체와 인터뷰에서 기자가 이런 질문을 했습니다. "애자일을 진행하는 가운데 가장 빈번히 빚어지는 폐단은 무엇인가?"<br />
<br />
저의 답변은 이랬습니다. "애자일을 반애자일적으로 진행하는 것이다. 예컨대 애자일은 불확실한 상황에 대한 접근법인데, 애자일을 도입할 때 확실성 위에서 진행하려고 한다면 문제가 된다."<br />
<br />
애자일 방법론을 도입할 때 뭘 해야할지 명확하게 알려달라고 합니다. 근데 그 모습은 전혀 애자일적이지 않습니다. 찾아가는 모습이 애자일입니다. 어차피 방법론 도입이라는 것이 매우 불확실한 것이기 때문에 정답이 있을 수 없습니다. 이전 경험이 이번에 정확히 들어맞는다고 말할 수도 없습니다.<br />
<br />
이것은 거의 모든 종류의 방법론 도입에 적용됩니다. 왜냐하면 방법론 도입은 태생적으로 불확실성이 높기 때문입니다. 그럴 때 현명한 전략은 정해진 수순을 따르는 것이 아니라 주변을 탐색하고 조금 나아가고 확인하고를 반복하면서 우리의 현 맥락에 맞는 좋은 전략들을 스스로 만들어 나가는 것이 아닐까 합니다.<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5906079#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 03 Apr 2018 07:20:36 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ 프로그래밍 어떻게 배우고 어떻게 가르칠까 ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5905451</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5905451</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  프로그래밍을 어떻게 공부해야 좋냐는 질문은 전산학을 전공하는 대학생부터 10년차 개발자까지 다들 마음 속에 품고있는 화두 같은 게 아닌가 싶습니다. 또 프로그래밍을 가르치는 사람 입장에서는 어떻게 가르쳐야할까가 중요한 고민이 될 겁니다.<br />
<br />
이 두 부류의 분들에게 도움이 되는 동영상 강의를 2015년도에 찍었습니다. 블로그에서는 처음 소개하게 되는 것 같습니다.<br />
<br />
우선 첫번째 강의는 "<a href="https://mindscale.kr/course/how-to-learn-prg" target="_blank">프로그래밍 어떻게 공부할 것인가</a>"입니다. 총 4시간 가량 되는 동영상 강의입니다. 대상은 프로그래밍을 효과적으로 공부하고 싶어하는 분들이며, 이미 프로그래머인 분들뿐만 아니라 향후 프로그래머가 되고 싶어하는 사람, 혹은 프로그래밍을 한 번 배워보고 싶어하는 타분야 종사자까지도 고려해서 만들었습니다. 하지만 사실 강의의 상당 부분은 프로그래밍과 관련이 없는 분들도 들으실 수 있습니다. 일례로 8강에서는 영어 공부법에 대한 이야기를 하기도 하고요.<br />
<br />
이 강의의 특징은 근거 기반(evidence based)이라는 점이 아닐까 합니다. 되도록 교육학, 심리학, 소프트웨어공학 등의 연구 결과를 반영해 강의를 만들었습니다. 원래 이런 쪽 이야기는 개인의 제한된 경험에 기반하거나 혹은 주관적 의견에 좌우되는 경우가 많은데 그런 위험을 피하실 수 있을 겁니다.<br />
<br />
현재 한 시간 분량의 강의를 무료로 공개해 두었습니다. (이제까지 무료로 2회차를 볼 수 있었는데 더 추가했습니다)<br />
<br />
두번째 강의는 첫번째 강의의 원칙들을 적용해서 동영상 강의를 만들어 봤습니다. 그래서 효과적으로 가르치는 예를 보여드리기 위해서 만든 시범 강의입니다. 전체 4시간반 정도 되는 강의입니다. 주제는 정규식(Regular Expression)입니다. 정규식은 텍스트에서 패턴 검색을 할 때 자주 쓰는 도구인데요, 프로그래머라면 다들 어느 정도는 접해보셨을 겁니다. 하지만 이 강의는 제목이 "<a href="https://mindscale.kr/course/regex" target="_blank">일상 정규식</a>"입니다. 즉, 프로그래머뿐 아니라 데이터, 텍스트를 다루는 분들이 일상적으로 정규식을 잘 쓰게 도와주는 걸 목표로 합니다. 그리고, 정규식과는 관련없이 어떻게 가르쳐야할까 고민하는 분들에게 좋은 예시가 되는 강의라고 생각합니다.<br />
<br />
이 강의의 특징 중 하나는 과정적, 생성적 접근을 했다는 점입니다. 노벨상을 수상한 머리 겔만(Murray Gell-Mann)의 유명한 일화가 있습니다. 어렸을 때부터 천재로 유명한 겔만은 19세에 MIT를 조기입학했는데요, 당시 물리학 수업을 듣던 친구 하나가 나중에 밝힌 일화입니다. 그 친구가 1주일 내내 고민해도 안풀리는 문제가 있어서 겔만의 기숙사 방을 두드렸다고 합니다. 겔만이 문을 열고 그 사이로 빼꼼히 문제지를 몇 초간 쳐다보더니 "-1"이라고 답하고는 문을 닫았다고 합니다. 그 몇 초 사이에 머리 속으로 문제를 푼 것이죠. 이 친구는 여기에 충격을 받고 MIT를 자퇴합니다. 그러고 나중에 알게 된 것이 겔만이 천재라서 아주 특이한 경우라는 것이었죠. 이런 해프닝이 벌어진 이유는 겔만이 답만 이야기를 해줬기 때문입니다. 그 과정은 빼먹고 말이죠. 그런데 많은 정규식 강의/교재가 그렇습니다. 이럴 때는 이런 정규식을 쓰면 된다는 말만 하지, 애초에 그 정규식을 생각해낸 사람이 머리 속에서 어떤 과정을 거쳤을지를 가르쳐주지 않습니다. 그래서 배워도 응용을 못하고 다 까먹는 것이지요. 그러나 본 강의에서는 정규식을 잘 쓰는 사람이 어떤 과정을 거쳐서 그런 기발한 정규식 패턴을 생각해내는지를 밝히고 있습니다. 이를 과정적 혹은 생성적이라고 부릅니다.<br />
<br />
이 강의도 대략 한 시간 분량의 강의를 무료로 공개해 두었습니다. (이제까지 무료로 2회차를 볼 수 있었는데 더 추가했습니다) 아마 이 동영상만 보셔도 이제까지 봐온 정규식 교재나 강의들과 뭐가 다른가 바로 느낄 수 있지 않을까 합니다.<br />
<br />
프로그래밍을 어떻게 배울까 어떻게 가르칠까 고민하시는 분들에게 지름길이 되기를 바랍니다.<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5905451#comments</comments>
		<pubDate>Fri, 16 Mar 2018 04:47:23 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ 애자일을 키워드로 배워보자 : 애자일 키워드 팟캐스트 ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5904205</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5904205</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  작년 8월부터 팟캐스트를 만들었습니다. 블로그에는 좀 늦게 소개를 드리네요.<br />
<br />
 "<a href="http://www.podbbang.com/ch/14757" target="_blank">애자일 키워드</a>"라는 팟캐스트입니다. 한 번에 대략 40분 정도씩 해서 애자일의 중요한 키워드를 완전 초보자(심지어 IT 배경이 없는 분들까지도)를 위해 풀어내는 팟캐스트 방송입니다. 국내 최초의 애자일 관련 팟캐스트가 아닌가 싶습니다.<br />
<br />
총 7개의 에피소드가 등록되었고요, 현재는 시즌 2를 준비 중입니다. <br />
<br />
시즌 1의 에피소드들은 다음과 같습니다: <ol><li><a href="http://www.podbbang.com/ch/14757?e=22365173">애자일</a></li><li><a href="http://www.podbbang.com/ch/14757?e=22365482">애자일 자격증</a></li><li><a href="http://www.podbbang.com/ch/14757?e=22409860">데일리 스크럼</a> (Daily Scrum)</li><li><a href="http://www.podbbang.com/ch/14757?e=22396860">테스트 주도 개발</a> (Test Driven Development)</li><li><a href="http://www.podbbang.com/ch/14757?e=22408410">짝 프로그래밍</a> (Pair Programming)</li><li><a href="http://www.podbbang.com/ch/14757?e=22409343">애자일 코치</a> (Agile Coach)</li><li><a href="http://www.podbbang.com/ch/14757?e=22411865">정보 방열기</a> (Information Radiator)</li></ol><br />
기존에 나온 책이나 매체에서 접할 수 없는 내용들이라고 자신합니다. 애자일을 책으로만 접했던 분들, 그리고 책을 봐도 도대체 애자일이 뭔지 감이 안오는 분들에게는 신선한 경험이 되지 않을까 합니다. 순서가 그리 중요하지 않으므로 자신이 끌리는 키워드부터 들어보시면 좋을 것 같습니다. <br />
<br />
--김창준 <br />
			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5904205#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 12 Feb 2018 05:19:51 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ 협업의 미신 5가지 ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5904102</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5904102</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/I4xkw_0XqAs?rel=0" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe><br />
<br />
지난 2017년 12월 18일 서울과학기술회관에서 OKKYCON 2017 행사에서 제가 발표한 내용입니다. 제목은 &lt;협업의 미신 5가지&gt;이고요, 부제는 "근거 기반 협업으로 가기 위해"입니다.<br />
<br />
IT 분야에서 일하는 분들이(사실은 거의 모든 분야에서) 일반적으로 갖고 있는 미신들을 추려봤고요, 각각에 대해 실제 과학적 연구와 근거들은 무슨 말을 하고 있나를 소개해 드리려고 했습니다.<br />
<br />
제가 발표에서 말하는 5가지 미신은 다음과 같습니다. 자세한 내용은 영상을 보세요.<br />
<ol><li>프로그래밍을 잘하는 것과 협업을 잘하는 것은 별개이다. (Sonnentag 연구, Frey, Osborne 연구)</li><li>팀의 퍼포먼스는 협업이 아니라 가장 뛰어난 사람이 결정한다. (Woolley, Chabris, Pentland 연구)</li><li>전문가들을 모아두면 협력을 잘 할 것이다. (Woolley, Gerbasi, Charbis 연구)</li><li>협업을 잘하는 것은 서로 좋은 관계를 유지하는 것이다. (Stephens, Carmeli 연구)</li><li>분업을 잘하는 것이 협업을 잘하는 것이다. (Salas 연구, Hackman 연구)<br />
</li></ol>위 5가지 항목에 대해 내가 솔직하게 무의식적으로 믿고 있는 것은 없는지 고민해보기를 권합니다.<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5904102#comments</comments>
		<pubDate>Fri, 09 Feb 2018 08:33:15 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ 하기 싫지만 누군가 해야하는 일 ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5892581</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5892581</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  모든 조직을 보면 "<strong>하기 싫지만 누군가는 해야하는 일</strong>"들이 있습니다. 예컨대 프린터나 팀 서버 관리, 회의록 작성, 가습기 물 채우기, 신입사원에게 회사 시스템 알려주기 같은 것들 말이지요.<br />
<br />
이런 것들은 통상 회사 매뉴얼에 적혀있지 않은 비공식적인 것들입니다. 그런데 한 조직의 문화가 어떤가 보려면 사규나 조직도 같은 공식적인 부분보다 이런 비공식적인 부분을 보는 것이 도움이 됩니다. 이렇게 비공식적인 것들이 오히려 회사의 문화를 더 확연히 보여주는 부분이 있습니다. 왜냐하면 이런 것들은 "하는 척" 할 필요가 없기 때문입니다. <br />
<br />
여러분의 조직에서는 이런 하기 싫지만 해야하는 일을 어떻게 처리하고 계신가요? 그리고 그 방식이 드러내는 여러분의 조직 문화는 어떤 것인가요?<br />
<br />
개인주의 문화에서는 아무도 신경을 쓰지 않습니다. 그래서 <strong>아무도 그 일을 하지 않습니다</strong>. 그러다가 일이 터집니다. 그러면 그 사건이 발생할 때 불행히도 시공간적으로 가장 가까운 사람이 책임을 지고 수습을 합니다. 간혹 이런 것에 신경쓰는, 혹은 그 <strong>일이 방치되는 걸 못견디는 사람이 있다면 그 사람이 도맡아서</strong> 하게 됩니다. 그러면 목 마른 사람이 우물 판다는 식으로 정당화하게 되고, 나중에는 아예 공공연히 그 사람의 업무가 되어 버리기도 합니다. 아, 그거 아무개 대리님 일이에요.<br />
<br />
수직적 문화에서 이런 일은 <strong>막내를 시킵니다</strong>. "자질구레한 일은 막내에게"가 구호가 되겠죠. 가장 직급이 높은 사람이 안쪽에 앉고 제일 막내가 복도 쪽에 앉는 것과 비슷한 맥락이지요. 이렇게 막내가 하다가 신입이 들어오면 막내는 자기 자리를 졸업할 때가 되어 신입에게 인수인계를 하겠지요. 우리나라 군대가 이 방식으로 돌아가는 대표적인 집단인 것 같습니다.<br />
<br />
공정함을 중요시하는 문화에서는 <strong>가위바위보를 해서 진 사람이 하거나 한 명씩 돌아가면서</strong> 그 일을 합니다. 그 일이 하기싫고 괴롭다는 것을 인정하는 것이며, 누군가 한 명은 괴로워야 한다면 공평하게 괴롭게 하자는 원칙입니다. 그래서 생각해내는 방법이 이겁니다. 조금 더 수직적인 조직에서는 윗사람이 우리는 이 일은 돌아가면서 한다, 혹은 가위바위보로 정한다라고 선언을 하는 식입니다.<br />
<br />
앞서의 문화들과 달리, 집단 문제 해결 능력이 뛰어난 조직에서는 이 문제를 개인의 문제(하는 사람이 참고 해야 한다)로 보지 않고 집단의 문제(왜 우리에게 이런 문제가 생겼는가)로 봅니다. 즉, 누군가는 지루하고 귀찮은 일을 해야한다는 상황 자체를 문제로 봅니다. 인간의 본성을 극복하려고 하지 않고 인정하는 것입니다. 그래서 <strong>누가 해야할까로 회의를 하는 게 아니라 꼭 해야하는 일인가, 그렇다면 일을 어떻게 하고 싶게 변형할까로 회의를 합니다</strong>.<br />
<br />
제가 있었던 모 팀에서는 한 번은 저를 포함 몇명의 제안 하에 이에 관련된 회의를 했습니다. 귀찮지만 누군가가 해야하는 일이 있는데 누구 한 사람이 그걸 맡아서 한다는 것이 내키지가 않는다. 어떻게 하면 좋겠냐. 참고로 이런 것을 팀 잡 크래프팅(team job crafting)이라고 합니다. (이 내용은 개인의 업무에도 적용할 수 있는데 <a href="http://agile.egloos.com/1686333" target="_blank">재미있게 공부하기</a>와 <a href="http://agile.egloos.com/5749946" target="_blank">당신이 제자리 걸음인 이유</a>를 참고하세요)<br />
<br />
우리는 우선 그런 일들을 주욱 나열해봤습니다. 그리고 그 중에 우리팀에 중요해서 꼭 해야만 하는 것들을 추려냈습니다. 그 다음, 그 일들을 좀 덜 괴롭고, 좀 더 재미있게 변형하는 브레인스토밍 회의를 했습니다.<br />
<br />
예를 들어 회의록 남기기 같은 경우는 "회의 끝나고 그 회의실에 두 사람이 남아서 짝 프로그래밍 하듯이 서로 협력해서 기록을 남기되, 10분 안에 할 수 있는 한도 안에서 회의기록을 정리하고 바로 이메일로 공유한다" 같이 말이죠.<br />
<br />
이런 경험들을 하게 되면 집단의 자기 효능감이 증가하게 됩니다. 그래 <strong>우리는 힘들고 어려운 일도 머리를 맞대고 고민하면 더 잘 할 수 있어</strong>, 하는.<br />
<br />
이렇게 작업 재설계를 할 때 다음 과정을 거쳤습니다.<br />
<ol><li>우리가 꼭 해야하는 일인가를 여러번 묻습니다.</li><li>통과하면, 이 일을 통해 우리가 얻으려는 효과(outcome)는 무엇인가를 묻습니다.</li><li>그 효과를 얻는 다른 방법을 찾습니다.</li></ol>그리고 위 세번째 단계에서 일을 변형할 때 다음과 같은 요소를 고려했습니다.<br />
<ul><li>빠른 피드백을 증가시킨다</li><li>자율성을 증가시킨다</li><li>좀 더 일을 다채롭게 만든다</li><li>누군가에게 가치를 주는 게 더 잘느껴지게</li><li>부분보다 전체를 하게 한다</li><li>일을 하면서 좋은 협력 관계를 갖게 한다</li><li>장기적 이득이 단기적으로 의미가 있게 한다</li></ul><div></div>위 요소들은 조직행동론에서 직원들의 직무만족도와 업무성과를 높이는 요소이기도 합니다.<br />
<br />
혹자는 이런 이야기를 할 수도 있겠습니다. 재미없는 일을 참으면서 해야 실력이 느는 것이다. 하지만 여러 경영학과 심리학 연구의 결과는 반대 방향에 더 가깝습니다.<br />
<br />
즉, 자신이 맡은 직무를 자기 맘에 들게 변형해서 하는(잡 크래프팅을 많이 하는) 사람들이 실제로 성장이 빠르며 업무 성과도 높다는 것이고, 또 일에 대한 만족도가 높은 사람들이 시간이 지난 후에 성과가 더 좋아지더라는(즉, 만족도가 성과에 선행하는) 것입니다.<br />
<br />
다시 조직 문화 이야기로 돌아가서, 이렇게 힘들고 귀찮은 일이 있으면 팀원들이 공동의 문제로 인식하고 함께 상의하고 더 나은 방법을 찾아나가는 문화 이것이 바로 제가 생각하는 소문자 애자일(<a href="http://agile.egloos.com/5880685" target="_blank">Agile과 agile</a>)의 핵심이 아닐까 합니다.<br />
<br />
여러분들의 조직 문화는 어떻습니까?<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5892581#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 12 Jul 2017 05:47:46 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ 문재인 대통령의 회의 방침 ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5890768</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5890768</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/tH_S23ByVlw" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe><br />
<br />
문재인 대통령이 회의 방침에 대해 이야기하는 동영상을 봤습니다. 이 영상이 최근 사람들 사이에 화제가 된 것 같습니다. 관련해 <a href="http://www.edaily.co.kr/news/NewsRead.edy?SCD=JF11&newsid=03975366615932528&DCD=A00601&OutLnkChk=Y" target="_blank">기사</a>도 났습니다. 영상에 나오는 문 대통령의 발언 중에 정말 "대단히 중요"한 내용들이 많이 나와서 아래에 그대로 옮겨적고 각주를 달아 봤습니다.<br />
<br />
<blockquote>"수보 회의는 대통령 지시사항을 전달하는 회의가 아닙니다. 다함께 공유하고 토론을 통해서 결정하는 회의......"<sup>(1)</sup><br />
<br />
비서실장: "대통령님의 지시사항에 대해서도 이견이 나왔을 때 얘기할 수 있습니까?"<sup>(2)</sup><br />
<br />
(일동 웃음)<br />
<br />
"근데 그것이 대단히 중요합니다<sup>(3)</sup>. 격의 없이 토론이 이루어지지 않으면 다시는 그런 기회를 못갖게 되는 거죠. 잘못된 방향에 대해서 한번 이렇게 바로 잡을 수 있는 최초의 기회가 여긴데<sup>(4)</sup>, 대통령 지시에 대해서 이견을 제기하는 것은 해도 되느냐가 아니라 해야할 의무입니다<sup>(5)</sup>. 그래서 인제 이렇게 될라 그러면 아주 격의 없는 토론이 필요한데, 미리 정해진 결론 없고<sup>(6)</sup>, 발언에 군번도 없고. 대통령의 참모가 아니라 국민의 참모다, 그런 생각으로 자유롭게 말씀해주셔야 됩니다.<br />
<br />
......<br />
<br />
이 자리에서는 잘 모르면서 당당하게 하는 이야기까지도 하셔야 된다는 겁니다<sup>(7)</sup>. 뭔가 그 문제에 대해서 잘 모르지만 그냥 느낌이 조금 뭐 좀 이상하지 않냐 상식적으로 좀 안맞지 않냐 이런 이야기들을 자유롭게 해주셔야<sup>(8)</sup>, 그야말로 자유로운 토론이 됩니다."<br />
</blockquote><br />
<br />
(1) 회의는 기본적으로 사람들의 집단 지성으로부터 시너지 효과를 내기 위한 것이지 누가 일방적으로 지시를 내리는 곳이 아닙니다. 그럴 경우 회의보다 더 효과적인 방식이 많습니다. 굳이 회의의 흉내를 낼 필요가 없습니다. 특히 불확실성이 높을수록 다양한 전문가들이 모여서 공유하고 토론하는 형태가 효과적입니다.<br />
<br />
(2) 비서실장이 회의 중에 이런 저돌적인 질문을 할 수 있었다는 것 자체가 함축적 의미가 있다고 보입니다. 이미 문재인 대통령이 앉아 있는 회의에서 어느 정도의 <a href="http://agile.egloos.com/5861137" target="_blank">심리적 안전감</a>이 보장되고 있다는 의미로 해석할 수 있습니다.<br />
<br />
(3) 이 질문을 듣고 그 자리의 다른 사람들은 농담 정도로 생각하며 웃는 것 같습니다. 하지만 문재인 대통령의 인식은 달라 보입니다. 이 질문을 진지하게 받아들입니다. 문재인이 이런 심리적 안전감의 중요성을 인식하고 있으며, 그것을 초기에 자신의 사람들에게 강조하는 것이 필요하다고 생각한다는 의미입니다.<br />
<br />
(4) 뭔가 회의에서 결정이 나면 그 결정이 고치기 힘든 것으로 느껴지는 경향이 있습니다. 특히 그 시간이 지나면 지날수록 사람들은 해당 결정이 불변의 것으로 생각하게 되는 경향이 강해집니다. 그만큼 비용투자를 했다는 소위 매몰비용(sunk cost) 편향이 작용하게 되는 것입니다. 그렇기 때문에 되도록 일찍 오류를 감지하고 바로 잡는 것(early detection & quick recovery)이 유리합니다. 그래야 그것이 모범이 되어 사람들은 나중에라도 오류를 바로잡는 것을 덜 불편해하게 됩니다.<br />
<br />
(5) 항공과 의료 쪽 중에 안전 면에서 어느 쪽이 더 앞섰을요까. 당연히 항공입니다. 전문가들은 항공이 수십년 앞서있다고 봅니다. 그 이유 중 하나는 미항공연방청의 ASRS 데이터베이스 같은 자료의 누적 덕분입니다. 그런데 이 자료를 통계분석해보면 항공사고의 거의 대부분이 누가 해야할 말을 하지 않아서 발생하는 것으로 나옵니다(그건 기장님이 알아서 하겠지 같은). 항공 사고를 피하려면 사람들이 할 말을 해도 "되는" 정도가 아니라 할 말은 마땅이 하도록 해야 합니다. 성공적 팀의 요인에 대한 메타분석에서도 보면 소위 상호 퍼포먼스 모니터링이라는 요소가 중요하게 나옵니다. 이건 상대가 일하는 거에 대해 묻고 딴지 거는 걸 말합니다. 근데 이것은 좋은 팀이 되려면 해도 되는 게 아니라 해야 하는 것이다. 남의 일에 관심 갖고 참견하는 것은 좋은 팀이 되는 데 팀원으로서 의무적인 요소입니다.<br />
<br />
(6) 정해진 결론이 없는 회의 중요합니다. 그런데 이렇게 되려면 회의에서 중요한 역할을 할 사람들이 회의 준비가 충분히 되지 않았다고 느낄 때에도 회의를 열 수 있어야 한다는 의미가 됩니다. 그러나 사람들은 미리 데이터 수집을 다 하고 분석하고 결론까지 내서 회의를 하지 않으면 비난 받고 공격 받을까봐 두려워서 회의를 여는 골든 타임을 놓쳐버리게 됩니다. 그렇게 늦게 열리는 회의는 새로운 정보를 얻지 못합니다. 정해진 결론 없이 여는 회의가 중요한 게 아니라, 뭔가 방향이 생기기 전에 일찍부터 회의를 여는 것이 중요한 것입니다.<br />
<br />
(7) 잘 모르면서도 당당하게 이야기하려면 앞서 계속 이야기한 심리적 안전감이 보장되어야 합니다. 심리적 안전감은 내가 의견을 내거나 질문을 할 때 비난 받지 않으리란 믿음을 말합니다. 같은 병원 안에서도 이 심리적 안전감의 차이가 병동별 사망률을 예측합니다. 이걸 높이려면 우선적으로 높은 위치(이 사람들은 상대적으로 심리적 안전감이 높다)에 있는 사람들이 어떻게 하느냐가 매우 중요합니다.<br />
<br />
(8) 잘 모르지만 느낌이 이상할 때 당당하게 이야기하라는 부분도 매우 중요합니다. 미 백악관의 전쟁상황실을 재설계한 인지심리학자 게리 클라인이 자신의 책 &lt;<a href="http://agile.egloos.com/5837494" target="_blank">통찰</a>>에서 역설하는 부분입니다. 성과는 실수를 줄이는 것과 통찰을 늘리는 것이 합해져서 나타납니다. 하지만 많은 조직은 실수를 줄이려고 하면서 통찰까지 줄이느라 큰 사고를 당하게 된다는 것이 게리 클라인의 분석입니다. 통찰은 기본적으로 뭔가 확실하지 않은 상태에서 우리가 탐구를 계속할 때 나타나는 것입니다. 확실성을 초기 단계부터 강조하면 통찰은 사라집니다. 9/11 공격 두달 전에 이를 미리 감지한 FBI 특별 수사관은 몇 명의 아랍인 남성이 비행 교육을 받았지만 이륙과 착륙 교육을 빼먹었다는 것을 발견했습니다. 그는 이를 이상하게 여겼고, 추가조사가 필요하다고 보고했지만 확실하지 않은 정보라고 중간에 걸러져버렸습니다.<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5890768#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 29 May 2017 02:35:53 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ AC2 과정이 어떤 느낌인지 궁금하신가요? ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5888372</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5888372</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  <img border="0" onmouseover="this.style.cursor='pointer'" alt="" src="http://thumbnail.egloos.net/500x0/http://pds25.egloos.com/pds/201704/24/50/c0063450_58fdedd1aa61e.jpg" width="500" height="287.4617737" onclick="Control.Modal.openDialog(this, event, 'http://pds25.egloos.com/pds/201704/24/50/c0063450_58fdedd1aa61e.jpg', 981, 564);" /><br />
<br />
<a href="http://ac2.kr" target="_blank">AC2 과정</a>은 제가 2009년부터 진행해온 교육과정으로 조직과 개인 레벨에서 변화를 만들고 싶은 분들을 위한 과정입니다. 현재까지 200여명이 넘는 분들이 이 과정에 참여를 하셨습니다.<br />
<br />
오는 목요일에 28기가 시작하게 되었는데요(아직 두 자리 남았습니다. <strong>빨리 서두르세요!</strong>), 주변에서 AC2 과정에 대해 어떤 느낌인지 궁금해 하시는 분들이 계셔서 이번 글을 준비해 봤습니다.<br />
<br />
AC2 과정은 경험적 학습(Experiential Learning, 한가지 예가 <a href="http://agile.egloos.com/5860535" target="_blank">시뮬레이션</a>입니다)의 요소가 크기 때문에 그 과정이 어떻다 하는 것을 말로 설명하기가 쉽지 않습니다. 그래서 이 과정에 신청하시는 경우를 보면 보통 배우자가 무조건 좋으니 가봐라고 등 떠밀어서 오거나, 혹은 직장 동료나 상사가 권해줘서, 친구가 권해줘서 오는 경우가 많습니다. 첫 날 이런 말씀들을 하시죠. "좋다고는 하는데 말로 설명을 잘 못해서 어떤 건지 모르고 왔어요"라고요.<br />
<br />
그래서 저도 고민을 좀 하다가 AC2 과정을 겪은 분들 인터뷰를 해보면 어떨까 하는 생각을 했습니다. 특히 인상적으로 기억에 남는 장면들을 묘사해 달라고 부탁을 했습니다. 그래서 AC2 과정이 어떤 느낌인지를 간접적으로 전달해보고자 했습니다.<br />
<br />
<iframe width="500" height="150" src="https://www.youtube.com/embed/8DXUDe-YNP0" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe><br />
<br />
대상자는 작년 말에 26기로 참여를 하셨던 정성영님이신데요, 정성영님은 건강관리 앱으로 유명한 눔(Noom)의 직원이십니다.<br />
<br />
인상적으로 꼽으신 순간이 총 세 군데인데 모두 흥미롭습니다. 제가 나름 제목을 붙여봤는데 다음과 같습니다.<br />
<br />
<ol><li>이 교육은 4차원이다?!</li><li>퍼실리테이션을 비교하다</li><li>마인크래프트를 통해 본인의 리더십을 되돌아보다</li></ol><br />
<br />
자세한 내용은 꼭 인터뷰를 들어보시면 좋겠네요.<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5888372#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 17 Apr 2017 11:49:53 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ 당신이 뻔하다고 생각하는 것 ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5885773</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5885773</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  컨설팅이나 연구 결과를 보고하는 자리에서 종종 듣게 되는 말이 있습니다. "아니 그건 뻔한 거 아닌가요? 상식적이잖아요. 그런 거 말고 뭔가 신선한 거 없나요?" 그 입장이 이해는 갑니다만, 이렇게 생각해 봅시다. 만약 결론을 말해주지 않은 상태에서, 연구가설, 영가설, 연구결론 등을 섞어서 여러개 나열해 놓고 실제 참인 것은 무엇일까 맞춰보라고 하는 겁니다. "뻔하고 상식적이라고" 했던 것들 중 몇 개나 정말 맞출 수 있을까요?<br />
<br />
프린스턴 대학 출판부에서 1949년 출간된 The American Soldier라는 책은 2차 세계대전에 참전한 미군들에 대한 광범위한 연구를 정리한 4권짜리 책입니다. 이 책에 나온 발견 몇가지를 나열하면(괄호 속은 출처):<br />
<br />
<blockquote><ol><li>고학력 군인들은 그렇지 못한 군인들에 비해 더 많은 정신신경증적 증상을 보였다. (2권, 439p)</li><li>시골 출신 군인들은 도시 출신 군인들에 비해 복역기간 중 통상 더 긍정적이었다. (1권, 94p)</li><li>남부 출신 군인들은 북부 군인들에 비해 남양제도의 더운 기후를 더 잘 견딜 수 있었다. (1권, 175p)</li><li>백인 사병들은 흑인들에 비해 장교가 되고 싶은 마음이 더 강했다. (1권, 583쪽)</li><li>남부 출신 흑인들은 북부 출신 백인 장교보다 남부 출신 백인 장교를 선호했다. (1권, 581p)</li><li>전쟁 종료 후에 비해, 전쟁 중 군인들은 집으로 돌아가고 싶은 마음이 더 강했다. (2권, 561p)</li></ol></blockquote><br />
<br />
읽어보면, 다 설득력이 있고 합당하게 느껴질 것입니다. 아무래도 좀 더 사회에서 어려움을 겪어본 사람들(영어로는 street-smart)이 정신적으로 더 적응을 잘할 것이고, 더운 지방 사람들이 더운 날씨에 적응을 더 잘할테고, 흑인들은 더 높은 직위에 큰 열망이 없을테고 등등. 동시에 뭐하러 이렇게 상식적이고 뻔한 결과를 얻으려고 돈들여 연구하는지 하는 마음에 혀를 찰 수도 있겠습니다.<br />
<br />
하지만 반전은 여기에 있습니다. 위 <strong>6가지 모두 정반대가 사실</strong>이었다는 점입니다. 출처를 표기한 것은 해당 반대 사실이 나온 부분입니다. 저학력 군인들이 신경증을 더 보였고, 도시 출신 군인이 더 긍정적이었으며, 흑인 군인들이 장교가 되고 싶은 마음이 훨씬 강했고 등등. 관련 <a href="http://www.jstor.org/stable/2745717" target="_blank">논문</a>.<br />
<br />
오슬로 대학의 칼 티건(Teigen)은 1986년도에 학생들을 데리고 속담에 대한 <a href="http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.2044-8309.1986.tb00700.x/abstract" target="_blank">연구</a>를 했습니다.<br />
<br />
학생들에게 진짜 속담과 그 속담의 반대를 섞어서 보여주고 각각 얼마나 진실로 느껴지는지 물었습니다. 예를 들어, "두려움은 사랑보다 강하다"(실제 속담)와 "사랑은 두려움보다 강하다"(반대)라든가, 혹은 "넘어진 사람은 쓰러져있는 사람을 도울 수 없다"(실제)랑 "넘어진 사람은 쓰러져있는 사람을 도울 수 있다"(반대) 같은. 흥미롭게도 학생들은 두 가지 반대되는 속담 모두를 진실로 느꼈습니다.<br />
<br />
얼마전에 이런 기사가 뉴스에 났습니다. 연구결과, 남편과 부인의 집안일 분담이 평등할 수록 이혼률이 높다는 것. 사람들은 이걸 보고 이런 생각을 할 것입니다. 그래, 이렇게 평등한 생각을 갖고 진보적이고 젊은 커플들은 이혼도 좀 더 쉽게 생각할거야. 말되지. 당연하지. 하지만, 몇 달 전 남편과 부인의 집안일 분담이 평등할수록 결혼생활이 안정적이고 만족스럽다는 연구에 대한 뉴스를 보고는 당시에 또 말되네 라고 생각했었을 것입니다.<br />
<br />
이런 것을 <strong>후판단 편향</strong>(Hindsight Bias)이라고 합니다. 답을 알고 있다고 생각하면 그 답이 당연하다고 느껴지는 것. 이것 때문에 우리는 항상 그럴싸해 보이는 썰에 조심해야 합니다. 우리는 언제나 일치하는 예를 자신의 경험에서 찾을 수 있기 때문입니다. 그럴싸하다 느껴지는 말을 볼 때 우리가 해야할 것은 만약 이 주장이 반대였더라면 내 머리 속에서 어떤 반응이 돌아갔을까 하고 생각해 보는 것입니다.<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5885773#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 02 Mar 2017 04:08:32 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
	<item>
		<title><![CDATA[ AC2 내년 첫 과정 모집 ]]> </title>
		<link>http://agile.egloos.com/5882445</link>
		<guid>http://agile.egloos.com/5882445</guid>
		<description>
			<![CDATA[ 
  어느덧 한해가 벌써 끝나가고 있네요. 여러분들은 2016년 어떤 성장과 변화를 만드셨는지 궁금합니다.<br />
<br />
지난 8월에 AC2로서는 첫 온라인 과정으로 26기를 모집 시작했는데요, 이제 거의 26기도 마무리가 되어가고 있습니다. 서울, 대전, 싱가폴, 캐나다, 뉴욕 등지에서 모인 8분들이 함께한 26기들은 어떤 변화를 했을까요?<br />
<br />
<div style="text-align:center"><img class="image_mid" border="0" onmouseover="this.style.cursor='pointer'" alt="" src="http://pds27.egloos.com/pds/201612/22/50/c0063450_585b5dfa00edc.png" width="319" height="450" onclick="Control.Modal.openDialog(this, event, 'http://pds27.egloos.com/pds/201612/22/50/c0063450_585b5dfa00edc.png', 319, 450);" /></div><br />
<br />
위 그래프는 AC2 교육 참가 첫날의 <a href="http://agile.egloos.com/5820588" target="_blank">ORS</a>와 현재 시점의 ORS 점수를 그린 것입니다. 참고로 ORS 점수는 삶의 만족도를 측정하는 데에 쓰이는 검증된 도구입니다.<br />
<br />
평균 10점이 넘는 상승을 보이고 있습니다. 이 정도 상승 수준은 전문 상담사들 사이에서도 상위 5%안에 드는 높은 수준입니다. 첫 온라인 과정임에도 불구하고 좋은 결과가 나온 점에 기쁘네요. 어제는 "올 해 제일 잘한 일이 AC2 과정 참여"인 것 같다는 메일도 받았습니다. 많은 분들이 AC2를 그 해의 가장 인상적인 경험으로 꼽아주시는 것 같습니다. ^^<br />
<br />
2017년 1월 19일에 시작하는 AC2 27기 레벨1 과정 모집을 이제 시작합니다. 새해를 <a href="http://j.mp/ac2_27" target="_blank">AC2 과정</a>과 함께하시는 것은 어떨까요?<br />
<br />
--김창준			 ]]> 
		</description>

		<comments>http://agile.egloos.com/5882445#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 22 Dec 2016 05:06:50 GMT</pubDate>
		<dc:creator>애자일컨설팅</dc:creator>
	</item>
</channel>
</rss>
