<rss version="2.0">
	<channel>
		<title>SIRINI`s Blog</title>
		<link>http://sirini.net</link>
		<description>life, saying, developing,  . . . and so on</description>
		<language>ko</language>
		<pubDate></pubDate>
		<generator>GR Board 2 (http://sirini.net/)</generator>
		
				<item>
			<title>[YouTube] 삼성 스페이스 모니터 (32인치, 4K) 언박싱</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1293</link>
			<description>유튜브에 업로드한 지는 한 달 정도 된 거 같은데 (헉 벌써?) 나름 최근 써본 제품들 중에서는 가장 혁신적인 제품이 아닐까 싶어 이 곳 블로그에서도 소개 드리고자 합니다. 직접 촬영한 영상이 있어서 먼저 아래에 소개 드리겠습니다~^^&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/tZxBqJBGWxU&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;위 영상을 보시면 모니터 구조가 조금 특별하다는 걸 확인 하실 수 있습니다. 보통은 책상 위에 올려두기 위해서 공간을 많이 차지하는 스탠드가 넓게 퍼져 있는데, 이 모니터는 책상 끝에 끼워서 세우는 형태입니다. 이러한 특이한 구조는 모니터의 상하좌우 움직임에는 다소 제약을 주지만 (특히 좌우나 위로 아래로 내리기는 좀 어려운 형태) 앞으로 당겨서 각도와 높이를 일정 정도 조정할 수 있어 나름 괜찮습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;패널 품질은 일반적인 VA 패널 수준이고, 사실 게임을 목적으로 하시는 분들이라면 그렇게 추천할만한 제품은 아닙니다. QLED 커브드 모니터 중에 화면 주사율이 144Hz가 되는 것도 있고, FreeSync등을 지원하는 제품들도 많은만큼 게임용이 목적이라면 스페이스 모니터 말고 다른 걸 고르시는 게 좋겠습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;다만, 인테리어에 조금 민감하시고 게임을 거의 하지 않으시는 분들은 이 모니터가 제격인 것 같습니다. 패널 특성상 색감은 다소 부정확한데, 그럼에도 사무용으로는 거의 이 보다 더 좋을 수 없고 공간 절약하는 면에서는 따라 올 모니터가 없는 혁신적인 제품입니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;저의 경우 맥북과 연결해서 사용중인 QLED 32&quot; 144Hz 모니터도 있고, 지금 이 스페이스 모니터도 가지고 있지만 게임이든 웹서핑이든 유튜브든 넷플릭스든 요즘엔 이 모니터로만 보고 있고 지금은 영상에서와 달리 PC에 연결해서 사용하고 있습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;사서 후회하지 않을 수 있는 몇 안되는 모니터 제품입니다. 고민하시는 분들께 배송 일자를 하루라도 앞당겨 드릴 수 있도록 적극 추천 드리고자 합니다. :)</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1293</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1293#blogReply</comments>
			<pubDate>Sat, 27 Apr 2019 16:51:20 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>Youtube에 빠져 있어서 블로깅을...</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1292</link>
			<description>...많이 하지 못하고 있네요! 크흣;;;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;최근엔 정말로 유튜브를 많이 보고, 또 넷플릭스에 평일에는 배드민턴까지 치고 있으니 시간이 정말 부족한 거 같습니다. 중간 중간에 영어 공부도 하고 있어서 더 마음에 여유가 없는 것 같네요. 자기 반성의 시간을 한 번 가져봅니다. (__);;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;뻘글만 남기긴 뭐하니 최근에 제작한 영상 하나 소개 드리겠습니다! 경기도 장애인 배드민턴 협회와 함께한 영상입니다~!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/i3cZTH-BTH0&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;뻘글이라도 조금씩 더 남겨볼 수 있도록 하겠습니다. ^^;;</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1292</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1292#blogReply</comments>
			<pubDate>Mon, 15 Apr 2019 23:52:05 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>4K 촬영의 세계로</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1291</link>
			<description>요즘은 유튜브에 영상 올리는 재미로 사는 것 같습니다. 구독자수나 조회수는 정말 안습이긴 합니다만, 취미 활동으로 이 만한 만족감을 주는 건 또 처음 입니다. 유명 유튜버가 되면 더 재밌겠지만 원래 촬영하고 싶었던 영상들이 다큐멘터리 같은 다소 시청율이 낮은 (^^;;) 프로그램들이어서 뭐 그냥 각오하고 있습니다. ㅋㅋㅋ&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;소니 A7M3를 이용해서 4K 24fps 설정으로 영상을 찍고 있는데, 확실히 고품질의 영상을 찍어두는 게 TV에서 볼 때나 스마트폰에서 볼 때나 여러 모로 유용합니다. 플랫폼에 상관 없이 최고의 화질을 보여줄 수 있다는 장점을 위해서 취미로 하고 있는 배드민턴 영상 촬영이나 풍경 촬영에 4K 설정으로 임하고 있는데 굉장히 만족스럽습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;다만 생각 이상으로 편집할 때 속도가 느려져서 골머리를 조금 앓고 있습니다. ㅠㅠ 2015년 15인치 맥북 프로 기본형으로 편집을 하고 있는데 편집 시작 후 얼마 지나지 않아서 냉각팬 돌아가는 소리가 조금씩 커지는 걸 느낍니다. 편집에 사용하고 있는 게 Final Cut Pro X라서 어쩔 수 없이 Mac 환경에서 편집을 해야 하는데 이거 또 보니 한 1년 더 존버 하면서 돈을 모아서 신형으로 갈아타라는 계시인 것 같습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;아무튼, 편집에 힘도 들고 하지만 열심히 4K 촬영도 하고 영상미 넘치는 콘텐츠 제작에도 힘써 보겠습니다. :) 아래는 그 동안 찍은 풍경 영상들 입니다. (혹시 괜찮으시다면 구독과 좋아요 부탁 드립니다 헤헿)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/zut-a7OGHIA&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/r3WvCTPMGLY&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/ffj2QnUBJQQ&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/JZzqqNo1wws&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1291</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1291#blogReply</comments>
			<pubDate>Sat, 23 Mar 2019 22:30:38 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>도전! 유튜브 영상 만들기~</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1290</link>
			<description>요즘 블로그도 뜸하고 취미로 하던 코딩도 거의 손을 놓은 채 푹 빠져 있는게 딱 하나 있다면 바로 영상 만들기 입니다. 유튜브에는 비교적(?) 일찍 눈을 떴지만 그 때는 보기만 할 줄 알았지 막상 내가 영상을 만들 수 있을 거라고는 생각을 못했었는데, 이제는 좀 제대로 영상을 만들고 싶은 욕심이 한가득입니다. ㅎㅎ&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;제대로된 영상 촬영과 편집을 위해서 먼저 해야할 것, 바로 장비 구매인데요. 사진을 좋아하던 시절에도 풀프레임 카메라 하나 없이 그냥 똑딱이로 여기저기 잘만 찍고 다녔었는데 영상을 위해 큰 맘 먹고 풀프레임 DSLR을 구매하였습니다. Sony A7M3이 그것인데 여기에 렌즈도 평가가 좋은 탐론의 28-75mm 표준 줌렌즈를 같이 구매했습니다. 그리고 여기서 끝이 아니죠, 움직이면서도 안정적으로 영상을 찍기 위해 DJI의 로닌-s 짐벌까지 구매를 하였습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;영상미와 함께 음향에도 좀 더 고품질을 추구하고자 2개의 마이크를 구매하였는데요, 하나는 DSLR에 연결해서 쓸 RODE사의 Videomicro 제품이고, 또 하나는 별도로 들고 다니면서 스테레오로 풍경음을 좀 더 풍부하게 담을 수 있는 Zoom H1n 제품입니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;위에서 소개한 장비들에 더해서 저의 영상 장비들을 모아보면 아래와 같습니다. :)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/03/01/a2968aa405868c197da091e133886638&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;여러 개의 카메라를 써야 할 경우에는 기존에 가지고 있던 액션캠이나 Sony RX100 M4 (똑딱s~)를 이용할 생각이지만, 일단은 저 정도 만으로도 장비 준비는 충분히 한 것 같습니다. 정말 영상을 제대로 촬영하고 편집해 보고 싶어서 고민만 몇 개월은 계속 했던 것 같고 그 시간 동안 나름 돈도 꾸준히 모아왔던 것 같습니다. ㅎㅎ&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;위 장비들로 찍은 영상들은 제 유튜브 채널에 업로드를 해두었는데, 아래 2개만 소개 올리겠습니다!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/rBzTI5-IYFQ&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/zut-a7OGHIA&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;평일에는 배드민턴을 치러 가고, 주말에는 영상을 찍으러 다니다보니 아무래도 배드민턴 영상과 풍경 영상이 주가 되는 것 같습니다. ^^ 사진도 재밌지만 영상은 소리와 함께 입체적인 맛이 더 좋아서 계속 빠져 드는 것 같습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;제가 쓰는 장비들에 대해 리뷰를 쓸 정도의 대단한 전문성을 가지고 있진 않지만, 좀 더 장비들을 써보면서 나름대로 배우고 느낀점들이 있다면 이 곳에서 공유 드릴 수 있도록 해보겠습니다!</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1290</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1290#blogReply</comments>
			<pubDate>Fri, 01 Mar 2019 23:46:31 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>Youtube 영상 제작을 본격적으로 해보려고 합니다</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1289</link>
			<description>그 동안 간간히 유튜브에 허접한 영상들을 올려보고는 했었는데, 정말 습작 수준이었던 것 같습니다. 작년 말에 회사에서 마침 영상 제작 관련 일을 한 달 정도 몰입해서 해보면서 어떻게 찍으면 더 좋겠구나 하는 걸 느꼈었는데 2019년 올해 약간의 투자를 통해서 이제 본격적으로 촬영과 편집을 해보고자 합니다. (취미로 ㅋ)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;해보고 싶은 영상은 국내 여행지들을 돌아다니면서 (가능하면) 외국인들에게 한국의 아름다움도 소개하고, 또 어르신들 (주로 50, 60대)께 거실에 앉아서 편안하게 국내 이모저모를 구경하실 수 있는 콘텐츠를 제작해 보려고 합니다. 저도 몰랐는데 어르신들이 유튜브를 요즘 많이 보신다고 하시고 또 직접 영상 제작을 해보시는 분들도 점점 늘어나고 계신다고 그래서 관심을 가져 보다가, 제가 좋아하는 영상들이 어르신들께 좀 더 맞는 것 같아서 그렇게 기획 방향을 잡아 보았습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;취미로 하는 거니까 거창한 목표가 있거나 하는 건 아니고... ㅎㅎ;; 어르신들이 보시기에 편안하고, 또 외국인 친구들이 보았을 때 와~ 한국에 이런 곳도 있구나 좋다~ 정도만 느껴주면 좋을 듯 합니다. 허접한 실력이나마 중국어를 공부한 적이 있으니 국내 여행지를 소개할 때 중국어로도 나중에 해 보면 좋겠네요. :)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;나중에 간간히 영상도 소개하고, 또 거기에 쓰인 장비들도 리뷰해 보도록 하겠습니다!</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1289</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1289#blogReply</comments>
			<pubDate>Thu, 21 Feb 2019 00:11:34 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>엘라고 iPad, Macbook 거치대 구매 후기: 완벽한 매칭</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1288</link>
			<description>&lt;div&gt;올해는 그래도 블로깅을 좀 더 해보려고 늦은 시간에 다시 자리에 앉아서 글을 써 봅니다. SNS도 여러 개를 해봤는데, 아무래도 저는 제가 만들고 유지보수 하고 있는 저만의 플랫폼에 콘텐츠를 기록하고 또 정리하는 게 훨씬 마음에 편한가 봅니다. 거의 보시는 분들이 없긴 하지만 그래서 뭔가 좀 더 안심(?)도 되고 저는 언제든지 필요하면 찾아볼 수 있으니 편하고. ㅎㅎ&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;오늘의 지름, 혹은 구매 후기 대상은 엘라고의 iPad 받침대 및 Macbook 받침대 입니다. 긴 말이 필요 없겠죠? 사진으로 먼저 만나 보겠습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/28/eebdf3f32de0d1e8a07b56dda1232097&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;엘라고의 P3 스탠드입니다. 저는 iPad 6th 스페이스 그레이 색상을 가지고 있는데 디자인의 일체감이나 스탠드의 견고함 등은 두 말할 나위가 없이 완벽합니다. 알루미늄을 좀 더 애플스럽게 완벽하고 섬세하게 마감 해주었다면 더 좋았겠지만, 지금 보여주는 퀄리티도 저는 충분한 것 같습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/28/f0a2cabd9bea48352a95a0da96a68aef&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;사실 스탠드에 충분히 바래도 되는 점 하나는 각도 조절입니다. 그게 그렇게 어려운 일도 아니고, 적당한 마찰력을 가진 기구물 하나를 두고 그걸 벌렸다 오므렸다 하기만 해도 되죠. 더구나 이 엘라고 스탠드 보다 훨씬 저렴한 스탠드들도 각도 조절 기능은 가지고 있습니다. 기능면에서 이 스탠드는 좋은 점수를 받지 못할 겁니다. 그 나마 칭찬해줄 점이라고는 iPad가 긁히지 말라고 고무 패드를 적당히 둔 정도 입니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/28/8107490a478126555478c63816e82486&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;하지만, 그 부족한 기능성을 디자인으로 모두 커버하고도 남습니다. 엘라고와 유사한 형태의 스탠드들도 물론 많지만, 이 제품은 마치 원래부터 iPad 스탠드는 이렇게 디자인되어야 한다는 듯 시크하게 본인의 스타일을 철저히 고수하고 있습니다. 그리고 각도 조절 따윈 되지 않지만 책상 위에 올려 두었을 때 전혀 어색하지 않는 존재감을 과시합니다. 이 점이 이 제품의 부족한 기능성을 모두 커버하고도 남아서 결국 저는 이 제품을 선택했습니다. 그리고 iPad 거치대로 끝나지 않고 하나 더 질렀습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/28/5f80c749082ee462f0af5b022d33aaa0&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;바로 엘라고 L2 스탠드 입니다. 역시나 시크하게 각도나 높이 조절 그 어떤 것도 가능하지 않고, 통으로 깎은 듯한 알루미늄 통짜 본체만 덩그러니 있습니다. 제가 가지고 있는 Macbook Pro 2015 mid 와도 완벽하게 매칭이 됩니다. 마치 처음부터 다른 노트북용으로 쓰일 거라고는 1도 생각하지 않았던 것 처럼, 오직 맥북을 위해 디자인된 것 처럼 이 스탠드는 그렇게 만들어져 있었습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/28/cc7088fd70aae4853dab72e826e1e15d&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;이 제품보다 훨씬 저렴한 스탠드들도 보다 나은 쿨링을 위한 설계가 잔뜩 들어갑니다. 팬이 달리거나, 혹은 메시형태로 되어 있거나 등등... 하지만 이 스탠드는 노트북에 생채기 나지 말라고 고무 패드만 되어 있을 뿐 그 어떠한 기교도 부리지 않았습니다. 쿨링은 그냥 알루미늄 판 전체가 열을 분산시켜 줍니다. 너무나 간단하면서도 명료한 기능성인 노트북을 떠 받들어 준다는 것 이외에 다른 것은 욕심 부리지 않았습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/28/3e88b885798b1f8f97c1818c7eb07478&quot; width=&quot;800&quot; height=&quot;600&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;이 글을 쓰면서 사진을 추가로 하나 더 찍어 보았습니다. 영상 편집을 할 때나 (어째선지 잘 모르겠지만) 블로깅을 할 때 주로 이 맥북을 사용하고 있는데 거북목이 걱정되어 이것 저것 알아보다가 iPad 스탠드와 스타일을 통일 시키기 위해서 선택한 것이 훌륭한 선택이었다고 자부합니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;간결하면서도 기능에 충실하고, 태어날 때부터 맥북에 가장 어울리는 디자인은 바로 이 디자인이야라고 자랑하는 듯한 자신감이 보기 좋았습니다. 나중에 2019년형 Macbook Pro 가 나오면 노트북을 업그레이드 할 생각인데 그 때도 저의 메인 스탠드는 언제나 이 L2 스탠드가 될 것입니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;스탠드가 가져야 할 핵심 기능에 집중했고, 더불어 자신이 어떤 기기를 품어야 하는지 너무나 명확하게 이해하고 있는 제품들이었습니다. 다소 높은 가격대가 좀 망설이게 하지만 막상 써보면 후회되지 않습니다. iPad 나 Macbook 을 사용하는 분들은 꼭 한 번 고민해 보십시요. 강력 추천 드립니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;(마치 광고글 처럼 쓰여졌는데 100% 사비로 구매하고 일주일 이상 써 본 후에 남기는 글입니다...^^ 여기 방문자도 거의 없어서 오해하실 분 없으시겠지만 혹시나...ㅎㅎ)&lt;/div&gt;</description>
			<category></category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1288</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1288#blogReply</comments>
			<pubDate>Mon, 28 Jan 2019 00:04:39 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>조직 문화란 무엇일까?</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1287</link>
			<description>올해 맡은 회사 일 중에서 요즘 골머리를 앓고 있는 것 하나는 바로 조직 문화 바로 세우기 입니다. 단순히 한 달에 한 번 회식하고 사람들의 불만사항을 접수해서 상사에게 보고하는 정도로는 &quot;문화&quot; 라는 단어를 입에 담기가 어려울 것 같고, 그렇다고 뭔가 아이디어를 짜내서 실천에 옮기자니 아는 것이 너무 없습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;조직이라는 건 어떠한 업무를 여럿이서 좀 더 효율적으로 하기 위해, 일종의 기능적인 모임으로 생각해 볼 수 있는데 이 기능적인 모임의 주체가 바로 사람이기 때문에 고민이 시작됩니다. 함께 일하는데 있어서 어떻게 할 것인가? 우리 조직의 최우선 과제는 무엇이고 우리는 이를 어떻게 성취할 것인가? 어떠한 방법으로 서로 소통하고 의견을 조율할 것인가? 우리 조직의 최우선 가치는 무엇인가? 이러한 질문들이 정말로 끝없이 밀려오는 것 같습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;모든 회사는 저마다의 핵심 가치로부터 업무 방식이 결정됩니다. 문화라는 것도 결국은 회사가 가지고 있는 고유한 핵심 가치에서 우러나오는 것일텐데, 실제로 작은 기능 조직의 업무 문화로까지 이어지면 좋겠지만 그렇게는 잘 안되는 것 같습니다. 각 부서마다 해야 할 일이 조금씩 다르고, 실무적인 목표가 상이한 상황이다보니 그에 맞는 좀 더 적합한 조직 문화가 필요한 것 같습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;단순히 프로그래밍을 해 나가면서 부딪치는 문제들에 대해 고민하던 때와는 전혀 다른 성격의 고민을 하고 있으니 뭔가 좀 어색하기도 한데, 더 큰 일을 하기 위해서 필요한 것들이 생각보다 많음을 느낍니다. 혼자서는 할 수 없는 일들도 여럿이 모이면 해낼 수 있지만, 그 일을 해냄에 있어 얼마나 효율적으로 더 시너지를 만들어내면서 할 수 있는지는 또 다른 문제인 것 같습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;올 한 해 고민하고 또 고민해 나가면서 이 어려운 문제를 조금씩 나름대로 풀어가 볼까 합니다. ^^</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1287</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1287#blogReply</comments>
			<pubDate>Sat, 19 Jan 2019 13:26:14 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>2019년 첫 지름: iPad 2018 (6th gen)</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1286</link>
			<description>새해를 맞이해서 블로그를 어떻게 하면 좀 더 활성화 시켜볼까 고민해 보다가, 지름신을 맞이했던 제품이 있다면 그거라도 간단하게 소개해 보자는 생각에 블로그에 글을 써 봅니다. instagram이나 facebook등 SNS는 사진을 올리고 밑에 간단하게 글을 쓰면 되는데, 그런 점에서 현재 블로그 포맷은 뭔가 간편하게 쓰는 것에는 좀 안맞는 것 같기도 합니다. GRBOARD2 업데이트를 할 때 블로깅을 좀 간편하게, 더 쉽고 편하게 할 수 있도록 UX 연구를 해봐야 겠습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;여튼, 소개합니다. 2019년 첫 지름, iPad 2018 (6세대) 입니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/13/fc0cca5ae34bd6a33adb547046473a95&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;iPad Pro와는 다른, A10 Fusion chip이 탑재된 저사양 아이패드입니다. 실제 제품을 만져보면 싼티가 물씬 느껴집니다. iPad Pro를 가로수길 매장에서 만져봤었는데 그것과는 차원이 다른 저사양입니다. 화면 반응도 느리고, 품질도 비교 불가에 유리와 디스플레이 사이에 약간의 공간이 있어 붕 뜬 느낌이 납니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/13/a91ecd8f59c1e61aac46245229c1cc37&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Face ID도 당연히 없고 Touch ID로 인증을 합니다. 베젤도 예전 iPad와 동일하게 넓직 합니다. 전체적으로 플라스틱 감성이라서 가볍긴 한데 고급진 느낌은 기대하기 어렵습니다. 6세대 제품이긴 하지만 내부 부품들은 모두 재고 소진이 목적이었던 듯 합니다. iPad Pro로 인터넷 서핑이나 영상을 보다가, 이 걸로 보면 확실히 떨어지는 품질을 느끼실 수 있습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2019/01/13/d0e1815df44809e3caf4a6decc94d814&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;하지만, 그 모든 단점들을 가격으로 용서해 줍니다. 애플스토어 공식 가격 기준 43만원에 (32GB, WiFi) 필요한 기능들은 다 지원되니까요. iPad Pro의 황홀한 디스플레이 성능이나 무지막지하게 빠른 성능이 필요하신 분들은 iPad 2018이 눈에 들어오진 않으시겠지만, 적정 가격에 iPad 기기를 쓰고 싶으신 모든 분들에겐 6세대 iPad가 정답이 될 것 같습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;iPad Pro와 고민을 잠시 했었지만, 저는 적당히 가벼우면서 WiFi가 되는 환경에서 Youtube나 Netflix를 좀 더 편하게 보기 위한 기기가 필요했을 뿐 그 보다 더 무거운 작업을 할 생각은 없어서 iPad 6세대 최소 사양으로 구매를 하게 되었습니다. 화면 품질이 조금 떨어지긴 하지만 그래도 레티나 디스플레이고 유리막과 디스플레이가 조금 간격이 있어도 크게 보는데 지장이 없었고, 스피커가 하단 방향으로만 나오고 스테레오 느낌은 아니지만 적당히 들리기만 하면 되었기 때문에 괜찮았습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;iPad를 쓰고 싶은데, 굳이 Pro급 성능이 필요하지 않거나 혹은 노트북 가격과 맞먹는 비용이 부담스러우신 분들은 iPad 6세대를 강추 드립니다. 성능보단 기능에 중점을 두신다면 후회하지 않으실 겁니다. ^^</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1286</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1286#blogReply</comments>
			<pubDate>Sun, 13 Jan 2019 23:39:32 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>2019년 새해가 밝았습니다</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1285</link>
			<description>정말 오랫만에 블로깅을 하는 것 같습니다. 미디어 시대를 맞이하여 유튜브 영상 편집은 조금씩 배우고 있는데, 그에 반에 영상을 보는 시간이 압도적으로 많아지고 있어서 아무래도 블로깅은 점점 더 소홀해지고 있는 듯 합니다. ^^;; 저만해도 이럴진데, 요즘 아이들은 유튜브에서 공부하고, 유튜브로 검색하고 하는 게 전혀 이상하지 않을 것 같습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2018년 한 해를 정리해보면 나름 바쁜 와중에 그래도 영상 편집 공부는 꾸준히 했었던 것 같습니다. 12월 한 달 동안은 기회가 생겨서 본업 외에 영상 편집만 내내 할 수 있었는데, 아쉽게도 회사용으로 제작한터라 유튜브 채널에 공개는 하지 못했습니다. 그래도 이 때 열심히 연습한 기술들을 갈고 닦아서 2019년 새해에는 좀 더 제대로 된 영상들을 공유해 볼 수 있었으면 합니다. :)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;작년에는 책들도 별로 안 읽었던 것 같고, 취미 활동에도 그렇게 열정적으로 참여하지 않아서 조금 아쉬운 면들도 많았습니다. 물론 잘한 부분도 있겠지만 새해에는 작년에 열정적으로 하지 못했던 것들 부터 제대로 해보고자 합니다. 더 이상 코딩으로 밥먹고 살진 않지만, 그래도 계속 밀리기만 하고 있는 GRBOARD2 작업도 어느 정도 손을 봐야 하지 않나 싶습니다. ㅠㅠ~&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;여러모로 새로운 시작을 할 수 있는 절호의 기회이자, 나태해지기 쉬운 시간입니다. 이 시간을 제대로 활용해서 앞으로 좀 더 재밌는 일들 많이 해보고 블로그도 간간히나마 소식 전하고 공유하고자 하는 내용들 공유할 수 있었으면 좋겠습니다! 새해 복 많이 받으시고 하시는 일 모두 잘 풀리시길 바랍니다~!</description>
			<category></category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1285</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1285#blogReply</comments>
			<pubDate>Sun, 06 Jan 2019 21:59:27 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>새로운 취미: 300만 동호회의 위엄, 배드민턴!</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1284</link>
			<description>최근 부서에 계신 동료분들과 배드민턴에 푹 빠져 있습니다. 그 동안 배드민턴 하면 뭔가 국가대표 선수들이 멋진 스매싱을 하는 걸 보거나 혹은 아파트 동네에서 가족들이 밥 먹고 소화도 시킬 겸 하는 것만 보았는데, 이게 엄청난(!) 운동이었음을 이제서야 알게 되었습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;최근에 유튜브 삼매경에 빠져서, 간간히 영상으로 정리해둔 것들이 있는데 블로그가 너무 방치되는 것 같아 여기에도 올려 봅니다. 새삼스럽지만 블로깅을 정말 1년에 10건도 제대로 안하는 것 같네요. ^^;;;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/E1j25Sey-H8&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;위 영상이 첫번째 영상이자 실제로는 2번째 배드민턴을 쳤던 날입니다. 레슨을 받은 적도 없고 하니 엉망으로 되는대로 치는 모습들을 보실 수 있습니다. ^^;;; (사실 그건 지금도 별반 다르지 않음...)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/cWn-lJZZjKo&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;div&gt;두번째로 작업한 영상입니다. 새삼스럽지만 동호회인 300만명의 위엄을 느낄 수 있는게, 화성시 나래울이라는 곳에는 아예 배드민턴장이 저런 좋은 시설로 준비가 되어 있습니다. 저만 놀랍...나요? ㅎㅎ&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/jWmMS_YP3Ng&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;현재까지 작업한 최신 영상입니다. 현재는 사내 동호회에 가입해서 레슨을 기다리고 있고, 여러 모로 기초부터 배워야 겠다는 다짐으로 체력 단련도 셀프로 하고 있습니다. ^^; 매일을 코딩만 주구장창 하며 컴퓨터를 벗어나지 못한 적도 있었는데, 나이가 들다 보니 운동에 자연스레 관심도 생기고 즐거운 마음으로 하게 되는 것 같습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;혹시 새로운 운동을 하고 싶으시다면, 배드민턴 추천 드립니다!&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1284</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1284#blogReply</comments>
			<pubDate>Wed, 03 Oct 2018 13:54:25 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>전라남도 담양 출사기 (영상)</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1283</link>
			<description>올해 들어 부쩍 유튜브에 집중(?)하고 있다보니 자연스레 블로그에는 저도 업뎃을 소홀하게 되었습니다. 불과 몇년 전까지만 하더라도 올블로그와 같은 사이트들이 유익한 글들을 공유해주기도 하고 이슈도 논의되고 했었는데 어느 새 그 모든 트렌드가 영상으로, 유튜브로 이어지고 있는 것 같습니다. 디지털 세상의 트렌드가 새삼 빠르다는 점을 다시금 느껴 봅니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;저도 최근에 영상 만드는 재미에 푹 빠져서 이것 저것 허접하지만 나름의 영상 제작을 시도해 보고 있습니다. 그 중에서 오늘 소개 드릴 영상은 전라남도 담양에 사진동호회 회원분들과 함께 다녀온 뒤 제작한 영상입니다. 음악이나 별도의 인위적인 소리는 배제하고 오로지 그 곳에서 들려왔던 바람소리, 새소리 들 위주로 담아보았습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/vKoHQvnbkuM&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;프로그래밍을 최근에 거의 하지 않고 있지만 그럼에도 컴퓨터로 이것 저것 만들고 하는 걸 보면 역시 컴퓨터와 떨어지긴 어려운 삶인가 봅니다. 그래도 가끔은 독서등만 켜둔 채 책만 읽거나 하기도 하는데, 시간이 지나면서 예전만큼의 체력이나 집중력은 사라지는 대신 그 때는 보지 못했던 것들을 보는 것 같기도 합니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;아직은 별 볼일 없는 햇병아리 유튜버 이지만, 저의 작은 취미활동이 누군가에겐 즐거움이자 휴식이 되었길 바랍니다. :) GRBOARD2 업데이트 소식으로도 찾아 뵐 수 있도록 하겠습니다!</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1283</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1283#blogReply</comments>
			<pubDate>Mon, 23 Jul 2018 20:40:28 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>2018 아우디 A6 35TDI 3,000km 시승기</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1282</link>
			<description>2018년 4월 초 출고 받은 제 차, Audi A6 35TDI (전륜)의 3,000km 시승기를 써볼까 합니다. 차알못 시각에서 두서없이 써내려간 거라 다소 내용이 허접해도 많은 양해 부탁드립니다. ^^&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;1. 주행 성능&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;완벽한 차알못이라서 이 차가 달릴 때 어떤 느낌인지를 묘사하기란 상당히 어렵습니다만, 초보자의 시선에서 얘기할만한 몇 가지는 있습니다. 이 차 자체가 약간 덩치가 있는 세단이라서 그런지 고속으로 달릴 때 그렇게 불안한 느낌이 없습니다. 직선에서 달릴 때, 그리고 코너 진입할 때, 멈출 때 모두 예상했던 수준에서 잘 반응해 주고 있습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/06/10/052ded03667e0b3033da5145cbe92da7&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. NVH&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;소음과 진동은 디젤 차량 답게 어느 정도 있는 편입니다. 비교군이라고 해봤자 차 경험이 많지 않아서 몇 대 없는데, QM6 디젤 모델 보다는 소음이 훨씬 억제되어 있는 편이고, 세단다운 저소음을 구현하기 위해 여기저기 흡음제에 신경을 많이 쓴 것 같습니다. 저속에서 혹은 시동을 건지 얼마되지 않았을 때는 발 밑으로 진동이 잔잔하게 전달되지만, 속력을 조금씩 내고 엔진이 달아오르기 시작하면 나름 괜찮은 정숙성을 보여주고 있습니다. (하지만 디젤은 디젤입니다!)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/06/10/0e0bbdb3de3404de29c36d999bf4cff7&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. 내부 인테리어&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;내부 디자인은 이 차가 2015년형 7세대의 마지막 모델이라 그런지 뭔가 옛날 디자인 같은 느낌이 듭니다. 솔직하게 말하자면 최신 모델이 이미 독일 시장에서 나온 상황이라 구형의 느낌이 물씬 풍겨집니다. 하지만 내부 나무 마감이나 어두울 때 조작의 편의를 위한 버튼들의 붉은 조명 등은 그냥 원래 이런 차라고 생각하면 감성적으로 나쁘게 보이진 않습니다. 실용적으로 잘 구성되어 있고, 세단의 정석과도 같은 내부 디자인이고 편안합니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;4. 외부 디자인&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;차알못의 시선으로 볼 때 아우디의 디자인은 뭔가 단백한 느낌이 듭니다. 디자인 요소들이 심심하고 조용한 것 같은데, 실제로는 묵직하고 헤드라이트 디자인을 통해서 강렬하게 존재감을 뿜어내는 것 같습니다. 차가 실제로도 그리 작은 편이 아니지만, 크고 존재감 넘치면서도 묵직하고 조용한 느낌을 풍겨줍니다. 댄디한 느낌이라고나 할까요? 오너는 그렇지 않지만 차 자체는 잘생겼습니다. ㅎㅎㅎ;;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/06/10/8bb2fd2b77fb3175b5e684dbf8082df5&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;5. 3,000km 시승 소감&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;무난한 세단이지만 결코 부족하지 않은 성능과 존재감 넘치는 디자인이 만족스러운 차입니다. 요소수 타입의 디젤 차량이고 연비도 좋아서 장거리로 왔다 갔다 하기에도 부담 없고, 디젤임에도 세단이 가져야 할 정숙성을 포기하지는 않았습니다. A6 7세대의 마지막 모델이라서 완성도 있는 모습과 높아진 상품성으로 만족도가 높고, 최신 모델들에 비해 첨단 기능들은 다소 부족하지만 기본기에 있어서 뭐 하나 나무랄 곳은 없는, Super normal한 차라고 표현하고 싶습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;계속 안전운행 하면서 10,000km 시승기도 올릴 수 있었으면 좋겠습니다. ^^</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1282</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1282#blogReply</comments>
			<pubDate>Sun, 10 Jun 2018 22:19:22 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>유튜브 채널 추천 - 오토기어 (Auto Gear)</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1281</link>
			<description>본격 자동차 환자들을 위한 전문가 아재들의 방송이자, 양PD님을 필두로 한 예능 요소까지 겸비한 실로 어마무시한 잠재력을 가진 채널입니다. 차알못들을 위한 유용한 콘텐츠들을 겸비한 것에 더해서 전문가의 관찰로 얻을 수 있는 정확한 정보 전달이 핵심이라고 할 수 있습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;오토뷰(Auto view) 채널이야말로 전문성의 최고봉이라 칭할 만 하지만, 예능감을 겸비한 것으로는 오토 기어 채널이 더 앞선다고 할 수 있겠습니다. 개인적으로 오토 기어 채널에서 가장 재밌게 보고 있는 차알못 시리즈 중 한 편과, 자칭 자동차 환자들의 심도 깊은 대화를 엿볼 수 있는 영상 한 편을 이 곳에 소개해 드립니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;오토 기어 채널&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCsjzJWuBnPyA8-tj9pEDwXg&quot;&gt;https://www.youtube.com/channel/UCsjzJWuBnPyA8-tj9pEDwXg&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;차알못 시승편&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/4d7lJ8Logd4&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;전문가 시승편&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/PXHY54P-xqU&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;314&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;유튜브 영상들 중에 자동차 리뷰 채널들은 정말 많이 있습니다만, 국내에서 이 정도의 깊이로 이론을 차근차근 설명하고 그러면서도 예능감을 어느 정도 유지하는 채널은 드물다고 할 수 있습니다. 단순히 자동차를 주행하는 게 아닌 역학적인 부분들, 메카니즘들을 알기 쉽게 설명해 주고 저와 같은 차알못의 시선에서 궁금한 내용들도 하나씩 짚어주는 맛이 있습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;오토 기어 채널은 자동차를 좋아하시는, 자타 공인 환자분들이라면 꼭 구독하셔야 하는 채널입니다!!!</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1281</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1281#blogReply</comments>
			<pubDate>Tue, 05 Jun 2018 21:28:35 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>새 차를 뽑았습니다</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1280</link>
			<description>오늘은 간만에 개인적인 주제로 블로깅을 할까 합니다. ^^; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;지난 달 말부터 개인적으로 새 차를 뽑기 위해 이리 저리 알아보던 와중에 부모님과 상의 끝에 4월에 &lt;strong&gt;Audi A6&lt;/strong&gt;로 결정하고 차량을 얼마 전에 인도 받았습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;저의 첫 차는 2011년 SM5 였는데 아버지께서 타시던 차를 물려 받아서 조수석 뒷편에 주차장 기둥을 한 번 긁어먹긴 했지만 나름 사고 없이 안전하게 약 1년 가까이 운행을 했었습니다. 아직도 초보 운전이 아니라고는 말 못하지만, 그래도 왕초보 시절을 함께 해 준 소중한 저의 첫 차는 깨끗한 상태로 만들어서 지인께 양도 하고, 이제 진짜 새 차량을 구매하게 된 것입니다. ㅎㅎ&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;평생 외제차는 운전할 일이 없을 거라 생각했었고 사실 SM5 도 저에겐 과분했기 때문에 차를 살 거라고는 생각지 못했으나, 부모님이 많이 지원해 주시기도 했고 저도 그 동안 아낀 만큼 이번에 살 때 좀 욕심을 내고 싶어서 고심 하다가 Benz, BMW, Audi 중에서 Audi 로 결정하고 세단으로 선택하였습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/04/17/76f188d923d2aa221deb788a9f6fa3b1&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Audi A6 35TDI FF(전륜) Premium&lt;/strong&gt; 옵션으로 선택했는데 솔직히 차알못이지만 디젤 모델 밖에 없어서 약간 고심했습니다. 덜덜거리는 소음이 차량 내부에 전달되면 어쩌나 싶었는데, 생각 이상으로 방음이 잘되서 놀랬습니다. 그리고 고속도로에서 예전 SM5 는 초반에 가속 붙는 게 좀 오래 걸려서 답답한 느낌이 있었는데 새 차라서 그런지 모르겠지만 그런 고민은 이제 안해도 되니까 좋습니다. 고속 주행에서의 안정감도 뭐 말할 것 없다고 생각됩니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Audi 하면 떠오르는 게 콰트로 시스템 (4륜구동) 이었는데, 가격 대비 저에게 효용성이 그렇게 느껴지진 않아서 그렇게 고민하지 않고 선택하지 않았습니다. 차알못인데다 달리기를 좋아한다기 보다는 조용 조용 원하는 곳에 왔다 갔다 하는 수준이라서 편안한 걸 중시했는데 그 점에서는 SM5 도 편했지만 A6 도 정말 편하네요.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/04/17/01c073a2f3e86253701a9059a247e8e5&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;지금은 유리막 코팅이 되어 있어서 당분한 세차는 하지 않을 예정인데, 다음 달 말 정도에는 한 번 손세차를 시도해 볼 생각입니다. 예전 차는 늘 자동 세차를 했었는데 그래도 자주 씻겨주고 광택도 해주었거든요... ㅎㅎㅎ 이번 차는 이제 연습용이 아니라 그냥 제 차기 때문에 오래 오래 아끼면서 타고 안전 운행 하고자 합니다. :)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;흔히 말하는 슈퍼카 이런 대단한 차는 아니고 그냥 일반적인 세단이긴 하지만, 저에겐 첫 새 차이자 첫 외제차라서 그런지 한 번 자랑 아닌 자랑(?)을 하고 싶어서 간만에 블로깅으로 남겨봅니다. 안전 운전하면서 즐거운 추억 많이 만들 수 있도록 하고, 이번 일을 계기로 차알못을 좀 탈출할 수 있도록 공부해 보겠습니다~!</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1280</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1280#blogReply</comments>
			<pubDate>Tue, 17 Apr 2018 20:35:05 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>중국 공유 자전거의 결말 : 폐기되는 자원들</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1279</link>
			<description>2016년에 한 해 동안 중국 상해에 주로 거주하면서 그 때 마침 한참 인기 있었던 공유 자전거들을 많이 타고 다녔습니다. ofo 도 있고 mobike 도 있고 여러 종류가 있었는데요, 그 때 당시에는 저렴하게 자전거를 소유하지 않고도 여기 저기 이용할 수 있어서 굉장히 좋았습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;하지만 한국에 귀국하고 얼마 안 있어서 수익성이 아직 확보되지 않았다는 이야기를 듣다가, 얼마 전에는 아래와 같은 사진을 보게 되었습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/04/07/9a7239be6f1aabbf4ce756725152c2bd&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;공유 자전거들이 너무 많이 만들어졌고, 조금만 망가져도 새걸로 교체하는 게 더 편하니 그냥 버려지는 것도 많아진 겁니다. 중국 당국에서는 점점 심해지는 매연을 줄이기 위해 정책적으로 공유 자전거 사업을 장려했었는데요, 결과적으로는 너무 많은 폐기물을 만들어내게 되어 오히려 환경이 악화되고 있습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;당시 중국에서 길거리 어디에서나 볼 수 있었던 공유 자전거는 혁신적이었습니다. 길거리에서 아무렇게나 방치된 자전거들이 있긴 했지만 그 보다는 이동할 때 말할 수 없는 자유도 주었고, 자전거를 소유함으로서 가지게 되는 불안감을 해소시켜 주었습니다. (도난 사고가 잦은 곳이라 비싼 자전거는 밖에 놔둘수가 없었죠) &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;하지만 그로부터 얼마 지나지 않아 수익성 모델이 약한 것 아니냐는 얘기가 나오다가, 이제는 경쟁이 너무 심해지고 자전거가 길거리에 마구잡이로 쌓이기 시작해서 통제가 안되는 상황까지 오게 된 것 같습니다. 물론 대도시에서는 그 나마 업체들의 자정 노력 및 당국의 도움으로 아직까지는 그래도 많은 시민들이 자전거들을 잘 이용하는 것 처럼 보이는데, 조금만 벗어나면 아무렇게나 내팽겨진 (어느 누구도 주인이 아니니) 자전거를 볼 수 있었습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;올 3월에 중국 출장을 일주일 정도 다녀오게 되었는데, 그 때도 많은 시민들이 공유 자전거를 이용하는 모습을 심심치 않게 볼 수 있었고 길거리에 이제는 너무 많이 세워진 자전거들을 만나 볼 수 있었습니다. 심천, 북경, 상해 가리지 않고 이 문제는 골칫덩이가 되어 가고 있는 듯 합니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;조만간 신규 진입이 제한되고 업체들의 자정 노력을 좀 더 강제하게 되지 않을까 싶은데, 어떻게 정리가 될지 궁금합니다.</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1279</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1279#blogReply</comments>
			<pubDate>Sat, 07 Apr 2018 21:57:56 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>GRBOARD2 Beta7 테스트 중...!</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1278</link>
			<description>드디어, GRBOARD2 Beta7 (아직 2.0.1 로는 가지 못했지만... ^^;) 을 공개할 때가 다가왔습니다. 지금 현재 시리니넷과 이 곳 블로그에 적용되어 있는 디자인 및 기능 그대로 공개가 될 예정입니다. 물론 아직 제대로 동작하지 않거나 페이지가 일부 깨진 곳이 있기는 하지만 곧 수정될 것이며 문제 없다면 다음 주 주말에는 공개가 될 것입니다!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/03/11/fbdad352bbd3d1cbb010495f6a07064d&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;위 스크린샷은 현재 보시고 계시는 블로그의 첫 화면입니다. Black &amp; White 박스 구성으로 심플 하면서도 기능상에는 문제가 없도록 하였습니다. Blog 모듈의 경우 아직 Wordpress 등에 비하면 한~~참 부족 하지만, 작고/빠르고/유연하게 동작할 수 있도록 앞으로 계속 기능도 추가해 나가면서 계속 업데이트 하겠습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;긴 시간이었습니다. Beta6 이 2015년 10월 4일 공개가 되었으니까 벌써 3년 가까이 업데이트를 못한 셈입니다. 이제 정말로 Beta7 공개를 시작으로 GRBOARD2 정식 버전을 공개할 수 있도록 계속 노력해 나가겠습니다!</description>
			<category>개발일지</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1278</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1278#blogReply</comments>
			<pubDate>Sun, 11 Mar 2018 21:29:59 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>GRBOARD2 업데이트 작업 재개 하겠습니다. ^^;</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1277</link>
			<description>오랫만에 블로그에 글을 남기는 것 같습니다. 그렇게 하지 않으려고 했는데 하다 보니 블로그에도 뜸해지고 또 개발 일정도 자꾸 지연되었네요. 이제 정신을 좀 차려서 다시 개발을 진행해 나가도록 하겠습니다. ^^!!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;현재 남아있는 작업은 Blog 모듈을 전반적으로 손보는 건데 우선 디자인 부분 변경이 완료되면 1차로 GRBOARD.com 에서 공유드리고 기능들을 점진적으로 보강해 나가면서 2차, 3차 릴리즈를 진행해 나가겠습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;여러 모로 아직까지도 혼자 하고 있는 프로젝트이긴 하지만 나름 애착도 많이 있고 완성하지 못했기 때문에 오히려 더 계속 작업하고 싶은 마음입니다. 기다리시는 분들은 없으시겠지만 그래도 스스로의 도전을 위해서, 목표 성취를 위해서 좀 더 노력해 나가도록 하겠습니다. 곧 릴리즈 소식을 가지고 찾아 뵙겠습니다!</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1277</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1277#blogReply</comments>
			<pubDate>Tue, 27 Feb 2018 22:39:21 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>GRBOARD2 업데이트: Board 모듈 디자인 재구성 완료, Blog 모듈 시작</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1276</link>
			<description>다행히 매주 GRBOARD2 업데이트 소식을 전해 드릴 수 있어 기쁩니다! 이번 주에는 Board 모듈에 사용된 게시판 스킨, 관리자 스킨, 쪽지함 스킨 등의 디자인 부분 수정이 완료 되었습니다. 아직 자잘하게 좀 더 손 봐야 할 게 있지만 큰 틀에서는 이 정도면 완료라고 봐도 될 것 같습니다. 이제 Blog 모듈 디자인을 재수정 하고 나면 우선 시리니넷에 적용이 가능할 것으로 보입니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;어떻게 업데이트 되었는지 스크린샷으로 함께 보시죠!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/28/6ce967d634bc63f619638f1e4fa6f218&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;쪽지함 목록은 위와 같이 변경 되었습니다. 이전 디자인과 유사하고 지금 디자인 형태를 따라가는 형태로 보시면 되겠습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/28/5eb1897d8c11e324a2446e1b73beb7eb&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;쪽지를 보낼 때 아이디를 작성해야 하는데, ID 부분에 입력을 시작하면 자동 완성이 하단에 나타나게 됩니다. 게시판 내에서 작성자를 클릭 할 경우 바로 쪽지를 보낼 수 있도록 하는 기능도 추가적으로 구현해 나가겠습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/28/2e13f4946c6d93cee97b120c154db419&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;내 정보 수정하기 페이지 입니다. 2단 구성으로 이루어져 있습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/28/1bfc150fffb97d64b23ba788754ceaa6&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;게시글 관리 페이지 입니다. 디자인이 다소 어색하긴 한데 기능상 크게 문제는 없어 보여서 이 정도로 일단 타협을 보았습니다. ^^;; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/28/80edfc9ce107b4d6a2506492f319e791&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;게시판 관리 페이지 입니다. 역시 2단 구성으로 이루어져 있습니다. 설명 부분을 좀 더 보강하여서 관리 하실 때 편하게 하실 수 있도록 꾸며 두었습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/28/f332a3c70b75b94da59ddb0c2250f116&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;게시판 목록 페이지 입니다. 이전 디자인에 비해 역시 크게 달라지진 않았고 전체적으로 현재 디자인 스타일을 따라가는 형태로 수정이 되었습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/28/5f1433fa40e8f8fb0a1e6de8cbe73178&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;게시판 삭제를 클릭 하면 나타나는 확인 페이지 입니다. 실수로 삭제하지 않도록 만들어둔 페이지인데, 버튼 위치나 색상에도 신경을 써서 사용자가 제대로 인식하고 삭제할 수 있도록 하였습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;이 밖에도 그룹 페이지 등이 위와 같은 디자인 스타일로 수정 되었습니다. 또한 HTML 과 Javascript 코드를 다시 한 번 수정해 나가면서 좀 더 사용자에게 편하게 다가갈 수 있도록 하고 있습니다. 2018년 중순 전까지 GRBOARD2 정식 버전을 공개하고 Board 와 Blog 모듈에 이어서 새로운 기본 모듈 (현재 기획중입니다 ^^) 을 공개 하겠습니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;SNS 시대에 누가 GRBOARD2 를 쓰고 싶어 할까 생각되긴 하지만, 일단 제가 필요하니까 쉬엄 쉬엄 해보고 있습니다. 여러 모로 공부도 되고, 또 즐거운 마음으로 진행중입니다. XpressEngine 이나 KimsQ, 그누보드와 언젠가 어깨를 나란히 할 수 있도록 해 보겠습니다! :D</description>
			<category>개발일지</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1276</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1276#blogReply</comments>
			<pubDate>Sun, 28 Jan 2018 20:38:44 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>머신 러닝 (Machine Learning) 에 대한 좋은 글 소개</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1275</link>
			<description>최근 여러 기업들에서 머신 러닝과 관련된 훌륭한 연구 성과를 공개하고 있습니다. 학계에서도 그리고 산업계에서도 더 이상 기계 학습 (Machine Learning) 이 뜬구름 잡는 허황된 이야기가 아닌 여러 형태의 문제를 해결함에 있어 꽤 괜찮은 접근법임을 깨닫고 있으며 여러 응용 분야에서 활발하게 활용되고 있는 중입니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;이 와중에 좋은 글을 번역해 주신 곳이 있어 소개를 드리고자 합니다. 머신 러닝에 대해서 그렇게 깊게 알지 못했던 분들도 그리고 개념 정도는 알지만 어떤 식으로 동작 하는지 알고 싶으셨던 분들께도 유용한 곳이라 확신 합니다. 주소는 아래와 같습니다. ( &lt;a href=&quot;https://medium.com/@jongdae.lim/&quot;&gt;https://medium.com/@jongdae.lim/&lt;/a&gt; )&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@jongdae.lim/%EA%B8%B0%EA%B3%84-%ED%95%99%EC%8A%B5-machine-learning-%EC%9D%80-%EC%A6%90%EA%B2%81%EB%8B%A4-part-1-9a0297198ad8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;여기를 눌러서 첫 번째 ML 글을 읽어 보세요!&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;위 링크는 Google 에서 근무 하시는 임종대님께서 번역해주신 &lt;strong&gt;Machine Learning 은 즐겁다!&lt;/strong&gt; Part 1 입니다. 제가 비록 머신 러닝이나 딥 러닝 관련해서 전공자도 아니고 제대로 알지도 못하지만 확신 하건데 이 곳에서 설명해주는 내용은 유익하고 쉽게 이해되며 또 재밌습니다. 정말로 머신 러닝이나 딥 러닝에 별로 관심이 없던 사람이라도&lt;strong&gt; 곧바로 흥미가 생길 정도&lt;/strong&gt;입니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;이런 엄청 유익한 지식을 아무런 대가 없이 번역까지 해 주시면서 공유해 주시는 분들 덕분에 조금이라도 더 배울 수 있는 것 같습니다. 저도 언젠가는 뭔가 유익한 글을 공유 드릴 날이 오겠죠...?! ^^;</description>
			<category>그냥</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1275</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1275#blogReply</comments>
			<pubDate>Mon, 22 Jan 2018 23:23:40 +0900</pubDate>
		</item>
				<item>
			<title>GRBOARD2 업데이트: 모바일 화면 등</title>
			<link>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1274</link>
			<description>이번 주에도 어김없이 GRBOARD2 업데이트 작업이 진행 되었습니다! 이번에는 모바일 화면 중심으로 업데이트가 되었습니다. 물론 이제 기본 스킨도 Bootstrap material design 에 따라 재작성 되어 모바일 스킨이 필요한가? 하는 의문이 있지만 모바일 기기에서 보다 쾌적하게 활용 할 수 있다는 측면에서는 여전히 중요합니다. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;기존에 작업해 두었던 페이지를 비롯해서 먼저 스크린샷으로 만나 보시죠!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/21/b080beec9a7210f2c3cf8395cfc05c54&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;이건 기존에 작업해 두었던 로그인 화면입니다. 디자인은 좀 더 수정을 해야 할 거 같은데 워낙 감각이 없어서... 그냥 Bootstrap material design 에 의지해서 만들어 두었습니다. =ㅁ=;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/21/081db57652fac10b3d7711b1fff9228d&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;게시판 상단 부분 디자인을 변경 했습니다. 예전에 제로보드 시절부터 나름 깔끔한 디자인으로 눈에 익었던 형태인데 예전 데이터에 들어 있던 거라 출처가 어디인지 좀 불명확 하네요. (제가 그린 건 아닐 겁니다 분명) 여튼 투명 이미지는 아니지만 나름 괜찮은 거 같습니다. ^^&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/21/68328f7feef31f98ecc4fa9d8d30a475&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;이게 모바일 기기에서의 목록 보기 화면입니다. 기본 스킨 디자인이고, 스킨을 변경 하시면 (물론 GRBOARD2 스킨은 현재 기본 스킨 뿐이라... -_ㅠ) 다른 디자인으로도 보실 수 있습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/21/9c22661daab47d5e244cfe40ed787179&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;모바일 기기에서의 글 보기 화면입니다. 물론 스마트폰으로 보면 더 그럴싸하게 보입니다. ^^&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;img class=&quot;preview&quot; title=&quot;더블 클릭 시 삭제&quot; src=&quot;../../data/blog/2018/01/21/a0a5df03573da9e9afe6bf77f56178cf&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;모바일에서 글쓰기 시 TinyMCE Editor 가 보이지 않습니다. 그냥 바로 글을 쓰는 형태이고 저사양 기기에서도 버벅임없이 글을 작성 하실 수 있습니다.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;전체적으로 GRBOARD2 의 디자인이 좀 더 현대적으로 변경되고 보다 일관성있게 바뀌고 있습니다. 또한 비회원 글쓰기에서도 Google reCAPTCHA 2.0 도입 등 안전 장치를 추가 하였고 보다 가볍고 견고한 시스템이 될 수 있도록 계속 노력할 생각 입니다. 제일 큰 목적은 역시 저 스스로가 즐겁게 활용할 수 있는 BBS 이자 Blog 를 만드는 것이고, 아직까진 혼자서 진행중이지만 나름 괜찮게 진행되고 있는 것 같습니다. ㅎㅎ&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;좀 더 잘 다듬고 조금씩이지만 즐겁게 만들어 갈 수 있도록 하겠습니다. :D</description>
			<category>개발일지</category>
			<author>시리니</author>
			<guid>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1274</guid>
			<comments>http://sirini.net/grboard2/blog/view/1274#blogReply</comments>
			<pubDate>Sun, 21 Jan 2018 23:16:35 +0900</pubDate>
		</item>
		
	</channel>
</rss>