<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[Stories by 송다운 on Medium]]></title>
        <description><![CDATA[Stories by 송다운 on Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/@downy?source=rss-2cf8b95aa558------2</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/fit/c/150/150/1*VTsLURXkyz7aqJkkwCH6yg.jpeg</url>
            <title>Stories by 송다운 on Medium</title>
            <link>https://medium.com/@downy?source=rss-2cf8b95aa558------2</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 14 May 2019 12:17:41 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/@downy" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[[장고걸스서울] Dream.Code.Create. 10월 세미나]]></title>
            <link>https://medium.com/djangogirlsseoul-codecamp/%EC%9E%A5%EA%B3%A0%EA%B1%B8%EC%8A%A4-%EC%84%9C%EC%9A%B8-dream-code-create-10%EC%9B%94-%EC%84%B8%EB%AF%B8%EB%82%98-edffeb7bae97?source=rss-2cf8b95aa558------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/edffeb7bae97</guid>
            <category><![CDATA[djangogirlsseoul]]></category>
            <category><![CDATA[microsoft]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[송다운]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 02:33:46 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2016-11-08T07:50:05.420Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*SjzRKxHJ3sZzVMIQe6FfHA.jpeg" /></figure><h3>세미나의 시작</h3><p>10월 30일, 마이크로소프트의 ‘멜팅팟’ 프로그램의 후원을 받아 ‘Dream, Code, Create’라는 주제로 장고걸스 서울 월례 세미나가 진행되었다. 갑자기 날씨가 추워져, 참석자분들이 많이 찾아주실지 걱정이 되었다. 하지만 걱정과는 다르게 많은 참석자분들이 예정된 시간보다 일찍오셔서 기대의 눈빛으로 세미나의 시작을 기다렸다. 이번 10월 세미나는 누구나 관심을 가질 주제들로 이루어졌고 나 또한 한 번쯤 해보고 싶었던 것들이라 꼭 참석해야겠다는 생각을 했다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*fL66yjZ2Vq4iZFZnQ35Y6g.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*rya9X26CHlIGNUNQI-mg-w.jpeg" /><figcaption>Twitter봇 만드는 과정을 공유해주신 조한주님</figcaption></figure><h3>Twitterbot With Python And Tweepy — 조한주님</h3><p>Olivia님의 장고걸스 소개로 세미나가 시작되었고 이어 첫번째 연사자인 조한주님이 소개되었다. 파이썬과 Tweepy API로 트위터 봇을 만들고 배포하는 과정에 대해 발표를 진행해주셨다. 조한주님의 시연을 보며 같이 따라하면서 Twitterbot을 만들어보려고 했는데, 다른 분들은 잘 따라하셨지만 나는 Twitter 계정의 문제로 진행을 할 수 없었다. 다음에 꼭 만들어봐야지.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*iq8_jynIaQqWao_kIWPasA.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*GktBqzipmreo-4xY4XyxQw.jpeg" /><figcaption>Python을 배우면서 겪은 실제 경험을 공유해주신 하지윤님</figcaption></figure><h3>Python을 여행하는 초보자의 어려움 — 하지윤님</h3><p>다음으로 Python을 공부했다면 누구나 공감할 수 있는 이야기가 시작되었다. 하지윤님은 “Python을 여행하는 초보자의 어려움”이라는 주제로 자신의 경험을 토대로 어떤 어려움이 있을 수 있는지, 그 어려움을 어떤 방식으로 극복하면 좋을지를 재치있게 풀어냈다. 또, Django에 대한 간단한 설명까지 덧붙여주어서 나를 포함한 Django를 배우고 있는 많은 분들에게 유익던 시간이었다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Zc51MuZp-H07bjtFNnibdg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*kk3UgZUNE6Fx6Eykv0o5gg.jpeg" /><figcaption>직접 슬랙 봇을 만드는 방법을 공유해주신 김중현님</figcaption></figure><h3>Slackbot With Python — 김중현님</h3><p>세번째로, 개발자들에게는 아주 가까운 메신저인 슬랙에서 볼 수 있는 슬랙봇에 대한 이야기가 시작되었다. 김중현님과 함께 “Slackbot With Python”이라는 주제로 파이썬과 슬랙 API를 통해 간단한 명령을 처리할 수 있는 슬랙 봇을 직접 만들어보는 시간을 가졌다. 많은 분들이 관심을 보였고 슬랙봇 만드는 채널이 생길 만큼 호응이 좋았던 발표였다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Ps2uKFuqS4YuWb7V2tpz6w.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*E36CJuMeoroyriiio1u2jg.jpeg" /><figcaption>코딩 인터뷰를 준비하기 위한 자료를 소개해주신 아비드 하산님</figcaption></figure><h3>Cracking The Coding Interview — 하산님</h3><p>마지막으로 하산 아비드님이 “Cracking The Coding Interview”라는 주제로 코딩 인터뷰에 도움이 되고 알고리즘 및 자료구조를 연습할 수 있는 여러 자료를 소개했다. 나도 최근에 인터뷰를 했는데 미리 알고리즘이나 자료구조를 공부해서 코딩 인터뷰에 당황하지 않아야겠다는 생각을 했던 터라 큰 도움이 되었다.</p><p>연사자들의 발표내용과 슬라이드 확인은 아래 링크를 통해 확인 가능하다.</p><p><a href="https://github.com/DjangoGirlsSeoul/seminar/tree/master/2016-10">https://github.com/DjangoGirlsSeoul/seminar/tree/master/2016-10</a></p><h3>연사자로 참여하신 소감이 어떠신가요?</h3><blockquote>처음 발표 요청을 받았을 때 당혹스럽긴 했지만 ‘아 이 발표를 꼭 해야되겠구나’하는 생각이 들더군요. 저는 코딩에 막 입문한 사람들도 성취감을 느낄 수 있을 만한 주제를 생각해봤습니다. 고민 끝에 ‘트위터 봇 만들기 튜토리얼’이라는 주제를 선정했고, 발표 중에 참석자분들이 따라 할 수 있도록 구성하려고 노력했으나 잘 되지 않았던것 같아 아쉬움이 남습니다. 사실 발표 때 너무 떨렸어서 어떻게 말했었는지 지나고 나니 기억이 잘 나지 않네요. 그렇지만 발표를 준비하면서 다른 이들에게 설명하기 위해 공부했던것이 저 자신에게도 배움이었다고 생각합니다. 이런 좋은 기회를 준 장고걸스 커뮤니티와 운영진에게 감사드립니다. —첫 발표를 멋지게 진행해주신 조한주님</blockquote><blockquote>발표 주제를 어떤 것으로 하면 좋을까 생각하던 중에 기존에 진행하던 스터디에서 스터디원 분들이 몇몇 부분에서 어려움을 겪는것이 떠올라서<br>프로그래밍에 처음 입문하는 분들이 편하게 들을만한 내용을 준비하게 되었습니다. 주제를 정하고 나서는 시험 기간 때문에 간간히 발표 자료를 준비했습니다.<br> 하지만 발표 당일을 앞두고 이런저런 급하게 처리해야할 일들이 생기는 바람에 발표 연습도 못하고 발표자료도 부족한 점이 많게 되었습니다. (결국에는 당일날 새벽에 자료를 완성하고 살짝 리뷰를 해 볼 수 있었지만..!) 사실 학교나 학술 대회에서나 잠깐 발표한 것을 제외하면 이런 커뮤니티에서 발표하는 것은 처음이라 많이 긴장되었지만… 제 개인적으로는 큰 실수를 하지 않은 것 같아서 다행이라는 생각이 듭니다..! 좋은 경험 되었던 것 같네요. 감사합니다. — Python 여행자 하지윤님</blockquote><blockquote>첫 발표라 매우 긴장되었는데 호응을 잘해주셔서 다행히 잘 마칠 수 있었습니다. 처음 이 주제를 정했을 때는 그리 어려운 내용은 없겠다 싶었는데 좀 깊게 들어가면 기술적인 내용이 좀 필요하더라고요. 되도록 쉽게 설명드리고 싶어서 생략한 부분이 많았음에도 불구하고 장황했을 수도 있겠다 싶었습니다. 여하튼 제게는 매우 귀중한 경험이었고 이런 기회를 주신 여러분께 감사의 말씀 드리고 싶습니다. 더불어 발표가 쉽지 않다는 것을 깨닫게 되었고 그동안 제가 들은 세미나 발표자분들의 노고에 감사드립니다. — 슬랙봇 채널을 흥하게 해주실 김중현님</blockquote><blockquote>It’s been almost one year since we started Django Girls Seoul. We never thought about such an awesome response from the people who want to consistently learn and stay with the community. So a workshop based Django Girls turned into a vibrant community for women programmers in short time. As we grew bigger, we wanted to give opportunity to new people so that they improve their presentation skills as well as share what they learned with other members. I also got an opportunity to lead Algorithms study group along with Django blue book study group. During October seminar, I presented about importance of algorithms and why should we study them. I gave few examples. I hope people will get benefit from it. Thanks — 알고리즘 스터디를 진행하시는 멋진 하산님</blockquote><h3>참가자 소감</h3><blockquote>다양한 봇들이 많다는걸 처음알았어요 .특히 마법의 소라고동이 너무 인상적이여서 다른게 기억나지 않습니다.. 세미나 내용들이 지루하지 않았어서 좋았어요 :) 앞으로도 좋은 세미나 기대하겠습니다!</blockquote><blockquote>최곱니다.</blockquote><blockquote>노트북에 미리 설치해야 할 프로그램들은 사전에 공지해주셔서 좋았습니다. 하지만 그 외에도 슬랙 등록, 트위터 계정을 만드는 일 등 시간이 걸리는 작업들은 모두 미리 공지해주시면 더 좋았을 것 같습니다. 강의를 들을 준비가 잘 되어있지 않아 주어진 세미나 시간동안에 강의에 집중하지 못했던 점이 아쉽습니다.</blockquote><blockquote>발표자료 미리 올려주시면 좋을것 같아요 ☺ 간식 있어서 너무 좋았어요 실습도 재밌었습니다!</blockquote><blockquote>세션 사이사이에 쉬는 시간이 있었으면 좋을 것 같습니다.</blockquote><blockquote>좋은 세미나 준비해주셔서 감사합니다.</blockquote><p>매달 마이크로소프트의 멜팅팟 프로그램의 후원 덕분에 편한 장소에서 세미나를 진행했다. 이번에도 장소에 대한 참가자 만족도가 좋음 100%!</p><h3>10월 세미나를 마무리하며,</h3><p>이번 세미나를 준비하면서 개인적으로 일도 많고 스터디모임도 이끌던 중이라 세미나에는 조금 소홀하지 않았나 싶다. 하지만 운영진분들의 서로를 이해하는 넓은 이해심과 다년간 장고걸스 서울을 이끌었던 노련함으로 세미나가 잘 마무리 된 것 같다:) 감사해요, 장고걸스 서울팀! 다음 세미나도 알차고 유익한 내용으로 꽉꽉 채워서 돌아올 수 있도록 만반의 준비를 해야겠다. 장고걸스 서울 화이팅♥.♥</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*vKuTn0NdjaHbeRT0NowbHQ.png" /></figure><p>마이크로소프트 개발커뮤니티 프로그램 ‘멜팅팟’의 후원을 받아 ‘Dream Code Create’ 라는 주제로 월례 세미나를 진행하고 있습니다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=edffeb7bae97" width="1" height="1"><hr><p><a href="https://medium.com/djangogirlsseoul-codecamp/%EC%9E%A5%EA%B3%A0%EA%B1%B8%EC%8A%A4-%EC%84%9C%EC%9A%B8-dream-code-create-10%EC%9B%94-%EC%84%B8%EB%AF%B8%EB%82%98-edffeb7bae97">[장고걸스서울] Dream.Code.Create. 10월 세미나</a> was originally published in <a href="https://medium.com/djangogirlsseoul-codecamp">Django Girls Seoul | 장고걸스서울</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[파이썬 웹프로그래밍-실전편] 스터디 모임 / 1주차]]></title>
            <link>https://medium.com/djangogirlsseoul-codecamp/%ED%8C%8C%EC%9D%B4%EC%8D%AC-%EC%9B%B9%ED%94%84%EB%A1%9C%EA%B7%B8%EB%9E%98%EB%B0%8D-%EC%8B%A4%EC%A0%84%ED%8E%B8-%EC%8A%A4%ED%84%B0%EB%94%94-%EB%AA%A8%EC%9E%84-1%EC%A3%BC%EC%B0%A8-a73b9dc736dc?source=rss-2cf8b95aa558------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/a73b9dc736dc</guid>
            <category><![CDATA[hanbit]]></category>
            <category><![CDATA[django]]></category>
            <category><![CDATA[python]]></category>
            <category><![CDATA[django-girls-seoul]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[송다운]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 18 Oct 2016 08:04:56 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2016-11-03T01:18:36.134Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>20명과 함께하는 Django 스터디</h3><p>내가 하고 싶은 것을 맘껏 하겠다고 당당하게 나선지도 벌써 3개월째! 그 하고 싶은 것들 중에 한가지인 ‘Django를 깊이 공부해보는 것’을 실행에 옮기고자 Django Girls Seoul멤버들에게 이야기했다가 일이 커져버렸다. 스터디를 함께 하고싶다고 응답을 주신 분이 20명정도.. 이 많은 분들을 잘 이끌 수 있을지 걱정부터 앞섰지만 나 같이 배움에 목마른 분들이 많다는 뜻이기도해서 한편으로 뿌듯뿌듯!</p><h3>첫 모임!</h3><p>2016년 10월 9일, 스터디 모임 멤버들과 모여 스터디에 대한 이야기를 나누고 이틀 전인 10월 16일 첫 스터디 모임을 진행했다. 교재는 파이썬 웹 프로그래밍-실전편으로 정했다. 일명 파란책(블루북)!</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3WXBi2J3FwihKYqJRL5Bmg.jpeg" /><figcaption>3개의 팀!</figcaption></figure><p>가장 먼저 인원이 많다보니 멤버들이 원하는 방향에 따라 3개의 팀으로 나누었다.</p><h3>공부 또 공부!</h3><p>첫 날이라 교재를 받고 각자 차근차근 스터디를 진행했는데, 한 분도 빠짐없이 초집중해서 목표로하는 부분까지 착착 완성해내셨다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*8SplBRPM3WBbKgkmGCefzA.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/612/1*1hZWIrpVpc-WASm5Rw-kQA.jpeg" /><figcaption>책을 보며 열심히 따라해보는 중!</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*s3b9Rp_fAZzgyYyAt4VWDg.png" /><figcaption>슬랙을 통해 서로 질문과 답변 나누기</figcaption></figure><h3>첫 스터디 소감</h3><p>첫 날이라 아직 서로 어색했지만 남은 9주동안 도와가며 즐거운 스터디 모임을 가졌으면 하는 마음이다. 또, 10주가 지나 스터디 모임이 끝나더라도 의미있는 만남을 자주 가졌으면 좋겠다.</p><h3>멤버들의 목소리</h3><blockquote>1. 오늘 <strong>django-tagging</strong> 부분을 보고 전에 만든 블로그 앱에 기능을 추가했습니다. 전에 만든 프로젝트에는 함수형 뷰를 사용했는데, 클래스형 뷰도 써봤습니다. 책에 함수형 뷰로도 짠 부분도 있으면 좋았을 것 같습니다.</blockquote><blockquote>2. chapter1은 간단한 내용이라서 가볍게 읽어보고, chapter2에서 프로젝트 생성~bookmark 앱 완성까지 진행하였습니다. django에서 개발하는 과정을 훑어볼 수 있었습니다.</blockquote><blockquote>3. 장고의 구성에 대한 설명이 <strong>훑어보고</strong>, 북마크 앱을 바로 만들어보면서 이해하기에 쉬웠습니다. 전체적인 설명은 괜찮았으나 장고를 처음 접하는 사람이 본다면 막히는 부분도 있을 것 같습니다. 전체적으로 책은 만족스러우며, 많이 배울 수 있을 것 같습니다.</blockquote><blockquote>4. 오늘 프로젝트 설정에서 sqlite가 아닌 mariadb를 연동하려고 했는데 <br>윈도우라서 그런지 잘 안되는 부분이 있었습니다. 삽질 좀 해봐야겠네요…</blockquote><blockquote>5. 빨간 이론책 못보고 실전편으로 바로 들어가서 인지 한 문장 한 문장이 쉽지는 않았지만, <br>조를 짜서 함께 공부하다보니 멤버들의 도움을 많이 받았습니다. <br>따라하는 데 급급해 하지않고 이전에는 의미도 모르고 넘어갔던 부분을 잘 짚어보면서 기초를 탄탄히 쌓아가야겠습니다. <br>함께 챕터 2를 완성하고 git에 저장까지 뿌듯!</blockquote><blockquote>6. 처음 스터디인데도 불구하고 참여하는 분들이 모두 의지를 가지고 하는것 같아 더욱 힘이 났습니다. 앞으로도 이런 자세로 끝까지 함께했으면 좋겠습니다.</blockquote><blockquote>7. 2팀 개인프로젝트팀이었는데 너무 머리 앉아서 많은분들하고 소통하지 못했던것 같습니다. 개인프로젝트라도 분명 다른분들의 도움을 받아 함께 제작할 수 있을 것 같습니다. 장소가 너무 쾌적했어요 커피도 굿굿! 우선 장고 구조를 잘 파악하기 위해서 책의 내용을 학습하려고 합니다. 잘되었으면 좋겠네요! 그리고 만들고 싶은 프로젝트에 관해서 토론해보는 시간이 있었으면 좋겠습니다! 다음주에는 슬쩍 운를 띄워보아야 할 것 같네용. 이런 기회를 마련해주신 장고걸스서울팀 운영진분들 감사합니다</blockquote><blockquote>8. 장고의 매커니즘과 내장 앱들을 잘 몰라서 일단 따라해보고 있습니다. 책은 2번 따라해 볼 생각이구요. 1번은 언어 자체에 익숙해지기 위함,2번째는 작동 원리를 조금은 이해하며 코드 작성을 해보고 싶구요. 그와 동시에 이 책에서 안내해주는 앱들을 구성요소로 작은 프로젝트를 완성해볼까 합니다. 같이 열공해요.</blockquote><blockquote>9. 그동안 구글링과 삽질로 개인 프로젝트를 진행해와서 ‘왜 이렇게 코딩하는지’에 대한 이해가 부족했습니다. 그래서 스터디 초반에는 책을 빠르게 훑어보면서 원리를 이해하는 것을 목표로 하고 있습니다. 오늘은 chapter3까지 완료했고, 개인 프로젝트에는 책을 참고하여 Form을 사용하고, Form에 Bootstrap을 적용하였습니다.</blockquote><blockquote>10. 장고에 대해서 잘 알지못하여 부족하지만 앞으로 열심히 하고싶습니다! Chapter 1까지 가볍게 훑어보았습니다!사람들과 함께 자극받으면서 서로 물어보면서 많이 얻어가고싶습니당 ㅎㅎ</blockquote><blockquote>11. 1장에서-3장까지를 가볍게 훑어보면서 일부 코드들을 실행해 봤습니다. 특히 블루북은 북마크,블로그,포토앱 세가지의 앱을 만드는 실습이<br> 다양하게 구성되어 있어서 앞으로 개인 프로젝트 작업시 도움이 많이 될것 같습니다.</blockquote><blockquote>12. 서로 질문을 통해 미쳐 궁금해하지조차 못했던 부분까지 자세히 알게 되는 부분이 좋았습니다. 빨간책이 준 궁금증들을 많이 풀 수 있을 것 같아 기대 됩니다.</blockquote><blockquote>13. 1장을 읽어보면서 튜토리얼 형식으로 되어있어 이해하기 쉽고 실습하기에 좋았습니다. 하지만 뒷장에서 필요한 설정을<br>미리해야하는 부분은 조금 아쉬웠습니다. 앞으로가 정말 기대됩니다.</blockquote><blockquote>14. 장고의 구성에 대한 설명이 훑어보고, 북마크 앱을 바로 만들어보면서 이해하기에 쉬웠습니다. 전체적인 설명은 괜찮았으나 장고를 처음 접하는 사람이 본다면 막히는 부분도 있을 것 같습니다. 전체적으로 책은 만족스러우며, 많이 배울 수 있을 것 같습니다.</blockquote><blockquote>15. 장고에 대해 조금 더 이해하기위해 스터디를 시작했습니다. 이번주에는 2장까지 훑어보았고 책을 하나하나 따라할 수 있어서 좋았습니다.<br>중간중간 파이썬 웹프로그래밍(빨간책)을 참고하면 더욱 좋을 것 같습니다.</blockquote><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*X186QlivPcaw8iQyKwXa2Q.jpeg" /><figcaption>한빛미디어에서 스터디 교재인 파이썬 웹프로그래밍-실전편(블루북)을 지원해주셨습니다 ^^</figcaption></figure><blockquote>‘본 스터디는 <a href="https://www.facebook.com/hanbitmedia/">한빛미디어</a> 와 장고걸스서울이 함께합니다.’<br>장고걸스 서울 스터디 도서 자세히보러가기 : <a href="http://fa.do/uNaV">http://fa.do/uNaV</a></blockquote><p>Special thanks to <a href="http://www.hanbit.co.kr/">Hanbit Media</a></p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=a73b9dc736dc" width="1" height="1"><hr><p><a href="https://medium.com/djangogirlsseoul-codecamp/%ED%8C%8C%EC%9D%B4%EC%8D%AC-%EC%9B%B9%ED%94%84%EB%A1%9C%EA%B7%B8%EB%9E%98%EB%B0%8D-%EC%8B%A4%EC%A0%84%ED%8E%B8-%EC%8A%A4%ED%84%B0%EB%94%94-%EB%AA%A8%EC%9E%84-1%EC%A3%BC%EC%B0%A8-a73b9dc736dc">[파이썬 웹프로그래밍-실전편] 스터디 모임 / 1주차</a> was originally published in <a href="https://medium.com/djangogirlsseoul-codecamp">Django Girls Seoul | 장고걸스서울</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>