<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[Stories by Kiyeop Yang (양기엽) on Medium]]></title>
        <description><![CDATA[Stories by Kiyeop Yang (양기엽) on Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/@kiyeopyang?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/fit/c/150/150/1*r8O_zzKiNnHbakhIfEdInA.png</url>
            <title>Stories by Kiyeop Yang (양기엽) on Medium</title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 14 May 2019 03:07:19 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/@kiyeopyang" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[유튜브 채널을 홈 화면에 바로가기 추가하기]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EC%9C%A0%ED%8A%9C%EB%B8%8C-%EC%B1%84%EB%84%90%EC%9D%84-%ED%99%88-%ED%99%94%EB%A9%B4%EC%97%90-%EB%B0%94%EB%A1%9C%EA%B0%80%EA%B8%B0-%EC%B6%94%EA%B0%80%ED%95%98%EA%B8%B0-234c78fcba31?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/234c78fcba31</guid>
            <category><![CDATA[바로가기]]></category>
            <category><![CDATA[유튜브]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 20 Mar 2019 01:24:31 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2019-03-20T01:24:31.432Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>안녕하세요.</p><p>유튜브 채널을 홈 화면에 추가할 수 있는 툴을 소개드립니다.</p><p>전 구독한 채널이 50~60개가 넘어가는데 막상 자주 들어가는 채널은 몇개 안되었습니다.</p><p>그 채널들을 항상 유튜브를 켜서 골라 찾아 들어가는 것이 불편하더라구요.</p><p>채널을 차라리 바탕화면(홈 화면)에 설치할 수 있으면 편리할텐데.. 하는 생각으로 툴을 만들었습니다.</p><p>같은 불편함을 느끼셨을 분이 있으실까하여 공유드립니다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/467/0*UwqvAHdkKNI3aj8V" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/720/0*0yRh9eIF4vfQuEzx" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/187/0*wNuk1WByGId-umFr" /></figure><p>이런식으로 홈 화면 또는 데스크탑에 바로가기를 추가할 수 있습니다.</p><p>주소는 여기입니다.</p><p><a href="https://creator.fandoms.kr/">https://creator.fandoms.kr</a></p><p>[예제 페이지]</p><p>TED</p><p><a href="https://ucauuunt6odekwe6v1ngqxug.fandoms.kr/">https://ucauuunt6odekwe6v1ngqxug.fandoms.kr/</a></p><p>BBC Earth</p><p><a href="https://ucwmzichsryowqczmiqezgtg.fandoms.kr/">https://ucwmzichsryowqczmiqezgtg.fandoms.kr/</a></p><p>CNN</p><p><a href="https://ucupvzg-5ko_eixaupbdfxww.fandoms.kr/">https://ucupvzg-5ko_eixaupbdfxww.fandoms.kr/</a></p><p>기타 음악 채널</p><p><a href="https://uc14ap4t608zz_mz4eezhiqw.fandoms.kr/">https://uc14ap4t608zz_mz4eezhiqw.fandoms.kr/</a></p><p><a href="https://ucfuy3oqwzbegpbvanp6powg.fandoms.kr/">https://ucfuy3oqwzbegpbvanp6powg.fandoms.kr/</a></p><p>아직은 부족하고 불편한 부분이 조금은 있습니다.</p><p>필요한 기능을 피드백 주시면 반영해서 개발하도록 하겠습니다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=234c78fcba31" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[https://stackshare.io]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/https-stackshare-io-42dd31ea1962?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/42dd31ea1962</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2019 23:55:18 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2019-03-03T23:55:18.056Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://stackshare.io/">https://stackshare.io</a></p><p>감사합니다. 여기입니다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=42dd31ea1962" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[번역] 스타트업을 하는 법 [ 10 / 10 ] — 자금 조달 및 정리]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EB%B2%88%EC%97%AD-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85%EC%9D%84-%ED%95%98%EB%8A%94-%EB%B2%95-10-10-%EC%9E%90%EA%B8%88-%EC%A1%B0%EB%8B%AC-%EB%B0%8F-%EC%A0%95%EB%A6%AC-896edbaf8b89?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/896edbaf8b89</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 00:35:00 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2019-01-21T00:46:02.751Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>[번역] 스타트업을 하는 법 [ 10 / 10 ] — 자금 조달 및 정리</h3><p>원글 : <a href="http://playbook.samaltman.com/">http://playbook.samaltman.com/</a></p><p>저자 : Sam Altman — Y Combinator president</p><p>[글의 순서]</p><ol><li>아이디어</li><li>팀</li><li>제품</li><li>실행력</li><li>성장</li><li>집중과 강렬함</li><li>CEO의 업무</li><li>채용, 인사 관리</li><li>경쟁자들</li><li>돈을 벌기</li><li><strong>자금 조달</strong></li><li><strong>정리(Closing Thoughts)</strong></li></ol><p>이 번역 본은 위의 순서에서 적합한 분량에 맞게 1편씩 총 10편으로 연재합니다.</p><h3>자금 조달(Fundraising)</h3><p>대부분의 스타트업은 어떤 지점에서 자금을 조달한다. 당신은 필요할 때나 조건이 좋을 때에만 자금을 조달받아야 한다. 절약의 정신을 잃지 않으려고 노력해라. 그리고 문제를 푸는 데에 돈을 쏟아붇지 마라. 돈을 충분히 갖고 있지 않은 것은 나쁘지만 너무 많은 돈을 갖고 있는 것 또한 언제나 아주 나쁘다.</p><p>성공적으로 자금을 조달하는 방법의 비밀은 좋은 회사를 갖는 것이다. 투자자들은 투자가 있든 없든 ‘크게 성공’할 수 있는 회사에 투자하고 싶어한다. 투자는 단순히 가속을 주기 위한 것이다. ‘크게 성공’이란 말이 중요한 부분이다. 투자자들은 큰 성공에 의해서만 이익을 받을 수 있기 때문이다. 만약 당신이 100%확률로 1천만달러의 회사를 만들 수 있어도 성장할 여지가 없다면 투자할 이유가 없을 것이다. 당신이 왜 ‘크게 성공’할 수 있는 지 투자자에게 설명해라.</p><p>투자자들은 구글과 같은 회사를 놓칠지도 모른다는 두려움과 실패할 회사에 투자할지도 모른다는 두려움(돌아보니 명백하게 멍청했던 투자였던), 두가지의 두려움이 있다.(최고의 회사들에 관해선 두가지 모두를 동시에 갖는다)</p><p>당신의 회사가 자금을 끌어들이기에 충분하지 않은 상태에서 투자를 받는 것은 아주 나쁠 것이다. 당신은 명성과 시간, 모두를 잃을 것이다.</p><p>돈을 조달하기가 힘들더라도 의기소침해지지마라. 최고의 회사들 대부분은 이것과 관련된 문제와 싸웠다. 이런 회사들은 종종 처음엔 안좋아보였기 때문이다.(they nearly always look unfashionable) 투자자들이 당신에게 ‘no’라고 말할 때 그 이유에 대해선 휘둘리지 마라. 그리고 ‘yes’가 아닌 모든 것은 ‘no’라는 것을 기억해라. 투자자들은 ‘maybe yes’라는 식으로 ‘no’를 잘 돌려말하는 경향이 있다.</p><p>자금 조달과 관련한 대화를 동시에 여러 곳과 하는 것은 중요하다. 당신이 좋아하는 투자자들만 고려하지도 마라. 투자자들을 움직이는 것은 다른 투자자들이 그들의 기회를 뺏을지도 모른다는 두려움이다.</p><p>자금 조달을 필요악으로 보고 최대한 빨리 진행되도록 해라. 몇몇 창업자들은 자금 조달에 몰두한다. 이는 아주 나쁘다. 공동 창업자가 있다면 한 명의 창업자만 자금 조달을 관리하도록 하여 회사가 멈추지 않도록 해라.</p><p>대부분의 VC들은 대부분의 산업에 관해 모른다는 것을 기억해라. 그러므로 지표(metrics)가 중요하다.</p><p>깔끔한 조항을 요구하라. 복잡한 조항이 있으면 시간이 갈 수록 상황이 악화될 수 있다. 하지만 지나치게 좋게 만들지도 마라. 특히나 회사 가치평가에 있어서는 말이다. 창업자들은 높은 회사 가치평가를 받고 싶어할 것이다. 하지만 중간단계에서의 가치평가는 크게 중요하지 않다. (투자에서의 가치평가)</p><p>언제나 여러 대안을 갖고 있어라. 아무런 자금 조달을 하지 않는 방법도 있을 것이고 이자율에 따라 유동적으로 자금을 조달하는 방법도 있을 것이다. 만약 당신이 돈을 올바르게 사용하고자 한다면 합리적인 조항으로 투자를 받을 수 있을 것이다.</p><p>피칭에 있어서 중요한 점은 당신의 이야기를 뚜렷하고 이해하기 쉽게 말하는 것이다. 당연히 당신은 좋은 회사를 갖고 있어야 한다. 이야기에 포함될 얘기는 많겠지만 최소한 다음과 같은 것들을 포함해야한다. 미션, 문제, 제품/서비스, 비즈니스 모델, 팀, 시장, 시장 성장률, 재무 상태.</p><p>매 투자마다 기준이 점점 높아진다는 것을 기억해라. 씨드 투자에서 비교적 매력적으로 피칭했더라도, 시리즈 A투자에서 같은 것이 통하지 않더라도 놀라지 마라.</p><p>좋은 투자자들은 정말로 가치를 더하지만 나쁜 투자자들은 해롭다. 대부분의 투자자들은 좋거나 나쁘지도 않다. 적은 금액만 투자하는 투자자들은 당신을 위해 보통 어떤 일도 하지 않을 것이다.</p><p>훌륭한 이사회는 고객을 제외하고 아주 강한 힘이 되어줄 수 있다. 외부적으로 영향력이 있는 사람들은 창업자들이 생각하는 것보다 가치가 크다. 훌륭한 이사회 멤버가 기꺼이 참여하고 싶어한다면 낮은 가치평가라고 하더라도 기꺼이 받아라.</p><h3>정리</h3><p>최소 천명의 사람들이 훌륭한 아이디어를 갖고 있다는 것을 알아라. 그 중 한명만 성공한다. 그 다름을 결정짓는 것은 실행력이다. 그건 아주 고되고 힘든 일이다. 모두가 아이디어를 성공으로 바꾸는 쉬운 방법을 찾고 있지만 누구도 그런 방법은 찾아내지 못했다.</p><p>그러므로 당신이 필요한 것은 훌륭한 아이디어, 훌륭한 팀, 훌륭한 제품, 훌륭한 실행이다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=896edbaf8b89" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[번역] 스타트업을 하는 법 [ 9 / 10 ] — 돈을 벌기]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EB%B2%88%EC%97%AD-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85%EC%9D%84-%ED%95%98%EB%8A%94-%EB%B2%95-9-10-%EB%8F%88%EC%9D%84-%EB%B2%8C%EA%B8%B0-a3318c2db347?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/a3318c2db347</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Sun, 20 Jan 2019 23:41:46 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2019-01-20T23:41:46.812Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>[번역] 스타트업을 하는 법 [ 9 / 10 ] — 돈을 벌기</h3><p>원글 : <a href="http://playbook.samaltman.com/">http://playbook.samaltman.com/</a></p><p>저자 : Sam Altman — Y Combinator president</p><p>[글의 순서]</p><ol><li>아이디어</li><li>팀</li><li>제품</li><li>실행력</li><li>성장</li><li>집중과 강렬함</li><li>CEO의 업무</li><li>채용, 인사 관리</li><li>경쟁자들</li><li><strong>돈을 벌기</strong></li><li>자금 조달</li><li>정리(Closing Thoughts)</li></ol><p>이 번역 본은 위의 순서에서 적합한 분량에 맞게 1편씩 총 10편으로 연재합니다.</p><h3>돈을 벌기</h3><p>돈을 버는 것은 당신이 제품을 만들어서 전달하는데에 드는 비용보다 고객을 통해 더 많은 돈을 받는 것이다. 종종 많은 사람들은 제품을 전달하는 데에 드는 비용을 잊어버리는 것처럼 보인다.</p><p>만약 당신이 공짜 제품을 갖고 있다면 돈이나 혜택으로 고객을 구하려고 하지 마라. 특히나 당신이 광고로 수익을 얻는 비즈니스라면 말이다. 당신의 제품은 사용자가 주변 친구들에게 자발적으로 홍보할 수 있는 제품이여야만 한다.</p><p>만약 당신이 고객당 $500의 가치(LTV — Customer Life Time Value)보다 낮은 제품을 판매한다면 당신은 세일즈를 할 수 있는 여력이 충분치 않을 것이다. SEO/SEM, 광고, 메일등과 같은 방법을 다양하게 실험하며 고객을 확보해라. 그리고 3개월 안에 고객을 다시 확보하기 위해 CAC(Customer Acquisition Cost)를 다시 지불해라.</p><p>만약 당신이 고객당 $500 LTV 이상의 제품을 판매한다면 당신은 직접 판매가 가능한 여력이 있을 것이다. 직접 제품을 판매하려고 하며 무엇이 잘 되는 지 배워라. Hacking Sales는 도움이 될만한 책이다.</p><p>어떤 상황에서든 최대한 빨리 ‘라면 수익’을 얻으려고 노력해라. (라면으로 살 수 있을만큼 돈을 버는 것) 만약 당신이 거기에 도달한다면 당신만의 운명을 컨트롤할 수 있고 투자자나 외부 자본 시장에 흔들리지 않을 수 있다.</p><p>당신의 현금 흐름을 편집증적으로 파악해라. 믿겨지지 않겠지만 창업자가 알기도 전에 현금이 바닥나는 것을 수없이 목격했다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=a3318c2db347" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[번역] 스타트업을 하는 법 [ 8 / 10 ] — 경쟁자들]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EB%B2%88%EC%97%AD-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85%EC%9D%84-%ED%95%98%EB%8A%94-%EB%B2%95-8-10-%EA%B2%BD%EC%9F%81%EC%9E%90%EB%93%A4-e4f18375cd4d?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/e4f18375cd4d</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Sun, 20 Jan 2019 23:20:35 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2019-01-20T23:20:35.315Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>[번역] 스타트업을 하는 법 [ 8 / 10 ] — 경쟁자들</h3><p>원글 : <a href="http://playbook.samaltman.com/">http://playbook.samaltman.com/</a></p><p>저자 : Sam Altman — Y Combinator president</p><p>[글의 순서]</p><ol><li>아이디어</li><li>팀</li><li>제품</li><li>실행력</li><li>성장</li><li>집중과 강렬함</li><li>CEO의 업무</li><li>채용, 인사 관리</li><li><strong>경쟁자들</strong></li><li>돈을 벌기</li><li>자금 조달</li><li>정리(Closing Thoughts)</li></ol><p>이 번역 본은 위의 순서에서 적합한 분량에 맞게 1편씩 총 10편으로 연재합니다.</p><h3>경쟁자들</h3><p>스타트업 창업자들의 대부분은 회사가 망하는 이유의 99%가 경쟁자 때문일 것이라고 생각한다. 하지만 99%의 스타트업은 스스로의 문제로 죽는다. 경쟁자에 관해 걱정하는 대신 회사 내부의 문제에 집중해라. 만약 당신이 실패한다면 그것은 당신이 훌륭한 제품을 만들지 못했거나 훌륭한 회사를 이루지 못했기 때문이다.</p><p>당신이 가진 시간의 99%는 경쟁자들을 무시해도 좋다. 특히나 그들이 자금을 조달했다든가 언론에 많이 비추어졌다는 이야기를 무시해라. 경쟁자들이 시장에 정말로 제대로 된 제품을 내놓아서 당신을 힘들게 하지 않는 이상 무시해라. 언론 기사는 프로그램 코드보다, 좋은 제품을 만드는 것보다 작성하기 쉽다. 헨리 포드가 이런 말을 했다. “정말 두려워해야 할 경쟁자는 당신을 전혀 괴롭히지 않고 그들만의 비즈니스를 잘하는 회사이다.”</p><p>모든 거대한 회사들은 그들이 작았을 때 훨씬 열악한 경쟁적인 상황에 처했었다. 하지만 그들은 모두 이겨냈다. 어디에나 길은 있는 법이다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=e4f18375cd4d" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[번역] 스타트업을 하는 법 [ 7 / 10 ] — 채용, 인사 관리]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EB%B2%88%EC%97%AD-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85%EC%9D%84-%ED%95%98%EB%8A%94-%EB%B2%95-7-10-%EC%B1%84%EC%9A%A9-%EC%9D%B8%EC%82%AC-%EA%B4%80%EB%A6%AC-ff11a37ecc63?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/ff11a37ecc63</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Sun, 20 Jan 2019 23:11:00 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2019-01-20T23:11:00.329Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>[번역] 스타트업을 하는 법 [ 7 / 10 ] — 채용, 인사 관리</h3><p>원글 : <a href="http://playbook.samaltman.com/">http://playbook.samaltman.com/</a></p><p>저자 : Sam Altman — Y Combinator president</p><p>[글의 순서]</p><ol><li>아이디어</li><li>팀</li><li>제품</li><li>실행력</li><li>성장</li><li>집중과 강렬함</li><li>CEO의 업무</li><li><strong>채용, 인사 관리</strong></li><li>경쟁자들</li><li>돈을 벌기</li><li>자금 조달</li><li>정리(Closing Thoughts)</li></ol><p>이 번역 본은 위의 순서에서 적합한 분량에 맞게 1편씩 총 10편으로 연재합니다.</p><h3>채용, 인사 관리</h3><p>채용은 당신의 가장 중요한 업무 중 하나이며 훌륭한 회사를 만들기 위한 핵심이다.</p><p>채용에 대한 나의 첫 조언은 ‘하지 마라’ 이다. 우리가 함께 해 온 가장 성공한 회사들은 상당히 오랜 시간이 지난 후에 채용을 시작하였다. 근로자는 비싸다. 근로자는 조직을 복잡하게 만들고 커뮤니케이션 비용을 발생시킨다. 공동창업자와 함께 일하는 같은 방에서 당신의 근로자에겐 말하고 싶지 않은 내용도 있을 것이다. 근로자는 또한 관성을 만든다. 팀에 사람이 많을수록 회사의 방향을 변경하기는 아주 어려워진다. 근로자의 숫자로 당신의 가치를 보상받고 싶은 충동을 억제하라.</p><p>최고의 사람들은 아주 많은 기회가 주어진다. 그들은 로켓과 같은 회사에 들어가고 싶어한다. 만약 당신이 아무것도 없다면 그들은 당신과 일하지 않을 것이다. 당신이 명백하게 이기고 있는 회사여야 그들이 당신과 함께하고 싶을 것이다.</p><p>훌륭한 사람들은 많은 선택지를 갖고 있다는 것은 다시 반복해서 말할 가치가 있다. 당신은 훌륭한 회사를 만들기 위해 훌륭한 사람들을 채용해야 한다. 지분과 신뢰, 책임에 있어서 진실되고 관대해져라. 당신이 가질 수 없을 것이라고 생각되는 사람을 기꺼이 따라라. 그런 사람들은 언제나 그들만의 회사를 차릴 수 있는 사람이라는 것을 깨달아라.</p><p>당신이 채용하는 상황일 때 (ex. product-market-fit이 맞춰졌을 때) 당신은 25%의 시간을 거기에 써야 한다. 최소한 한 명의 창업자는 (대체로 CEO) 채용을 훌륭하게 잘 해내야 한다. 그것은 시간이 갈 수록 CEO 가장 중요한 일이 될 것이기 때문이다. 모든 사람들이 CEO는 많은 시간을 채용에 써야 한다고 말하지만, 실제론 최선의 방법은 없다. 하지만 무언가 방법은 있을 수 있다.</p><p>채용에 있어서, 타협하지 마라. 모두가 이걸 알지만 누구나 어떤 지점에서는 타협하기 마련이다. 그리고 그들은 후회를 한다. 그런 선택은 때로 회사를 무너뜨릴 수도 있는 위험한 선택이다. 사람의 좋고 나쁜 성향은 전염성이 있다. 만약 당신이 그저 그런 사람들과 일을 한다면 좋은 결과는 얻지 못할 것이다. 초창기에 그저 그런 직원들과 시작한 회사는 회복이 거의 불가능할 수 있다. 그러니 채용에 있어서 당신의 직감을 믿어라. 만약 당신이 의구심이 든다면 채용하지 마라.</p><p>만성적으로 부정적인 사람을 채용하지마라. 그들은 초창기 스타트업과 어울리지 않는다. 초창기 스타트업은 아주 고된 환경에 처할 것이다. 이런 상황에서 내부 인원들은 하나의 믿음으로 함께할 수 있어야 한다. 그러니 만성적으로 부정적인 사람은 있으면 안된다.</p><p>모든 역할에서 경험보다 태도를 중시해라. 사람들이 기본적으로 지니고 있는 성향을보고 그들이 일을 어떻게 처리하는 지 살펴보라. 그리고 당신이 좋아하는 사람을 채용하라. 당신은 힘든 상황에서 그들과 함께 해야하니깐. 당신이 모르는 사람들에 관해선, 채용하기 전에 프로젝트를 같이 진행해보아라.</p><p>좋은 관리자가 되기 위해 노력해라. 대부분의 창업자들에게 이는 힘든 일이다. 이에 관해 멘토를 찾아라. 만약 당신이 이에 숙달되지 않으면 근로자들을 빠르게 잃을 것이다. 아무리 당신이 세계 최고의 채용 능력을 지니고 있더라도 근로자를 잃으면 쓸모 없는 능력일 뿐이다. 좋은 관리자가 되는 원칙들은 많이들 얘기하지만 내가 그동안 보지 못했던 원칙이 하나 있다. 그것은 ‘영웅이 되려고 하지마라’ 이다. 경력없는 매니저들의 대부분은 자기들이 모든 일을 하려고 한다. 그건 종종 큰 문제로 이어진다. 이런 충동을 삼가라. 그리고 프로젝트가 늦어지는 한이 있더라도 잘 작동하는 팀을 구축하는 데에 집중해라.</p><p>매니징에 관해 말하자면, 모두를 같은 사무실에 두는 데에 힘써라. 어떤 이유로 스타트업들은 언제나 여기에 타협한다. 하지만 대부분의 성공적인 스타트업은 모두 한 공간에서 함께 시작했다. 나는 원격 근로가 큰 회사에서는 잘 작동하지만 작은 회사에서는 큰 성공을 거두기 힘든 방식이라고 생각한다.</p><p>마지막으로, 빠르게 해고해라. 모두가 이를 알지만 누구도 잘 하지 못한다. 하지만 나는 이것을 강조해야 겠다. 그리고 사내문화에 해가 되는 사람은 아무리 능력이 있더라도 해고해라. 문화는 채용, 해고, 인사관리로 이뤄진다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=ff11a37ecc63" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[번역] 스타트업을 하는 법 [6 / 10 ] — CEO의 업무]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EC%9B%90%EA%B8%80-http-playbook-samaltman-com-befa6a1d1b51?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/befa6a1d1b51</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Sun, 20 Jan 2019 21:34:29 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2019-01-21T00:36:41.825Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>[번역] 스타트업을 하는 법 [6 / 10 ] — CEO의 업무</h3><p>원글 : <a href="http://playbook.samaltman.com/">http://playbook.samaltman.com/</a></p><p>저자 : Sam Altman — Y Combinator president</p><p>[글의 순서]</p><ol><li>아이디어</li><li>팀</li><li>제품</li><li>실행력</li><li>성장</li><li>집중과 강렬함</li><li><strong>CEO의 업무</strong></li><li>채용, 인사 관리</li><li>경쟁자들</li><li>돈을 벌기</li><li>자금 조달</li><li>정리(Closing Thoughts)</li></ol><p>이 번역 본은 위의 순서에서 적합한 분량에 맞게 1편씩 총 10편으로 연재합니다.</p><h3>CEO의 업무</h3><p>나는 CEO의 업무는 회사에 승리를 가져다주는 것이라고 언급했다. 그것이 맞지만 나는 좀 더 구체적으로 설명하고자 한다. CEO는 아래의 일들을 할 수 있어야 한다.</p><ol><li>회사의 비전과 전략을 세우기</li><li>회사를 알리기</li><li>팀을 고용하고 관리하기(특히나 당신이 부족한 부분을 보충해줄만한)</li><li>자금을 조달하기</li><li>성공적인 실행을 위한 측정 지표 관리</li></ol><p>위에 것에 더해서, 당신이 사랑하는 비즈니스를 찾고 그것에 몰두하는 것이다.</p><p>처음에 내가 언급했듯이 이는 힘든 일이다. 만약 당신이 성공한다면, 그것은 당신이 상상할 수 없을 정도로 당신의 삶에 깃들 것이다. 당신의 삶은 회사에서 벗어날 수 없을 것이다. 이는 당신이 일과 삶의 균형을 원하다면 적절한 선택이 아닐 것이다. 극도의 집중과 힘든 일들을 필요로 하기 때문이다. 당신은 아주 힘든 일들을 해내며 가족 또한 관리해야 할 것이다. 당신은 언제나 회사에 매달려 있어야 한다. 당신만이 할 수 있는 결정들이 있기 때문이다.</p><p>당신은 팀과 외부 상황에 극도로 반응적이여야 한다. 반드시 전략과 우선순위에 구체적이여야 하고 중요한 모든 자리에 참석하고 빠르게 실행해야 한다. (특히나 ‘당신만이 할 수 있는 결정을 내리는 것’) 당신은 또한 ‘무슨 일이 있더라도 해낼 것이다.’ 라는 태도를 갖아야 한다. 많은 원치 않는 일들이 있을 것이다. 만약 당신이 그런 일을 애써 해내려고 한다면 당신의 팀도 그럴 것이다.</p><p>당신 자신의 정신 상태를 관리하는 것은 정말로 어려우며 동시에 정말로 중요하다. 극도의 감정 변화는 상당히 괴로운 것이다. 만약 당신이 이런 감정을 다루지 못한다면 당신은 꽤나 힘들 것이다. CEO가 되는 것은 외로운 일이다. 일이 잘 안되어 무너질 때 당신이 연락할 수 있는 다른 CEO들과 친밀한 관계를 갖는 것은 중요하다.</p><p>스타트업을 성공시키는 것은 아주 긴 시간을 필요로 한다. 창업자가 처음에 생각한 것보다 틀림없이 훨씬 많이 걸릴 것이다. 당신은 그것을 언제나 밤샘 작업을 해야 한다고 보면 안된다. 당신은 잘 먹어야 하고, 잘 자야하고, 운동을 해야 한다. 당신은 가족과 친구들과 시간을 보내야 한다. 당신은 또한 당신이 진심으로 열정을 갖는 분야에서 일해야 한다. 그렇지 않으면 당신은 10년을 버티지 못할 것이다.</p><p>항상 모든 것들이 잘 안되는 것처럼 느껴질 것이다. 여러 재앙적인 일들의 다양성과 규모는 당신을 놀라게 만들 것이다. 당신은 그런 상황에서도 웃음과 함께 팀원을 안심시키며 일을 해내야 한다. 나빠보이는 상황은 대체로 크게 나쁜 상황은 아닐 수도 있다. 하지만 때로는 정말 재앙적인 일일 것이다. 무슨 상황이든지, 계속 나아가라. 계속 성장해라.</p><p>CEO는 변명을 하면 안된다. 아주 안좋은 일들, 게다가 불공정한 일들이 일어날 것이다. 당신은 이런 말들을 하고 싶을 것이다. “만약 우리가 돈이 더 있었다면” 또는 “만약 우리가 다른 엔지니어가 있었다면”. 절대 이런 말들을 입 밖에 내지 말며 특히나 팀에게 말하지 마라. 오직 그런 일들을 이루는 방법을 찾든지 그런 것들 없이 나아가는 방법을 찾아라. 변명을 많이 하는 사람들은 일반적으로 실패한다. 특히나 스타트업 CEO가 그렇다면 틀림없이 실패한다. 아무리 불공정한 일이 일어났더라도 스스로에게 1분간 생각할 시간을 주며 마음을 다져라. 그리고 그것을 이겨내는 것은 당신에게 달려있다는 것을 깨달아라. “A는 무슨 일이 있더라도 일을 해내는 사람이다.” 라고 누군가가 말한다면, 여기서 A는 당신이 되어야 한다.</p><p>처음 창업하는 사람들은 자신들이 무엇을 하는 지 모른다. 무엇을 하고 있는 지 알 때까지 도움을 요청해라. 그럼 당신은 발전할 것이다. 좋은 리더가 되기 위해 당신의 시간을 투자하는 것은 아주 가치있다. 가장 좋은 방법은 멘토를 찾는 것이다. — 책을 읽는 것은 그만큼 좋은 방법은 아닌 것 같다.</p><p>YC의 놀랄만큼 많은 조언은 ‘그저 물어봐’ 라든지 ‘그저 해봐’ 이다. 새로운 일을 하거나 다른 사람에게 무언가를 얻을 필요가 있을 때, 처음 창업하는 사람들은 무언가 비밀스런 기술이 있을 것이라고 생각한다. 하지만 스타트업은 그런 기술들이 통하지 않는 곳이다. 직접적으로 행해라. 거리낌없이 당신이 원하는 것을 물어라. 얼간이가 되지 마라.</p><p>다른 사람들에게 현실을 왜곡하더라도 당신 스스로에게 그러면 안된다. 즉, ‘우리 스타트업이 이 시대에 가장 중요한 회사가 될거야’라고 다른 사람들에게 말하더라도 당신은 잘못될 수도 있는 여러 일들에 대해 편집증적으로 관심을 가져야 한다.</p><p>끈기를 가져라. 대부분의 창업자는 너무 일찍 포기하거나 너무 빨리 다른 제품을 만드려고 한다. 만약 일이 잘 안돌아가면 문제의 근원을 찾고 그것을 해결해라. CEO의 업무의 대부분은 포기하지 않는 것이다. (비록 당신이 고집 센 사람이 되고 싶지 않더라도 말이다. — 이것 또한 모순이기도 하다. 이는 아주 어려운 결정을 수반한다.)</p><p>낙관적으로 되어라. 비록 염세적인 훌륭한 창업자가 탄생할 수 있더라도 나는 그런 사람을 만나보지 못했다. 미래는 더 나을 것이라는 믿음, 그리고 회사가 미래를 만들어나가는 데에 중요한 역할을 할 것이라는 믿음은 CEO에게 중요하다. 그리고 그것은 회사에 영향을 미칠 것이다. 이것은 이론적으로는 쉽지만 실무적으로는 어렵다. 회사는 단기적으로 많은 도전적인 일들을 해내야 할 것이기 때문이다. 장기적인 비전에서 눈을 떼지 마라. 그리고 매일의 도전이 매년의 도전으로 발전할 것이라고 믿어라.</p><p>미션을 정의하고 가치를 정의하는 일은 당신의 가장 중요한 일들 중 하나이다. 이것은 다소 감상적일 수 있지만 초기부터 이를 행하는 것은 가치있다. 당신이 초창기에 설정하는 가치들이 그 다음 해에도 여전히 힘이 될 것이다. 당신이 성장할 수록 당신의 직원은 그 미션과 가치를 팔 것이며 당신의 고객은 그것을 사게 될 것이다. 그러니 당신의 사내문화적 가치와 미션을 일찍 정의하라.</p><p>회사를 만드는 것은 종교를 만드는 것과 유사하다. 만약 사람들이 매일 하는 일들을 그들이 가치롭게 여기는 목적과 연관짓지 못한다면 그들은 훌륭한 일을 해내지 못할 것이다. 나는 에어비엔비가 YC에서 이를 가장 훌륭하게 해내었다고 생각한다. 나는 그들의 문화적 가치를 살펴보기를 강력하게 권고한다.</p><p>CEO가 자주 만드는 실수 중 하나는 새로운 제품과 솔루션을 만드는 대신에 잘 다듬어진 비즈니스 분야에서 혁신을 이루려고 한다는 것이다. 예를 들면 많은 창업자들이 자신의 회사의 업무 중 HR, 마케팅, 세일즈, 파이낸싱, PR과 같은 분야에서 새로운 방법을 찾아내야 한다고 생각한다. 이건 언제나 나쁘다. 잘 다듬어진 비즈니스 업무는 잘 작동하는 기존의 방법대로 행하고 당신의 창의적인 에너지를 제품과 서비스에 쏟아라.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=befa6a1d1b51" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[번역] 스타트업을 하는 법 [ 5 / 10 ] — 집중과 강렬함]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EB%B2%88%EC%97%AD-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85%EC%9D%84-%ED%95%98%EB%8A%94-%EB%B2%95-5-10-%EC%A7%91%EC%A4%91%EA%B3%BC-%EA%B0%95%EB%A0%AC%ED%95%A8-c04b74d8a0d9?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/c04b74d8a0d9</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 30 Aug 2018 11:53:19 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-08-30T12:32:30.423Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>원글 : <a href="http://playbook.samaltman.com/">http://playbook.samaltman.com/</a></p><p>저자 : Sam Altman — Y Combinator president</p><p>[글의 순서]</p><ol><li>아이디어</li><li>팀</li><li>제품</li><li>실행력</li><li>성장</li><li><strong>집중과 강렬함</strong></li><li>CEO의 업무</li><li>채용, 인사 관리</li><li>경쟁자들</li><li>돈을 벌기</li><li>자금 조달</li><li>정리(Closing Thoughts)</li></ol><p>이 번역 본은 위의 순서에서 적합한 분량에 맞게 1편씩 총 10편으로 연재합니다.</p><h3>집중과 강렬함</h3><p>모든 이야기 중 창업자에게 가장 중요한 두가지를 요악하자면, 집중과 강렬함이다. 이 두가지는 최고의 창업자들에게서 내가 보아온 것이다.</p><p>그들은 흔들림없이 그들의 제품과 고객에 집중한다. 그들은 모든 것을 하려고 하지 않는다. 사실 많은 것들에 대해 No라고 말한다. (이것은 일반적인 창업자들로서는 어려운 행동이다. 왜냐면 회사를 시작하려는 사람들은 대부분 새로운 일을 꾸리기 좋아하기 때문이다.)</p><p>일반적으로 당신이 회사를 차리고 하기로 한 첫번째 임무를 완수하기 전에는 두번째 임무를 시작하려고 하면 안된다. 내가 보아온 어떤 훌륭한 회사도 한번에 여러가지를 하려고 하지 않았다. 그들은 강렬한 확신을 갖고 단 한가지에만 집중했으며 항상 그렇게 일을 했다. 당신은 스스로 생각하는 것보다 훨씬 적은 일을 할 필요가 있을 수도 있다. 스타트업이 망하는 정말 큰 이유 중 하나가 한번에 너무 많은 것을 하려고 한다는 것이다. 우선순위를 정하는 것은 아주 중요한 것이며 어렵기까지 하다. (전략 및 전술적인 우선순위를 짜는 것과 동등하게 회사의 업무 우선순위를 짜는 것은 중요하다. 개인적으로 알아낸 최고의 방법은 매일 종이와 펜을 가지고 3개까지 메이저하게 중요한 일을 짜는 것과 30개까지 마이너한 일을 짜는 것이다. 그리고 전체적인 목적 달성을 위해 그 해의 할일 리스트를 작성하는 것이다.)</p><p>훌륭한 창업자들은 동시에 큰 프로젝트를 여러개 하지 않는다. 다만 그들은 그들이 하는 일을 아주 집중적이고 강하게 진행한다. 그들은 일을 아주 빨리 마친다. 그들은 결정을 아주 잘 한다. 하지만 스타트업을 하는 일반적인 창업자들은 결정을 잘 하기가 어렵다. 왜냐면 많은 상충하는 조언들을 받을 것이기 때문이다. 그건 일을 하는 데에 있어 상당히 여러 방법이 있기 때문이기도 하고 실제로 나쁜 조언들도 많기 때문이다. 훌륭한 창업자들은 이런 모든 조언들을 듣지만 그들 자신의 결정을 아주 빠르게 내린다.</p><p>모든 일을 강렬하게 진행을 해야 한다는 의미는 아니다. 그것은 불가능하다. 당신은 올바른 일을 택할 수 있어야 한다. Paul Buchheit(Gmail 창시자 및 리드 개발자)이 말했다. 10%의 노력으로 90%의 가치를 얻을 수 있는 방법들을 찾아라. 시장은 당신이 어떻게 힘들게 일하는 지 관심도 갖지 않는다. 시장은 당신이 일을 올바르게 했는 지만 관심을 가질 것이다.</p><p>제품 퀄리티에 집중하면서 아주 빠르게 움직이는 것은 정말 어렵다. 그러나 그것은 훌륭한 창업자를 의미하는 가장 뚜렷한 특성이다.</p><p>나는 느리게 움직이는 창업자가 성공하는 것을 단 한번도 보지 못했다.</p><p>당신은 다른 스타트업과 다르지 않다. 당신은 집중해야 하고 빠르게 움직여야 한다. 로켓과 핵 발전소를 만드는 회사조차 이를 이루려고 한다. 왜 빠르게 움직일 필요가 없는 지 나름의 이유를 갖고 있는 회사는 실패하기 마련이다.</p><p>당신이 무언가 일을 제대로 이루고 싶을 때, 끊임없이 나아가라. 주변에서 방해받지 말고 남들과 다르게 일을 해라. 엑셀에서 발을 놓지 마라.</p><p>초기 성공에 발목을 잡히지 마라. 특히나 네트워킹 행사에 많이 가는 것과 많은 패널 앞에서 발표를 하는 것은 당신이 성공하고 있다는 것과 전혀 관련이 없는 일이다. 초기 성공을 이룬 스타트업 창업자들은 그들이 하고 있는 일을 끊임없이 진행할 수 있어야 한다. 하지만 누군가는 일에 집중하지 않고 그 스타트업의 창업자라는 것을 즐기며 개인적인 브랜드를 꾸리는 일에 집중할 것이다.</p><p>컨퍼런스와 언론의 제안을 거절하는 것은 어렵다. 그것들은 기분이 좋기 때문이다. 당신은 관심을 받고 싶을 것이다. 하지만 이런 일은 지속되지 않는다. 당신은 외적인 관심보다 진실된 승리 자체에 집중해야 한다. 결국 언론은 누가 실제로 시장에서 성공했는 지를 알아낼 것이고 진실된 승리를 이룬다면 생각하지도 못한 관심을 얻을 수 있을 것이다. 진실된 부분보다 언론에 보이는 모습에 집중하는 초기 창업자들은 종종 그들만의 홍보 담당자를 데리고 있다. 이들은 거의 언제나 실패한다.</p><p>외적인 것들에 흔들리지 않고 집중과 강렬함을 가진 창업자들은 장기적으로 성공할 것이다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=c04b74d8a0d9" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[번역] 스타트업을 하는 법 [ 4 / 10 ] — 성장]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EB%B2%88%EC%97%AD-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85%EC%9D%84-%ED%95%98%EB%8A%94-%EB%B2%95-4-10-%EC%84%B1%EC%9E%A5-1e2ca0929200?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/1e2ca0929200</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 20 Aug 2018 14:45:07 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-08-20T14:45:07.935Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>원글 : <a href="http://playbook.samaltman.com/">http://playbook.samaltman.com/</a></p><p>저자 : Sam Altman — Y Combinator president</p><p>[글의 순서]</p><ol><li>아이디어</li><li>팀</li><li>제품</li><li>실행력</li><li><strong>성장</strong></li><li>집중, 강도</li><li>CEO의 업무</li><li>채용, 인사 관리</li><li>경쟁자들</li><li>돈을 벌기</li><li>자금 조달</li><li>정리(Closing Thoughts)</li></ol><p>이 번역 본은 위의 순서에서 적합한 분량에 맞게 1편씩 총 10편으로 연재합니다.</p><h3>성장</h3><p>성장과 모멘텀은 훌륭한 실행의 열쇠이다. 성장(100원을 90원에 파는 것이 아니면)은 모든 문제를 해결한다. 회사의 성장이 더딜 때, 성장 그 자체 말고는 어떤 것도 그 상황을 타개하는 것을 돕지 않을 것이다. 만약 당신의 회사가 성장하고 있다면 당신은 승리하고 있는 것처럼 느낄 것이고 직원들은 행복할 것이다. 그리고 새로운 업무와 책임, 직책이 계속 생겨날 것이고 직원들은 커리어가 쌓이는 것을 느낄 것이다. 만약 성장하지 못한다면 당신은 지는 것처럼 느낄 것이고 직원들은 불행해하며 떠날 것이다. 그리고 내부 사람들은 책임과 비난으로 싸우게 될 것이다.</p><p>번아웃 된(너무 힘들게 일해서) 창업자와 직원은 모멘텀이 없는 채로 스타트업에서 일할 것이다. 이 또한 정말 큰 문제이다.</p><p>훌륭한 실행의 가장 중요한 방향은 <strong>“절대 모멘텀을 잃지 말라”</strong>이다. 그럼 이걸 어떻게 이룰 것인가?</p><p>당신은 모멘텀을 언제나 최우선 순위에 둘 필요가 있다. 회사는 CEO가 측정하는 것을 한다. 단 한가지 수치를 최적화하는 것을 목표로 두는 것은 좋은 방법이다. 어떤 수치가 성장에 관련된 것인지 파악하는 것도 가치있다. 만약 당신이 성장을 중요하게 생각하고 이를 위한 실행 원칙(execution bar)을 잘 세운다면 회사는 그것에 집중할 수 있을 것이다.</p><p>여기에 그러한 예제가 있다.</p><p>Airbnb의 창업자들은 그들이 원하는 성장 그래프를 그렸다. 그들은 그것을 어디에나 붙였다. 냉장고에나 책상에나 화장실에나말이다. 만약 그들이 그 수치를 이룬다면 축하할 일이지만 그렇지 못했다면 그것과 관련해서 많은 대화를 나눴다.</p><p>마크 주커버그는 페이스북에서 가장 중요한 혁신 중 하나가 성장을 관리하는 그룹을 창설한 것이라고 한 적이 있다. 이 그룹은 회사에서 가장 일류의 그룹이였고 누구나 그 그룹의 중요성을 알았다.</p><p>성장을 막는 것들을 리스트에 적어라. 어떻게 하면 더 빨리 성장할 수 있을지에 대해 얘기해라. 만약 당신이 감을 잡을 수 있는 사람이라면 자연스럽게 어떻게 해결해야 할 지 알 수 있을 것이다. ( If you know what the limiters are, you’ll naturally think about how to address them.)</p><p>당신이 무언가를 하는 것을 고려할 때 “이것이 성장을 위한 최고의 방법인가?”를 물어라. 예를 들면, 컨퍼런스에 참여하는 것은 최고의 방법이 아니다. 당신이 거기서 많은 것을 팔 것이라고 예상되지 않는다면 말이다.</p><p>성장을 위한 수치와 관련해서 내부적으로 극도의 투명성을 유지하는 것은 바람직한 일이다. 어떤 이유에서건간에, 창업자들은 사실 이 일을 굉장히 두려워한다. 그러나 그것은 회사 전체가 성장에 집중할 수 있도록 돕니다. 직원들이 성장 수치에 얼마나 집중할 수 있는 지는 그들이 얼마나 일을 잘 하는지와 직접적인 연관관계가 있는 것으로 보인다. 만약 당신이 수치들을 숨긴다면, 직원들이 성장에 집중하기가 힘들어진다.</p><p>성장 수치에 관해서 말하건대, 허황된 수치에 빠지지 말라. 가장 큰 실수 중 하나는 재방문 수치보다 회원가입 수치에만 집중하는 것이다. 재방문은 새로운 고객을 얻고 성장하는 데에 아주 중요한 수치이다.</p><p>내부적으로 모멘텀을 유지하기 위해 다른 몇가지를 설정하는 것 또한 중요하다. 그것들은 새로운 기능, 고객 수, 고용 수, 수익 마일스톤, 파트너십등 대내외적으로 성장을 말할 수 있는 것들이다.</p><p>당신은 공격적으로 목표를 잡아야하지만 도를 넘어서는 안되고 매달 성취를 리뷰할 필요가 있다. 내부적으로 전략에 대해 항상 말하라. 당신이 고객들에게 듣는 얘기를 모두에게 얘기해라. 당신이 내부적으로 더 많은 정보(좋은 정보이든 나쁜 정보이든)를 공유할 수록 당신은 더 발전할 것이다.</p><p>많은 창업자들이 빠지는 몇가지의 덫이 있다. 하나는 회사가 엄청나게 성장하고 있는데 모든 것이 무너지고 비효율적인 것처럼 보일 때이다. 창업자와 직원들은 모든 게 다시 흐트러질 것이라고 걱정할 것이다. 실제로, 이런 일은 거의 일어나지 않는다. 기술 부채로 죽는 회사는 거의 없다. 직관적이진 않지만, 내부적으로 최적화가 엉망이더라도 성장이 빠르면 좋은 것이다. 당신은 문제를 고치기만 하면 된다. 내가 제일 좋아하는 투자는 위와 같은 회사이다. 그런 회사들은 아주 저평가되어 있기 때문이다.</p><p>관련된 다른 덫은 너무 먼 미래의 일을 걱정하는 것이다. “규모가 너무 커지면 어쩌지 ?”라는 걱정 말이다. 이런 걱정에 논쟁하면서 죽는 스타트업이 걱정하는 문제에 죽는 스타트업보다 훨씬 많다. 간단한 해답은 이렇다. 현재 당신이 다루는 규모의 10배까지만 다룰 수 있으면 된다. 대부분의 초기 스타트업은 규모를 키우지 못하는 일을 하면서 성장할 필요가 있다. 예를 들면, 최고의 스타트업은 언제나 최고의 고객 관리 (Customer Service)를 할 수 있다. 반면에 나쁜 스타트업은 규모를 키우기에 적합하지 않은 구조의 경제적 효율성을 따진다. ( As an example, great startups always have great customer service in the early days, and bad startups worry about the impact on the unit economics and that it won’t scale.) 그러나 최고의 고객 관리는 초기 고객들이 제품에 열광적이도록 이끌 수 있으며 이를 통해 제품을 더욱 시장에 맞게 발전시킬 수 있다. 이는 고객 관리가 덜 필요한 제품을 만들 수 있음을 의미한다. 즉, 최고의 고객 관리는 아주 중요하다.</p><p>규모를 키우기 힘든 일을 하는 것은 돈을 많이 벌지 못한다는 의미가 절대로 아니다. 초창기에 그러한 일을 하는 것은 문제가 되지 않는다. 다만 당신은 그러한 일들이 어떻게 더 개선될 수 있을 지 좋은 이유가 있어야 한다.</p><p>또 다른 덫은 성장이 수치적으로 적을 때(그러나 성장 %는 나쁘지 않을 때)사기가 꺾이는 것이다. 인간은 기하급수적인 성장에 관해 아주 잘못된 직관을 갖고 있다. 모든 훌륭한 회사들은 작은 숫자에서 시작했다.</p><p>가장 큰 덫 중 몇가지는 창업자들이 미래에 성장을 가져다 줄 것이라고 생각되는 일들을 하는 것이다.(실제로 거의 일이 잘 풀리지 않거나 시간이 많이 걸리는데도 불구하고) 그러한 일들은 다른 회사와의 제휴하는 것 또는 언론에 크게 광고하는 것이다. 이런 일들을 조심해라. 그리고 그것들이 제대로 작동하지 않을 것이라는 것을 이해해라. 대신에 모든 훌륭한 회사들이 성장할 때 사용한 방법을 써라. 고객이 사랑하는 제품을 만들고, 발로 뛰어 고객을 얻고, 많은 성장 전략을 테스트해라.(광고, 마케팅 등) 그리고 그 중 잘 되는 것을 계속 해라. 고객들에게 유사한 고객들을 어디서 더 만날 수 있을 지 물어라.</p><p>세일즈와 마케팅은 나쁜 것이아니다. 그러나 당신이 훌륭한 제품을 갖고 있지 않다면 그것들은 당신을 구제할 수 없을 것이다. 반면에 훌륭한 제품과 함께라면 엄청난 성장을 가져다 줄 수 있을 것이다. 만약 당신이 엔터프라이즈급 (B2B)회사라면 이것은 정말 필수적이다.</p><p>세일즈를 두려워하지 말라. 최소한 한명의 창업자는 고객에게 당신의 제품을 사용해보라고 물어볼 수 있어야 하고 돈을 받을 수 있어야 한다.</p><p>Alex Schultz는 소비자용 제품의 성장에 관해 좋은 강의를 했다. 이는 아주 가치있는 내용이다. <a href="http://startupclass.samaltman.com/courses/lec06/">http://startupclass.samaltman.com/courses/lec06/</a></p><p>B2B 제품들에 있어서는, 항상 매달 수익 성장을 측정하는 것이 정답이라고 생각한다. 그리고 세일즈 사이클이 길수록 첫 몇달은 아주 저조한 성적을 보일 것이란 것을 기억해라.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=1e2ca0929200" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[가장 현대적인 웹을 만들자 3편 (GraphQL)]]></title>
            <link>https://medium.com/@kiyeopyang/%EA%B0%80%EC%9E%A5-%ED%98%84%EB%8C%80%EC%A0%81%EC%9D%B8-%EC%9B%B9%EC%9D%84-%EB%A7%8C%EB%93%A4%EC%9E%90-3%ED%8E%B8-graphql-cb69ce1a64b5?source=rss-4c819a70f5e5------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/cb69ce1a64b5</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Kiyeop Yang (양기엽)]]></dc:creator>
            <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 10:51:00 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-08-19T11:59:45.445Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<ul><li>웹 개발에 대한 전반적인 배경 지식이 필요합니다.</li><li>가장 현대적인 웹 구조 중 하나인 Node.js, React, GraphQL, Apollo, Prisma, Next.js에 대해 소개합니다. 개발 강의는 아닙니다.</li></ul><p>GraphQL은 Facebook에서 REST API의 대안으로 개발을 진행 해 온 프로젝트다. 2015년에 처음으로 공개적으로 릴리즈 되었고 2016년 10월에 Stable 버전이 처음으로 공개된 후, 2년도 안되었으니 상당히 초기의 프로젝트다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/836/1*1PcIIIzv2fpRC7L0XWar5g.png" /></figure><p>초기인데도 불구하고 Airbnb, Github, Atlassian, Coursera, Meteor, Twitter, Paypal, Yelp, Shopify 등 GrpahQL을 도입하고 있는 기업들이 상당히 많아지고 있다. (<a href="https://graphql.org/users/">https://graphql.org/users/</a>) 공개된지 얼마 안된 기술인데도 이정도로 도입할 정도면 기존의 Rest API에서 갖고 있던 Pain Point를 제대로 해결을 해 나가는 (혹은 그럴 것이라 기대되는) 기술로 볼 수 있을 것 같다.</p><p>Airbnb에서 GraphQL 도입에 관련된 글을 첨부 해 보았다.</p><p><a href="https://medium.com/airbnb-engineering/reconciling-graphql-and-thrift-at-airbnb-a97e8d290712">https://medium.com/airbnb-engineering/reconciling-graphql-and-thrift-at-airbnb-a97e8d290712</a></p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/1*4YbemB0tOeuEwS0huiKIIw.png" /><figcaption>Airbnb의 GraphQL API Architecture</figcaption></figure><blockquote>우리는 GraphQL, Apollo (GraphQL 관련 라이브러리)에 관해 다시 한번 회의를 진행하기로 했다. 그것들이 주는 아래의 이점들이 너무나도 강력하기 때문이다.</blockquote><blockquote>1. 타입 기반 API 스키마 작성 가능</blockquote><blockquote>2. 데이터 요청의 유연함 (필요한 데이터만 요청 가능)</blockquote><blockquote>3. 크로스 플랫폼 개발의 용이성</blockquote><blockquote>4. Apollo가 주는 캐싱, 분석 도구, 상태 관리 등의 이점</blockquote><p>GraphQL은 REST API와는 많은 부분이 다르다. 그럼 GraphQL은 무엇이고 현재 어느 수준까지 온 것일까?</p><h4>REST API</h4><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/294/1*zIHqyyQZ9R_SjoFbFUdu0A.jpeg" /></figure><p>REST API는 직관적이고 구현하기 단순하다. 브라우저단에서 캐싱이 되고 확장하기 용이하다. REST는 SOAP(REST 이전의 XML 기반 통신)에 비해 굉장히 가벼웠고 이는 REST가 널리 퍼지는 계기가 된다.</p><p>요청이 단순한만큼 데이터가 복잡해질수록 페이지 구성을 위해 네트워크 요청이 여러번 이뤄져야 하는 경우가 빈번했고 SOAP가 갖고 있던 타입 기반의 데이터 교환은 잃어버렸다. 이는 REST API를 잘 설계하기가 상당히 까다로운 일이 되었다는 것을 의미한다.</p><p>그렇다면,</p><ol><li><strong>데이터 수요자인 프론트앤드에서 필요한 데이터를 스스로 요청할 수 있으면 어떨까?</strong></li><li><strong>처음부터 필요한 데이터를 다 요청하면 어떨까?</strong></li><li><strong>백앤드와 프론트앤드에서 동일한 타입으로 데이터 요청/응답 관리를 할 수는 없을까?</strong></li></ol><p>이를 해결할 수 있는 것이 GraphQL이다.</p><h4>GraphQL</h4><p>위의 1, 2, 3번에서 SOAP가 연상이 될 수 있을 것이다. GraphQL은 완전히 새로운 개념이 아니라 기존의 개념이 REST API시대에서 다시 태어난 것에 가깝다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/294/1*PHxksCXy0Wh5ryANEZkfDQ.jpeg" /></figure><p>GraphQL은 모든 것이 타입 기반으로 이뤄진다. 이 타입은 서버와 클라이언트 공통적으로 활용할 수 있기 때문에 엄격한 데이터 전송 관리가 가능하다.</p><p>아래는 Node.js 기반의 전체 예제 코드이다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*mJr8HrrGQmsrap5hpQZbWQ.png" /></figure><p>위에서 눈여겨 볼 부분은 2가지이다.</p><ol><li><strong>타입 구현 : GraphQL에서 사용될 모든 타입을 정의한 내용이며 별도의 파일로 분리하여 클라이언트단과 공유가 가능</strong></li><li><strong>함수 구현 : GraphQL 스키마 구현 뒷단에서 실제 실행되는 함수를 구현</strong></li></ol><p>그리고 4000포트의 localhost로 접속하면 테스트할 수 있는 화면이 뜬다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1007/1*TcKtHJAEf3n7lBjfjZl8lA.png" /></figure><p>왼편의 쿼리에서 id와 title만 요청했을 때 해당 데이터만 응답으로 온다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1007/1*aDFj3xUTa_9QzrfJ761FPg.png" /></figure><p><strong>위의 쿼리는 잠시 눈 여겨 볼 필요가 있는데 Writers에 posts를 포함해서 쿼리를 날리면 posts에 해당하는 내용을 포함해서 온다. </strong>근데 기존의 구현된 함수를 보자.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ejmkNL7-5r1QJ8jR_VYZgw.png" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*WtqrWDyVcjJqDHNl6eFqFg.png" /></figure><p>기존의 구현된 함수는 하드코딩된 Writers만 리턴한다. 근데 하드코딩된 Writers는 posts에 id값만 들어있다. 그럼 어떻게 query에서posts를 찾아서 불러올 수 있었을까? 그 순서는 다음과 같다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*wPxRgRZ5W-Hvxiuf1b0Mcg.png" /></figure><ol><li>Writers 하드코딩 된 배열을 리턴한다.</li><li>Writers 하드코딩 된 배열</li><li>정의된 Writer Type과 배열의 Element가 같으므로 Element의 타입을 Writer로 인식한다.</li><li>배열의 Element마다 Writer Resolver를 실행, posts를 검색해서 최종적인 배열을 리턴한다. 최종 형태는 초기 query 형태에 따른다. 그렇게 아래와 같은 형태를 최종적으로 리턴한다.</li></ol><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1007/1*aDFj3xUTa_9QzrfJ761FPg.png" /></figure><p>위에서 보아왔듯이 GraphQL은</p><ol><li>타입 기반</li><li>원하는 데이터를 그대로 받아올 수 있음</li><li>Foreign Key 를 이용한 검색 시, 한번의 데이터 요청으로 검색 가능 (REST도 설계에 따라 가능하지만 설계가 유연하진 않다, 때때로 어떤 요청은 다른 요청의 응답이 온 후에 보내야 하기도 한다.)</li></ol><p>기존의 REST에서는 프론트에서 Post의 Title만 받아오는 요청이 필요하면 백앤드 개발자와 설계 및 구현을 다시 거쳐야 했다. 근데 GraphQL에선 프론트앤드에서 바로 필요한 데이터만 요청을 날릴 수 있다.</p><p>또한 타입, 메서드 관리가 가능하고 클라이언트가 유연하게 데이터를 요청/전송할 수 있기 때문에 <strong>RPC(Remote Procedure Call)</strong>를 훌륭하게 활용할 수 있는 가능성도 보이고 있다. GraphQL이 DB에서 단순히 데이터 조회, 변경만 하는 것이 아니라 <strong>그 이상의 잠재성</strong>이 있다는 의견이 개발자들에게서 나오고 있다. (<a href="https://sites.google.com/a/athaydes.com/renato-athaydes/posts/thereturnofrpc-orhowrestisnolongertheonlyrespectablesolutionforapis">https://sites.google.com/a/athaydes.com/renato-athaydes/posts/thereturnofrpc-orhowrestisnolongertheonlyrespectablesolutionforapis</a>)</p><p>GraphQL의 사용은 아직은 개발자들 사이에서 의견이 분분한 것 같다. 아래 링크에 상당히 많은 개발자들이 눈여겨 볼만한 의견들을 내놓고 있다. 그래도 전체적으로는 <strong>진보하는 흐름</strong>이란 것은 공감하는 것 같다. <a href="https://news.ycombinator.com/item?id=17565508">https://news.ycombinator.com/item?id=17565508</a></p><p>몇가지로 요약을 하자면</p><h4><strong>[단점]</strong></h4><ol><li>캐싱, 예외 처리에서 불편</li><li>Node.js 기반의 툴이 많아 Node.js를 안쓸 시, 서버단에서 구현이 번거로움</li><li>높은 러닝커브</li><li>프론트앤드에 비해 백앤드단 툴이 부족</li></ol><h4>[장점]</h4><ol><li>쉽고 유연한 구현</li><li>타입 기반</li><li>활발한 커뮤니티</li><li>프론트앤드 적용은 확실히 효과적</li></ol><p>이렇게 정리할 수 있을 것 같다. 관련 생태계가 정말 빠른 속도로 발전하고 있고 GraphQL이 해결할 수 있는 포인트가 너무나도 확실하기 때문에 전망은 밝을 것이라고 생각한다.</p><p>현재 GraphQL 기반으로 가장 빠르게 같이 성장하고 있는 툴은 Apollo와 Prisma가 있다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7I2FXq2_AdaaZb5uXevhmg.png" /></figure><p>Apollo는 Meteor 를 만들었던 그룹에서 이끌고 있는 프로젝트이다. 얼마 안되었지만 이미 GraphQL 생태계 내에서 확고하게 자리 잡았다고 보아도 될 것 같다. <strong>Client, Server 단의 라이브러리, 캐싱 및 쿼리 분석도구</strong>를 제공한다. 특히나 React하고 결합 시 정말 Awosome 한 구현이 가능하다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/458/1*p1nxAyhowCiGQ62zllsTag.png" /></figure><p>컴포넌트 자체에 Query를 녹여서 구현하기가 엄청나게 쉬워지는데 개인적으로 <strong>정말 이상적인 구현</strong>이 아닐까라고 생각하고 있다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FkJdctm-robaOQNMoIl8jg.png" /></figure><p>Prisma는 DB 프록시이다. GraphQL 개발자와 Heroku 창업자가 같이 진행 중인 프로젝트라고 한다. <strong>GraphQL 스키마를 기반으로 DB를 자동으로 생성해준다.</strong></p><p>GraphQL 스키마 자체가 엄격한 타입기반으로 구성되어 있고 DB를 구현하기에 충분한 데이터가 있기 때문이다. MySql, Postgresql등의 스키마 및 쿼리를 자동으로 생성해준다. 사용자는 GraphQL 스키마만 설계하면 되고 DB를 설계할 필요가 없다.</p><p>상당히 급진적인 프로젝트이긴한데 많은 조명을 받고 있는 프로젝트이기도 하고 투자금도 꽤 받은 프로젝트이다.</p><p>GraphQL이 많이 성장하곤 있지만 REST API 를 온전히 대체할 정도까진 아닐 것이고, 외부에 제공하는 API는 REST로 관리되는 게 더 효과적일 것이라고 생각한다. 그러나 전반적으로 GraphQL이 갖고 있는 장점은 누구도 부인하지 않는 것 같다. 계속해서 한계를 깨려는 프로젝트들이 성장하고 있기 때문에 앞으로도 GraphQL 도입은 지속적으로 늘어날 것으로 보인다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=cb69ce1a64b5" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>