<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[Stories by Jiwon Yeom on Medium]]></title>
        <description><![CDATA[Stories by Jiwon Yeom on Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/@jwyeom63?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/fit/c/150/150/1*Ve4ZkPXTf2Bukwfv9Wu1-A.png</url>
            <title>Stories by Jiwon Yeom on Medium</title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Sun, 12 May 2019 09:07:15 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/@jwyeom63" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[안녕하세요, 반갑습니다.]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EC%95%88%EB%85%95%ED%95%98%EC%84%B8%EC%9A%94-%EB%B0%98%EA%B0%91%EC%8A%B5%EB%8B%88%EB%8B%A4-104a7cbf0ed3?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/104a7cbf0ed3</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 17 Jul 2018 07:34:29 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-07-17T07:34:29.064Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>안녕하세요, 반갑습니다.</p><p>개발자의 길을 걷고자 하시는 이유가 무엇 인가부터 시작하시는게 어디서 시작해야 할 지도 결정하는데에 도움을 주지 않을까 싶네요!<br>저 같은 경우에도 처음엔 개발자가 멋져보이고, 오랫동안 개발자라는 직업을 동경해왔다는 이유 밖엔 없었지만, 그게 시발점이었고 갖은 개발자 행사, 온라인 강의, 커뮤니티를 돌아다니면서 아 프론트엔드라는게 있구나, 백엔드라는게 있구나, 웹 개발자가 아닌 개발에는 이러이러한게 있구나 하고 차근차근히 배워가면서 제가 하고 싶은 것에 대한 꿈을 키운 케이스입니다.</p><p>it개발자로서의 직업 기준이 애매하다..라는 부분이 잘 이해가 가지 않는데, 어떤 점에서 그렇게 생각하신건가요? 웹 개발자의 경우 풀스택을 하기를 종용(?)당하는 경우가 많기는 하다고 생각합니다만, 본인의 관심과 목표가 있다면 완전 프론트, 완전 백엔드를 하는것도 불가능은 아니라고 생각합니다.</p><p>사실 저도, 처음에는 일단 국비지원 학원에 등록해서 웹개발을 배웠고, 자바로 시작했으나 취업해서 한 것은 프론트와 PHP였습니다ㅎㅎ 처음부터 이것을 계획했느냐 하면 꼭 그렇지는 않지만, 저 같은 경우에는 웹 개발에 필요한 실무 경험을 쌓고 보자 라는 생각이 있었으니, 후회는 없습니다. 다만, 비전공자 분들 중에는 본디 업무를 하면서 취미로 개발을 시작하고, 그 중에서 가장 흥미를 느끼는 부분을 깊게 파면서 전문성을 길러 이직하는 경우도 없지 않을거라 예상되네요.</p><p>교과서같은 답안을 드려버린 걸지도 모르겠으나, 제가 드리고 싶은 말씀은 일단 개발자에는 어떤 종류가 있는지, 개발이란 어떤건지, 간단하게나마라도 강의를 들어보고 간단한 코딩을 해보는 것부터 시작하시는게 좋지 않을까 싶네요. 저는 가리지 않고 그냥 닥치는대로 커뮤니티를 돌아다니며 이야기를 듣고, 팟캐스트도 듣고 하다보니 어느정도 갈무리가 되었어서요ㅎㅎ</p><p>부디 도움이 되셨기를 바라겠습니다!</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=104a7cbf0ed3" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[안녕하세요! 글에 관심 가져주셔서 감사합니다 ☺]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EC%95%88%EB%85%95%ED%95%98%EC%84%B8%EC%9A%94-%EA%B8%80%EC%97%90-%EA%B4%80%EC%8B%AC-%EA%B0%80%EC%A0%B8%EC%A3%BC%EC%85%94%EC%84%9C-%EA%B0%90%EC%82%AC%ED%95%A9%EB%8B%88%EB%8B%A4-7878bab23eb3?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/7878bab23eb3</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 06 Jun 2018 12:19:15 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-06-06T12:20:05.490Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>안녕하세요! 글에 관심 가져주셔서 감사합니다 ☺</p><p>저도 주원님과 동일한 비자를 가지고 있고 3년이라는 기간이 나와 있습니다. 신청시에는 통역이라는 역할로 신청되었지만 실무로는 개발도 하고 통역도 하는(^^;) 형태로 근무하고 있습니다. 일본 정보처리기사 시험을 준비하려 했으나 언어의 벽으로 무리라는 결론에..ㅎㅎ</p><p>일단은 두 업무 다 하고 있으니 문제는 없는 상황이구요, 더불어서 실제로 제가 기사를 따더라도 어차피 3년 후 갱신시에 변경 신청을 하는거라고 하더군요.</p><p>회사에 따라 다르겠지만, 아주 불가능하지는 않지 않을까.. 라고 감히 생각해봅니다. 다만 경력이 아주 없으시면 불가능에 가깝다는것이 제 생각..입니다ㅜㅜ 저에게 신입으로 일하고 있을거라 하셨지만 사실 전 글에 썼듯이 기존에 2년정도의 경력이 인정된거라서요</p><p>어떤 회사에 어떤 직무로 협상(?)해서 가시는지도 중요할거라고 생각되네요 ☺</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=7878bab23eb3" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[안녕하세요! 저희 회사 같은 경우에는 간단한 코딩 테스트는 보는데 포트폴리오가 있으면 별도로 보지 않더라구요. 저는 깃헙 계정을 제출했습니다ㅎㅎ]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EC%95%88%EB%85%95%ED%95%98%EC%84%B8%EC%9A%94-%EC%A0%80%ED%9D%AC-%ED%9A%8C%EC%82%AC-%EA%B0%99%EC%9D%80-%EA%B2%BD%EC%9A%B0%EC%97%90%EB%8A%94-%EA%B0%84%EB%8B%A8%ED%95%9C-%EC%BD%94%EB%94%A9-%ED%85%8C%EC%8A%A4%ED%8A%B8%EB%8A%94-%EB%B3%B4%EB%8A%94%EB%8D%B0-%ED%8F%AC%ED%8A%B8%ED%8F%B4%EB%A6%AC%EC%98%A4%EA%B0%80-%EC%9E%88%EC%9C%BC%EB%A9%B4-%EB%B3%84%EB%8F%84%EB%A1%9C-%EB%B3%B4%EC%A7%80-%EC%95%8A%EB%8D%94%EB%9D%BC%EA%B5%AC%EC%9A%94-%EC%A0%80%EB%8A%94-%EA%B9%83%ED%97%99-%EA%B3%84%EC%A0%95%EC%9D%84-%EC%A0%9C%EC%B6%9C%ED%96%88%EC%8A%B5%EB%8B%88%EB%8B%A4%E3%85%8E%E3%85%8E-960a58e3ddf1?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/960a58e3ddf1</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 15 May 2018 14:29:03 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-05-15T14:29:03.097Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>안녕하세요! 저희 회사 같은 경우에는 간단한 코딩 테스트는 보는데 포트폴리오가 있으면 별도로 보지 않더라구요. 저는 깃헙 계정을 제출했습니다ㅎㅎ</p><p>아마 회사마다 다를 것 같으니 원하시는 회사에 직접 확인하시는게 나을 것 같네요!</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=960a58e3ddf1" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[세상에 이런 일도 있네요ㅎㅎㅎㅎ 반갑습니다! 흔치도 않은 성씨인데…]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EC%84%B8%EC%83%81%EC%97%90-%EC%9D%B4%EB%9F%B0-%EC%9D%BC%EB%8F%84-%EC%9E%88%EB%84%A4%EC%9A%94%E3%85%8E%E3%85%8E%E3%85%8E%E3%85%8E-%EB%B0%98%EA%B0%91%EC%8A%B5%EB%8B%88%EB%8B%A4-%ED%9D%94%EC%B9%98%EB%8F%84-%EC%95%8A%EC%9D%80-%EC%84%B1%EC%94%A8%EC%9D%B8%EB%8D%B0-4666130af9ff?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/4666130af9ff</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 04:54:30 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-04-30T04:54:30.836Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>세상에 이런 일도 있네요ㅎㅎㅎㅎ 반갑습니다! 흔치도 않은 성씨인데…</p><p>지원님도 이미 저보다 충분히 잘 하고 계실 것 같은걸요! 앞으로도 잘 부탁드리겠습니다 :)<br>찾아와 주셔서 감사합니다!</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=4666130af9ff" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[반갑습니다 :)]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EB%B0%98%EA%B0%91%EC%8A%B5%EB%8B%88%EB%8B%A4-9d877d248708?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/9d877d248708</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 11:06:09 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-04-17T11:06:09.392Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>반갑습니다 :)</p><p>올려주신 글을 봐서는 우선 IT회사에 가려고 하시는 이유가 어떤 것인지 확실히 하시면, 어떤 준비를 해야하는지도 자연스럽게 알게 되지 않을까 싶습니다. 비전공자가 개발을 시작하려고 하는 경우는 굉장히 많기 때문에, 이미 제가 글에서 제시 했듯 포트폴리오를 준비 한다거나 하는 여러가지 방법이 있습니다. 그 방법은 사람에 따라 다르니, 직접 찾아보시면서 준비하시면 좋을 것 같네요.</p><p>나이에관해서는, 일본에서 신입은 기본적으로 대학교 졸업 직후 라는 이미지가 강하기 때문에, 안 본다고 하기는 어려울 것 같습니다. 제한 이라기보다는.. 아무래도 긍정적으로 보진 않겠죠.</p><p>어학점수는 플러스가 될 수 있으나, 제가 글에서 여러번 강조한것 처럼 가장 중요한것은 개발 능력입니다. 영어를 잘 하신다면 분명 도움은 되지만, 개발자로서 취직하는데에 도움이 될지는 회사에 따라 다르겠네요.</p><p>잘 준비하셔서 좋은 결과 있으시길 바라겠습니다</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=9d877d248708" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[안녕하세요! 도쿄에서 일하고 계신다니 반갑네요ㅎㅎ
혹 관심있으시다면 저희 회사에서도, 저희 팀에서도 열심히 사람을 찾고 있으니 지원해보시는것도 나쁘지 않을까 싶어요ㅎㅎㅎ 다만…]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EC%95%88%EB%85%95%ED%95%98%EC%84%B8%EC%9A%94-%EB%8F%84%EC%BF%84%EC%97%90%EC%84%9C-%EC%9D%BC%ED%95%98%EA%B3%A0-%EA%B3%84%EC%8B%A0%EB%8B%A4%EB%8B%88-%EB%B0%98%EA%B0%91%EB%84%A4%EC%9A%94%E3%85%8E%E3%85%8E-%ED%98%B9-%EA%B4%80%EC%8B%AC%EC%9E%88%EC%9C%BC%EC%8B%9C%EB%8B%A4%EB%A9%B4-%EC%A0%80%ED%9D%AC-%ED%9A%8C%EC%82%AC%EC%97%90%EC%84%9C%EB%8F%84-%EC%A0%80%ED%9D%AC-%ED%8C%80%EC%97%90%EC%84%9C%EB%8F%84-%EC%97%B4%EC%8B%AC%ED%9E%88-%EC%82%AC%EB%9E%8C%EC%9D%84-%EC%B0%BE%EA%B3%A0-%EC%9E%88%EC%9C%BC%EB%8B%88-%EC%A7%80%EC%9B%90%ED%95%B4%EB%B3%B4%EC%8B%9C%EB%8A%94%EA%B2%83%EB%8F%84-%EB%82%98%EC%81%98%EC%A7%80-%EC%95%8A%EC%9D%84%EA%B9%8C-%EC%8B%B6%EB%84%A4%EC%9A%94%E3%85%8E%E3%85%8E%E3%85%8E-%EB%8B%A4%EB%A7%8C-debb7c243ed8?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/debb7c243ed8</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 07:25:24 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-03-24T07:30:29.898Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>안녕하세요! 도쿄에서 일하고 계신다니 반갑네요ㅎㅎ<br>혹 관심있으시다면 저희 회사에서도, 저희 팀에서도 열심히 사람을 찾고 있으니 지원해보시는것도 나쁘지 않을까 싶어요ㅎㅎㅎ 다만 회의를 많이 하는 문화에 거부감이 없으시다면요^^;</p><p>동현님도 건강 조심하시고 모든 일 잘 풀리시길 바라요~</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=debb7c243ed8" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[네 대학을 졸업하여 학위를 가지고 계시면 기사 자격증만 따시면 됩니다!]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EB%84%A4-%EB%8C%80%ED%95%99%EC%9D%84-%EC%A1%B8%EC%97%85%ED%95%98%EC%97%AC-%ED%95%99%EC%9C%84%EB%A5%BC-%EA%B0%80%EC%A7%80%EA%B3%A0-%EA%B3%84%EC%8B%9C%EB%A9%B4-%EA%B8%B0%EC%82%AC-%EC%9E%90%EA%B2%A9%EC%A6%9D%EB%A7%8C-%EB%94%B0%EC%8B%9C%EB%A9%B4-%EB%90%A9%EB%8B%88%EB%8B%A4-341ba00a999e?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/341ba00a999e</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 07:22:12 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-03-24T07:22:12.106Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>네 대학을 졸업하여 학위를 가지고 계시면 기사 자격증만 따시면 됩니다! 저 같은 경우에도 엔지니어가 아닌 통역 비자(전공이 정치사회계열입니다ㅎㅎ..)로 와 있기 때문에, 회사가 어떤 식으로 대응해주는지에 따라 다르겠지만 취로비자 발급의 기본 조건은 충족됩니다. 다만 ‘엔지니어’ 비자를 따기 위해서는 자격증이 필요한 것이구요..</p><p>기본적으로 비전공자가 해외에 신입으로 취업하기는 어렵지 않을까 생각합니다ㅠㅠ 경력이 있으면 그래도 좀 수월해지지만.. 일본도 나이 문제가 없지는 않아서 워홀 대신 경력을 쌓으시고 얼른 일본으로 건너오시는것도 좋지 않을까 하는 개인적인 생각이 있지만, 상원님이 좋다고 생각하시는 방향으로 해결하시면 되지 않을까 싶네요!</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=341ba00a999e" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[안녕하세요! 반갑습니다 :)]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EC%95%88%EB%85%95%ED%95%98%EC%84%B8%EC%9A%94-%EB%B0%98%EA%B0%91%EC%8A%B5%EB%8B%88%EB%8B%A4-6974c81b2049?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/6974c81b2049</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 02:04:16 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-03-24T02:04:16.733Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>안녕하세요! 반갑습니다 :)</p><p>우선 엔지니어 비자는 공학 관련 학사이셔야 가능합니다. 만약 학위는 가지고 있으나 관련 전공이 아닐 경우에는 기사 자격증이 필요하고, 그게 제 케이스이구요. 학위 없이 자격증만 있는 경우에는 아마 학위가 없다는 것 때문에 취로 비자 발급 자체가 어렵지 않을까 싶은데 거기까지는 제가 전문가가 아니라 정확히 말씀드리기 어려울 것 같습니다ㅠㅠ</p><p>다른 부분은 모르겠으나 우선 신입이실 경우, 언어는 확실히 잡고 가시는게 취업 자체에 성공할 확률이 높아집니다. 관련 학위가 없으실 경우에는 포트폴리오 같은 것을 열심히 준비하셔서 적극적으로 어필하시길 바래요!<br>워킹 홀리데이도 나쁜 선택은 아니지만, 일본 회사 입장에서 비자 발급이 원할할 수 있도록 준비하는게 가장 중요한 부분입니다. 비자 발급 없이는 근무가 불가능하고, 일본 회사 입장에서는 발급 과정 자체가 부담되는 부분이라서요. 부디 잘 풀리시길 바라겠습니다!</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=6974c81b2049" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[입사 한달 — 스크럼, 애자일, 그리고 대화하는 팀에 대한 이야기]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EC%9E%85%EC%82%AC-%ED%95%9C%EB%8B%AC-%EC%8A%A4%ED%81%AC%EB%9F%BC-%EC%95%A0%EC%9E%90%EC%9D%BC-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EB%8C%80%ED%99%94%ED%95%98%EB%8A%94-%ED%8C%80%EC%97%90-%EB%8C%80%ED%95%9C-%EC%9D%B4%EC%95%BC%EA%B8%B0-db848de8419d?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/db848de8419d</guid>
            <category><![CDATA[개발자]]></category>
            <category><![CDATA[일본]]></category>
            <category><![CDATA[scrum]]></category>
            <category><![CDATA[이직]]></category>
            <category><![CDATA[agile]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 11:17:19 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-03-13T02:59:38.916Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>일본 회사로 이전하는것이 확정되고 이사를 하고, 회사에 적응하느라 정신없는 몇 달을 보냈습니다. 그 와중에 여러가지 일이 있기도 했고, 색다른 경험이 꽤 많았다- 라는 기분이 들어서 저희 회사에 대해서 공유하고자 합니다 :)</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*yU3MA93ecFuAlfoXr8owkg.jpeg" /></figure><p>저는 현재 <a href="http://www.oz-vision.co.jp/">오즈비젼(オズビジョン-OzVision)</a>이라는 회사에 입사해 있습니다. 입사는 오즈비젼 쪽으로 했으나 실제로는 부속 회사 혹은 자매 회사라 볼 수 있는 폴렛(ポレット-Pollet)에 입사 한 것으로 쳐져서, 폴렛 팀에서 활동 중입니다. 오즈비젼에서는 하피타스(ハピタス)라는 일본 특유의 대형 포인트제도 플랫폼을 주 사업으로 추진하는 반면, 제가 근무중인 폴렛 팀은 각종 포인트를 하나의 카드에 담아 낭비되거나 잊혀지는 각종 포인트들을 모아서 최대한 활용할 수 있게끔 하는 신규 카드 상품을 운영 및 개발합니다.</p><h3>입사 후 하고 있는 것</h3><p>회사 전체 사원은 50명이 조금 안되는 수준으로, 계속해서 사람을 뽑고 있어서 빠르게 늘어나고는 있습니다만, 저희 팀은 신규사업 팀이라 사장님을 팀원으로 포함하여 6명 정도로 운영되고 있습니다. 저는 개발자 이자 다양한 언어를 할 수 있는 것을 최대한 살려서 현재는 해외 개발사와 협업 및 논의에서 주력으로 활동합니다.</p><p>일주일 대부분의 시간을 미국/파키스탄의 개발자 혹은 비즈니스 관련 팀들과 커뮤니케이션 하는데에 사용하며, 팀 내에 영어를 자유롭게 사용하는 사람이 없기 때문에ㅎㅎ 제가 알게 된 정보들을 빠짐없이 알리는데에 집중하고 있습니다. 틈틈이 개발도 손을 대기는 하지만, 아직은 기존 프로덕트의 내용에 대한 이해도 부족하고 현 상태가 새 프로젝트의 요건 정의 단계이기 때문에, 팀원들과 설계에 집중하고 있습니다.<br>제가 하고 있는 일의 소개는 이 정도로 하고, 제가 이 회사에 와서 놀랐던 점, 혹은 새로웠던 점 들에 대해서 소개하고자 합니다!</p><h3>데일리(Yes, DAILY) 미팅</h3><p>매일 아침 전사적으로 팀마다 돌아가며 새로운 것들을 공유합니다. 이 내용은 전적으로 팀의 자유이며, 대부분 본인들의 팀들의 진척 상황에 대해서 공유 하기는 하지만 다른 내용도 전혀 문제가 없습니다. 이를테면 저희 팀은 오늘 아침 제 동료가 리그레션 테스트, 테스트 자동화, CI 등에 대해서 발표했습니다.</p><p>금요일에는 전사적으로 각 팀에 대한 현상태 보고가 있으며, 모든 내용이 투명하게 공개됩니다. 무엇이 잘 되고 있는지, 어떤 것이 잘 안되고 있는지, 이유는 무엇인지 이야기하고 그 자리에서 피드백을 받거나 의견을 받습니다. 어떻게 보면 무시무시한 방법 입니다만(UI개선에 실패하여 대표님이 그자리에서 이거 괜찮은거냐- 라고 묻는 상황도ㅋㅋ) 서로를 탓하기 보다는 개선점에 대하여 이야기하고 좋은 점이 있으면 칭찬하는, 무겁지 않게 건설적으로 이야기를 이끌어가려는 모습이 개인적으로 참 좋았습니다!</p><p>매일 전사 회의 이후에는 각 팀의 회의가 있습니다. 계획표를 그려놓은 화이트보드 앞에서 각자 본인이 무엇을 했는지, 오늘은 무엇을 할것인지, 잘 안풀리는 일은 없는지에 대해 이야기합니다. 적어도 저희 팀에서 이것은 추궁을 위한 목적이 아니라, 잘 안되고 있다면 왜 그런지, 다른 팀원들이 어떻게 도와줄 수 있는지를 같이 궁리 하기 위한 방법으로 보입니다. 앞에서도 이야기했지만 이렇게 모든것을 투명하게 공개하기 위해서는 서로가 서로를 탓하거나 추궁하는 분위기를 최대한 배제해야 가능하며, 실제로 그렇게 하기 위해 많은 고민을 해 온 것으로 보였습니다.<br>덕분에 저도 일어능력이 부족하여 모르는 것이 있더라도 솔직하게 털어놓고, 아직은 이런 것은 하기 힘들다든지 하는 것들을 자유롭게 이야기 할 수 있었습니다. 물론 아직도 어려움이 많지만, 팀원들이 귀찮아 하지 않고 같이 어려운 점을 고민해준다는 것은 큰 힘이 되더군요 :)</p><p>그 외에도 개발자들을 위한 공유타임이나, 연구회등이 간단히나마 존재합니다.</p><h4>스프린트 주기와 스크럼 마스터</h4><p>저희는 2주마다 스프린트 주기가 돌아옵니다. 이 스프린트에 맞는 목표를 달성하기 위해서는 일명 블록커(blocker)라 불릴 수 있는 장애물들을 서로 적극적으로 해결해야합니다. 그렇게 하기 위해서 위와 같이 여러번의 회의를 진행하며, 최대한 빠르게 고여있는 상황을 타개하려 노력합니다. 항상 모든 것을 맞추지는 못하지만, 그래도 목표한 점에 대해서는 거의 달성하게 되더군요. 스크럼 마스터는 이러한 스케쥴 조정, 각 팀원의 상황 확인 등에 집중합니다. 저희 팀 같은 경우에는 매니저님이 PM일도 하랴 스크럼 마스터도 하랴 보통 일이 많은게 아니지만.. 그냥 다들 열심히 하고 있습니다!</p><h4>백로그(피보탈), 베이스캠프, TPF…</h4><p>저희 팀은 백로그 관리를 위해 Pivotal Tracker를 사용하며, 팀의 페이스를 번다운 그래프 등을 통해 확인, 일정 유지를 위해 나름 노력합니다.</p><p>제가 이곳에 와서 가장 놀랐던 점이라면 일정이 실제로 거의 지켜진다는 것이죠…. 물론 제가 과거에 다니던 회사들이 유독 그렇지 못했던 것일지도 모르지만..ㅎㅎ</p><p>여기서는 대부분 일정이 맞춰지더군요. 이게 언제까지 이어질지는 모르겠으나, 다들 자연스럽게 받아들이는 것을 보면 평소에도 이게 보통 이었던게 아닐까 하는 생각이 드네요. 별것 아닐 수도 있지만 전 너무 좋았기에..<br>그 외에도 베이스캠프나 깃헙 위키 등도 많이 활용하고, TPF라고 해서 좋았던 점, 문제였던 점, 해결책 들을 찾아내는 회의 프레임워크 (네 이젠 회의에도 프레임워크를 쓰는 시대입니다…..) 등, 전반적으로 서로의 생각과 의견을 일치시키기 위한 노력을 열심히 합니다. 이런 회의때는 업무 얘기 외에도 내가 힘들었던 점- 체력적으로 너무 힘들었다든가, 너무 바빠서 분위기가 안 좋았다든가 하는 점도 종합적으로 이야기해서 팀 전체의 분위기가 다운 되지 않도록 합니다.</p><p>덕분에 누군가에게는 <em>극도로 맞지 않는</em> 환경일지도 모르겠네요. 저는 이런 부분들을 굉장히 중요하게 생각해왔으므로 맘에 쏙 들었지만, 커뮤니케이션이 피곤하고 집중할 시간이 빼앗기는 것이 싫은 분들은 어려움이 있으리라 생각됩니다ㅠㅠ<br>그래도 시간은 거의 백프로 맞춰서 끝냅니다. 1시간 짜리 미팅을 2시간동안 하는 그런 일은 존재하지 않습니다.<br>또 리모트 근무 등이 있으니까 그런 것을 활용해서 집중해서 근무하는 등의 일이 가능하기는 합니다 :)</p><h3>그 속의 사람들</h3><p>이러한 모든 것들을 하기 위해서는 결국, 서로의 성향과 마음이 맞지 않으면 불가능합니다. 개발을 아무리 잘하는 사람이라도 혼자 근무하기 좋아하는 사람이라면 여기서는 분명히 잡음이 생길 것이며, 보통 저희 회사는 그런 분들에게는 외주를 주는 식으로 진행 하고는 하더라구요.<br>그 만큼 커뮤니케이션이 가능한 사람, 남들과는 다른 생각을 가진 사람들을 좋아하는 편입니다. 실제로 다양한 시점을 더 포용하면 더 좋은 상품을 만들 수 있을 것이다! 라는 주의로 해외에서 인재들을 끌어모으는 중이죠.<br>물론, 회사는 회사입니다. 아무리 서로 이해해주는 분위기이고 친근한 분위기라고 해도 결국은 실적으로 말하게 되니, 야근하는 일도 있고, 힘들어하는 시간 들도 있습니다. 하지만 적어도 그런 부분에 대해서 서로 이야기하고 피드백을 주고받고 할 수 있다는 것 자체가 저 한테는 ‘아 참 잘 왔다’ 싶게 해 주는 부분 이더군요.<br>저희 팀 뿐만 아니라 꽤나 곳곳에서 직원들이 친구처럼 친하게 지내고 자유롭게 업무에 대한 이야기를 하는 것은, 저로서는 꽤나 고무적인 광경입니다. 저는 경력으로 들어와서 그런게 없지만, 신입들에게는 일반적으로 멘토가 붙고, 처음 적응할 때 어려울 수 있는 부분들을 적극적으로 설명해주고 도와줍니다. 물론 저는 있거나 말거나 제가 궁금한건 물어봐야 직성이 풀리는 성격이기에 아무런 문제가 없었지만요ㅎㅎㅎ</p><h3>하고싶은 것에 대한 이야기들</h3><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*w5Dc15Crm8lnmmqw4HClrA.jpeg" /><figcaption>Photo by <a href="https://unsplash.com/photos/qhhrsA4_Vpo?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">William Iven</a> on <a href="https://unsplash.com/search/photos/ambition?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Unsplash</a></figcaption></figure><p>저희 회사의 어찌 보면 가장 좋은 점이라고 해야할까요? 주기적으로 본인이 하고 싶은 것은 무엇인지에 대한 확인이 들어옵니다. 저는 웹 개발도 재밌지만 데이터쪽으로 발을 담그고 싶다- 라는 생각을 하고 있던 참이라 그 이야기를 했고(그 동안은 경력이 없으면 아무도 맡겨주지 않았기 때문에..), 대표님께서 너무나 좋아하시며 적극 밀어주시기로 하셨습니다.<br>물론 앞으로 해봐야 알겠지만, 다른 분들과 이야기 해보니 원래 본인이 하고 싶은것을 할 수 있게끔 하는 노력을 회사 차원에서 많이 기울인다고 하더군요. 저도 그래서 적극적으로 제가 하고 싶은 것들에 대해 어필하고, 제 스스로도 무엇을 하고 싶은지에 대한 고찰을 하려고 합니다.<br>물론 반대로 말하면 본인이 뭘 하고 싶은지 확실하지 않은 인재에 대해서는 채용을 하지 않는 경향이 있더군요.</p><p>그만큼 근무 형태에 대해서도 자유를 부여하려 하는지, 입사 3개월이 지나면 자유롭게 원격 근무가 가능합니다. 집에서 해도 되고, 카페에서 해도 되고, 심지어는 짧게 여행 가서도… 팀원들과 일정 조정만 되면 문제가 없습니다. 그 외에도 일년간 휴일이 22일이니 시간만 맞으면 열흘을 쭉 쉬는 것도 가능하다고 하더군요… 제 매니저님은 매년 해외 여행을 가신다고ㅎㅎ <br>저도 어서 3개월이 지나서 아침 느지막이 일어나 쉐어하우스에서 느긋하게 리모트 근무를 하는 날을 기다리고 있습니다 :)</p><p>다른 사람들에게 저희 회사에 대한 이야기를 하면, 많은 분들이 ‘일본회사같지 않다’ 라는 이야기를 많이 하더군요. 저도 사실 처음에 올때는 긴가민가 했는데, 와보니 저랑 상당히 잘 맞는 회사라 만족 중입니다. 팀원들도 성향이 착한 사람들이라 생활 하기에도 즐겁고, 무엇보다 눈치 보지 않고 하고 싶은 이야기를 할 수 있는 부분은 좋습니다. 물론 사회인으로서 적절한 의견 이어야 하는건 당연 하지만요.<br>여기에 와서 해외 솔루션 아키텍트나 개발자들과 업무를 볼 일이 많아져서 저의 정체성이나 방향성이 조금 달라 지고는 있습니다. 처음에는 불안하기도 했지만 지금은 긍정적으로 생각하고 있네요. 제 적성이나 재능을 십분 발휘하는 상황이 된 것은 좋은 일이기도 하니까요.</p><p>이 부분에 대해서는 다음 기회에 더 자세히 공유하고 싶네요! 그 외에도 제 부족한 시야에는 저희 팀 개발 환경도 상당히 잘 갖춰져있다고 생각되어서, 그것도 또 공유하게 되었으면 합니다.<br>조만간 글 번역도 재개할 예정입니다. 제가 좋아하는 일이기도 하고, 많은 분들께 도움이 되었으면 하는 마음에서, 꾸준히 하도록 노력하겠습니다!</p><p>혹여 저희 회사에 대해 궁금한 점이나, 그 외에도 그냥 일반적으로 일본 환경 등에 대해 궁금하신 분들이 계시면 댓글로 남겨주시면 제가 아는대로 답변 드리 도록 하겠습니다. 참고로 저희 회사 여전히 <a href="https://www.wantedly.com/companies/ozvisionrecruit/projects">채용중</a>인걸로 압니다ㅎㅎ</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=db848de8419d" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[안녕하세요, 반갑습니다 ☺]]></title>
            <link>https://medium.com/@jwyeom63/%EC%95%88%EB%85%95%ED%95%98%EC%84%B8%EC%9A%94-%EB%B0%98%EA%B0%91%EC%8A%B5%EB%8B%88%EB%8B%A4-a1c04e3bacdd?source=rss-fb8a3a8a437------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/a1c04e3bacdd</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Jiwon Yeom]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 00:05:59 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-02-08T00:05:59.960Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>안녕하세요, 반갑습니다 ☺</p><p>전혀 늦지 않으셨구요ㅎㅎㅎ 많은 분들이 부러워하실 젊은 나이신데요. 학원 다니지 않으셔도 충분하시구요. 다만 본인이 각종 개발 커뮤니티와 자발적인 개발 호기심이 있다는 전제 하에 이야기입니다. 일본 서브컬쳐도 좋지만, 개인적으로는 개발 자체에 대한 적성과 열정을 검토해보시는것이 장기적인 면에서 좋을 것 같아요. 취미나 좋아하는 것들은 변하기 마련인지라, 일본이라는 곳이 어느 순간 와서 살다보면 또 그냥 그렇고 그렇게 느껴질 수 있으니까요. 지금은 아마 그렇지 않게 느껴지실거에요 저도 그랬으니까요ㅎㅎㅎ 다만 조언삼아 말씀드립니다.</p><p>컴공쪽 4년제로 알아보시면 비자 획득 등도 순조로우실거고, 해외취업에는 하자가 없습니다. 다만 거듭 말씀드렸듯이 본인이 개발자로서 살아가고 싶은지를 반드시 고민해보시기 바랍니다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=a1c04e3bacdd" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>