<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>잡덕 잉여 데이터 분석가의 이것저것</description>
    <link>http://cojette.github.io/</link>
    <atom:link href="http://cojette.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 09 May 2019 02:20:30 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 09 May 2019 02:20:30 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>201901-201904 책 로그</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2019/05/430fd-ei-kahvia-web.jpg&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해는 정말 책을 잘 안 읽고 있다. 얼마나 안 읽냐면 내가 보통 3달간 40권이 되면 3달만에 쓰고 아니면 4달마다 쓰는데, 4달이 다 되도록 40권은 커녕 30권도 읽지 않았다. 하지만 사노라면 그럴 수도 있는 거 아니겠는가 후후후후. (그러니까 프렌즈타워만 좀만 더 적게 해도(…).)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어쨌든 그래서 올해는 덕분에 간만에 4개월마다 리뷰를 올리게 되었고 그 와중에 리뷰 올릴 책은 이래저래 더 적지만 그래도 세상엔 여전히 훌륭한 책 넘나 많은 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(늘 그렇듯 굵은 글씨는 추천 도서. 추천은 지극히 개인적이며 재밌어도 추천 안 하는 경우도 있고 뭐 그러합니다.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2019-01&quot;&gt;2019-01&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;뉴욕과 사랑에 빠지기 전에: 뉴욕에 대한 애정이 담뿍 담긴, 일러스트와 함께하는 기본적인 가이드북이자 에세이. 하지만 어느 도시든 애정이 담겼다면 이런 식으로 쓸 수 있을테고 나에게 뉴욕은 영 애정이 안 가는 도시고 그 건 이걸 봐도 달라지지 않았다는 게 함정.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;팬츠드렁크: 북유럽 라이프스타일이 유행이라더니 별 게 다 나와. 적당한 맥주 한 캔 집에서 편하게 마시는 건 굳이 핀란드가 아니라도 좋아요. 뭐 책은 예뻐서 눈은 즐거웠다. 끗.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;고양이가 봉투에서 빠져나오는 방법: 우리집 고양이는 왜 이럴까. 의 제프리 브라운 버전. 귀여워…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;제 0호: 에코님 소설 중 가장 쉽고, 가장 짧고, 가장 특징 없는 책.(…) 급하게 마무리를 지은 것 같다는 생각이 들어 안타까웠지만 막판 1/4의 장광설(?)은 에세이 읽는 기분도 들고 즐겁고 무엇보다 여전히 이 분의 부재가 아쉬웠다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;나는 왜 쓰는가: 쓰는 것에 대한 이야기는 의외로 짧았던 조지 오웰의 에세이 모음집. 글은 참 잘 쓰고 오웰에 대해 관심있는 사람이라면 꽤 흥미로울 책.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2019-02&quot;&gt;2019-02&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;유리 감옥: 하이스미스느님의 심리 서스펜스는 늘 훌륭하고 이 소설의 감옥 묘사도 근사하며 흡입력 또한 굉장하지만 기본적으로 아내의 외도와 찌질한 남자 주인공 구조 좀 지칩니다…;-; 다른 구조인 하이스미스님 책 원합니다…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;프리랜서 가이드라인: 주니어 SI쪽 프리랜서들에게는 꽤 유용할 듯. 세금 등 도움이 될 부분은 열심히 읽어보았다. 무료 이북.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;마티 , 내 안의 작은 핀란드인/ 핀란드에서 온 마티: 점점 개인화되고 서로에게 폐끼치기 싫어하다보니 어찌해야 할 지 모르는 사람들이 늘어나고 나는 살기 편하고 핀란드인들이 많이들 그랬나보다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;양자 혁명: 천천히 읽어도 이론 이야기는 이해하기 좀 힘들었지만 그냥 역사와 유명한 솔베이 사진의 이야기를 본다는 것만으로도 충분했고, 이야기는 많이 들아도 와닿지 않던 주제에 아주 조금이나마 가까워진 기분이 들었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;나도 아직 나를 모른다&lt;/strong&gt; : 마음이 안 좋을 때 딱 적절한 위안이 되는 책을 만났다. 누구나 가지고 있는 자존감 하락, 애착 불안, 우울함이지만 사람이 간혹 균형이 안 맞을 때 적절히 부드럽게 끄덕거리며 받아들일 수 있게 해준다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;비전 vol.1: 마블의 비전은 (어디서는 사라졌지만) 사실 가족을 이루어서 잘(?) 살고 있었고 이런 가족이 인간 사회에서 사는 것은 외적,내적 갈등이 당연히 존재할 수 밖에 없는 것이며 가족사, 어른, 청소년, 초능력, 소수자에서 나오는 사랑, 가족간 갈등, 초능력에 대한 경외감과 두려움에서 나오는 기이한 갈등, 범죄, 음모가 모두 버무려져 있는데 그럼 그 이야기는 웬만해서는 재밌지 않겠는가.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;이 것은 이름들의 전쟁이다&lt;/strong&gt; : 언제나처럼 우이하면서도 할 말은 분명히 하는 리베카 솔닛의 에세이. ‘명명’과 ‘꾸준히 말하기’, 기존의 권위를 깨뜨리기 위한 이야기의 힘에 대해 여러 시선에서 끊임없이 이여기를 하고 있고, 그간 힘이 없던 무언가를 정확히 이름붙여서 계속 이야기하는 것은 지금 우리에게 꼭 필요한 것이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2019-03&quot;&gt;2019-03&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;팀 하포드의 경제학 팟캐스트&lt;/strong&gt; : 영국의 말 잘하고 글 잘쓰는 경제학자 팀 하포드가 현대 경제에 영향을 미친 50가지 발명을 골라 간단하게 설명한 팟캐스트를 모아서 책으로 낸 것. 우리가 일상적으로 사용하는 것들에 대한 짧고 가볍고 몰랐어서 신기한 이야기들이 가득.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;경험 수집가의 여행&lt;/strong&gt; : 앤드류 솔로몬이 25년간 다양한 나라를 다니면서 그 당시의 모습과 생각을 취재한 여행기 모음. 엄청나게 마음을 움직이는 서문을 지나고 나면 나도 모르는, 다른 사람의 시선으로 펼쳐지는 여러 나라의 모습들이 진하게 파고든다. ‘한낮의 우울’에 실리거나 취재 배경 이야기들도 들어있어서 더 좋기도 했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;팩트풀니스&lt;/strong&gt; : 전부터 목빠지게 기다렸고 나왔길래 바로 샀는데 정말 즐겁게 읽었다. 여러분 읽으세요 두 번 읽으세요. 하아 이쯤 되면 정말 너무 이른 감이 있지만 올해의 책 후보다. 우리는 그동안 세상도 데이터도 너무나도 잘못 보고 있는 점이 많았다는 것에 대해 조곤조곤 뼈를 때리는 책. 쉬우면서도 내내 고개를 끄덕끄덕, 감동 만빵. 근본없는 와중에도 아직까지 내가 데이터 업계에서 그럭저럭 살아갈 수 있었던 것은 그나마 내가 그럭저럭 사실충실성(factfulness)을 갖추고 있었기 때문인가보다, 하지만 그래도 아직 갈 길이 멀구나, 하고 생각했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;SF는 인류 종말에 반대합니다&lt;/strong&gt; : SF를 보면서 들 수 있는 의문들을 SF작가와 과학자와 관련 종사하시는 분들이 매우 쉽게 문답식으로 풀어낸 이야기. 재미있는 주제들이 많다. (그리고 나의 질문도 실렸지…후후후후)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2019-04&quot;&gt;2019-04&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;계획된 불평등&lt;/strong&gt; : 영국에서 러브레이스와 튜링과 배비지가 있었음에도 계획적으로 여성을 배제함으로써 전산의 발전이 더뎌지는 모습을 팩트로 콕콕 짚어가는 책. 노동 시장이 주류 입맛에 맞게 만들어지면서 자연스럽게 배척되고 마치 그게 자연스러운 양 떠들지만 사실은 그저 구조적 불평등이고 그로 인해서 바보같이 손해보고 살면서도 그게 자기들에게 좋으니까 꾸역꾸역 버티는 사람들. IT업계 사람들이면 정말 교과서로 읽어두어야 하는 것 아닌가 싶을 정도고 그 외에도 정책 관련 사람들 등 여럿 읽히고 싶은책이다. 정책이 얼마나 바보같으면 산업이 고꾸라지는 지 아주 잘 보여주고 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;장르 세계를 떠도는 듀나의 탐사기&lt;/strong&gt; : 작가가 작가고 엄연히 에세이인지라 본인의 시각이 꽤 반영되어 있지만 굉장히 다양한 장르를 깊이있게 넘나들면서도 흥미롭게 소개하고 있다. 거기다 추천 리스트도 굉장히 좋아서 장르 입문서로도 흥미로운 예술 에세이로서도 충분하다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;행운에 속지 마라: 어어어엄청 오랜만에 다시 읽음. ‘블랙 스완’을 쓰기 전의 저자가 일희일비하는 사람들에게 그런 식으로 트렌드를 보면 안 된다고 다각도로 화내면서 본인의 잘난 척 하는 이야기. 재미는 있지만 어수선해서 그냥 자기 하고 싶은 말을 막 쏟아낸 에세이라는 생각 이상은 들지 않고 좋은 말이 굉장히 많지만 저자의 다른 책들을 읽는 것을 조금 더 추천한다. 일반적으로 쓸 이야기도 의외로 적고 특히 뒷부분은 그 주관적 논점이 좀 실망스럽기도 하다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;마케팅이다&lt;/strong&gt; : 할 말이 많은 것 같은지 내용이 저자의 다른 책에 비해 다소 어수선한 느낌도 조금 든다. 하지만 결국 기본 골자는 명확하고, 기본에 충실한 이야기. 늘 기본은 옳고 알아두어서 나쁠 것 없다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 08 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/bookreview2019-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/bookreview2019-1/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>새로운 데이터 분석가와의 랑데부를 위하여(2)</title>
        <description>&lt;p&gt;(&lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/rendezvous1/&quot;&gt;이 글&lt;/a&gt; 에서 이어집니다)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;시니어-분석가-5년차-이상&quot;&gt;시니어 분석가 (~5년차 이상)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(사실 주니어와 시니어를 구분하기는 쉬운 일은 아니다. 일단 5년차라고 쓰기는 했지만 그 때 그 때 다르기는 하다.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;분석가는 항상 구하기 어렵지만 시니어 분석가는 구하고 싶어도 구하기가 참으로 어렵다. 그저 와주시면 감사합니다(…) 인 경우가 태반이지만 그래도 일단 같이 갈 수 있는 사람인지는 확인해야 한다. 앞서 말한 것처럼 분석가의 범위는 넓고도 크고 이 분석가 분이 우리가 원하는 분석가와 많이 다른 분이실 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시니어 분석가의 경우는 인터뷰를 하기가 꽤 수월한 편인 것이, 어느 정도 일을 한 경험이 있다보니, 그에 비추어 이 곳은 어떨 지에 대해서 서로 판단하기가 수월하다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우선 보는 것은 ‘이 분이 어디서 어떤 일을 해왔는가’ 다. &lt;strong&gt;어떤 일을 해 왔는지는 문제 해결 능력을 보는 것이다.&lt;/strong&gt; 나의 경우 다양한 곳에서 일을 해 왔지만 그래도 전반적으로 필요했던 문제 해결 방식의 큰 틀이나, 중요하게 신경써야 하는 부분들은 분명 있다. 이를 보는 방식은 보통 본인이 했던 일 하나만 설명을 해달라고 한다. 그러면 이를 설명하는 과정에서 어떤 문제를 최근에 했거나 즐겁게, 혹은 인상적으로 했는 지를 알 수 있고, 해당 문제를 어떤 식으로 해결했는 지, 사고를 논리적이고 근거 기반으로 명확하게 하는 지를 알 수 있으며, 어떤 수치나 어떤 방법론을 사용했는지, 이를 위해 어떤 커뮤니케이션이나 협업을 했는 지, 전반적인 데이터 분석 프로세스에서 어느 부분에 약하고 어느 부분에 강점이 있는지 등을 한 번에 알 수 있다. 여기서 다소 애매한 부분이나 특이한 부분은 그 부분만 짚어서 다시 질문함으로써 좀 더 자세히 파악할 수 있다. 더불어 어떤 부분에서 어려움을 겪었는 지를 파악하면, 그 부분에 대해서 랑데부를 할 때 어떻게 신경쓰고 조율해야 할 지, 그런 것이 가능할 지를 미리 준비하거나 대비할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;굳이 어떤 지식을 물어보기 보다는 이런 기존에 했던 일을 물어보는 것이 훨씬 더 편했고 실제로도 같이 일했을 때 이런 데에서 얻은 정보가 더 잘 맞았던 기억이 있는데, (사실 나도 지식 기반이 매우 얕아서(…) 지식을 물어보기에는 내가 아는 것이 없기도 하고) 어차피 지식은 계속 변하고 하다보니 일단 공부를 계속 하는 것은 중요하지만 &lt;strong&gt;각 문제에 필요한 내용을 적재적소에 잘 찾을 수 있으면 된다&lt;/strong&gt;고 생각한다. 그래서 지식을 물어보는 것은 주로 주니어 인터뷰때 하는 편인데, 그 것도 맞는지 틀리는 지 보다 이 분들은 했던 일을 물어볼 수가 없기 때문에 어떤 공부를 했나 정도의 용도로 물어보던 편이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;협업 가능성&lt;/strong&gt;에 대해서도 이를 통해서 본다. 이 것은 물론 부서마다 다르겠지만, 그래도 데이터 분석이 실제로 동작하기 위해서는 웬만한 경우 혼자서는 할 수 없다. 유용한 인사이트를 얻기 위해서도 다른 부서와의 커뮤니케이션이 필요하며, 이를 실제 동작하게 한다거나, 혹은 없는 데이터를 가져온다거나 하기 위해서도 다른 부서 및 다른 직군과의 이야기가 필요하다. 물론 나도 커뮤니케이션 피로에 취약한 사람 중 한 명이지만, 이를 완전히 배제하기는 어렵다는 것은 충분히 알고 있기 때문이고, 이에 대해서 너무 스트레스를 많이 받는다거나, 특정 직군과의 이야기가 어렵다든가 하면 이 분과 랑데부를 결정한 후에 최대한 배려해야 하기 때문이다. 신입이나 주니어의 경우에는 이런 것이 크게 드러나지 않고 다른 상황을 좀 더 접해봐야 하므로 크게 보지 않으나, 이미 경험이 어느 정도 있으면 이에 대해 본인도 숙지하고 있고 기존 일에서 어느 정도 드러나기 때문에 이에 대해 미리 판단을 어느 정도 하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한 신경쓰는 것은 ‘&lt;strong&gt;어떤 일을 하고자 하는지&lt;/strong&gt;‘다. 물론 데이터 분야에 대한 환상은 그다지 없겠지만 그래도 이 쪽에서 하는 일은 회사마다 어느 정도 다르고, 내가 속한 조직들도 매번 분야가 살짝은 달랐다. (그러다보니 나의 경우 정말 온갖 일을 해서 이제 어떤 걸 특별히 잘하는 게 없나보네요 소리도 듣는다(한숨).) 그래서 그 분이 하고자 하는 쪽이, 어쩌면 내가 있는 쪽과 다소 방향이 다를 수도 있기 때문에, 어떤 일을 하고자 하는 지를 보통 듣고 이게 어느 정도 맞는지, 조율이 어느 정도 가능한 지를 파악해 보는 편이다. 좋은 분이지만 갈 길이 너무 달라 같이 할 수 없다고 판단하는 경우도 간혹 있다. 아쉬워도 어쩔 수 없는 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;공통적인-이야기&quot;&gt;공통적인 이야기&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;많은 회사가 분석가들에게 기술시험을 요구한다. 온사이트에서 바로 분석 코드를 작성하게 하기도 하고 Codility 같은 사이트를 통해 코딩 테스트를 보라고 하기도 한다. 나는 이런 기술 시험을 그다지 좋아하지 않는데, 이걸로 분석가들에게서 그다지 얻을 수 있는 것이 없다고 생각하기 때문이다. 애초에 분석가들이 필요한 기술 역량이 엄청나게 깊이가 있는 것도 아니고 단편적인 테스트로 파악할 수 있는 것에도 한계가 있다고 보고 있다. 게다가 분석가의 경우 회사마다 다루는 기술스택이 살짝 다르기 때문에, 정말 기술 쪽을 1도 받아들일 준비가 안 된 게 아니라면 그냥 와서 새로 배우세요…라고 생각하는 주의다. (그러다보니 정말 쌓인 지식보다는 공부를 많이 해야 하는데 이런 것 괜찮은가, 에 대한 자세나 역량을 주로 보는 편이다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다만 면접에서라도 최소한으로 꼭 물어보고 있는 것이 있는데, &lt;strong&gt;기본 SQL 개념&lt;/strong&gt;이다. 이것은 아무리 강조해도 부족함이 없다.  어디든, DB를 쓰든 스파크를 쓰든, 파이썬을 쓰든 R을 쓰든 꼭 필요한 최소한의 개념이요, 요리할 때 재료 사러 가게 가서 계산하는 방법 정도라고 생각하는데, 이에 대해서 모르는 분들이 너무 많다. 심지어 시니어라고 해도 모르시는 분들도 의외로 많은데, 그래 뭐 그럴 수도 있을 것 같다…라지만 같이 일하고 싶지도 않고 일하기 너무 힘들 것이라고 생각한다. 간단한 문법은 모를 수도 있다. 플랫폼에 따라 다소 다르기도 하고… 하지만 데이터 처리 개념 자체를 모르기는 쉽지 않을 것이라고 생각한다. 다들 Python이나 R은 많이 썼다고 당당히 붙여놓는데 그 데이터 소스는 어디에서 왔는지? 그냥 테이블 하나를 통으로 읽어온 후 처리를 한다고 하더라도 filter나 merge의 개념은 알 것이라고 생각하기도 하고, 이걸로 하는 데는 진작 한계가 있기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;특히 신입 분들은 너무…Python이나 R은 엄청 열심히 공부하시던데 SQL은 오히려 전혀 보시지 않는 경우가 왕왕 있다. 학교에서 강의를 하거나 특강을 하거나 할 때도 분석가 트랙을 타시려거든 제발 SQL은 필수로 해주세요…라고 매우 강조하지만 이 말은 아무리 더 해도 부족함이 없는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한 &lt;strong&gt;새로운 비즈니스 분야를 잘 받아들일 수 있는가&lt;/strong&gt;에 대해서 많이 보게 된다. 나도 한 때는 데이터 분석가는 객관적인 숫자만 보는 것이고 어떤 비즈니스든 상관없이 데이터를 볼 수 있어야 한다고 생각했지만 그 것은 아주 초짜였을 때의 이야기다. 데이터는 상대적이다. 데이터가 생겨난 데에도 배경이 있고 이를 사용하는 데에도 배경이 있다. 어느 곳에서는 어떤 방식이 유용하지만 어떤 분야에서는 그 방식은 쓸 수 없다. 이를 위해서는 기술 만이 아닌 배경지식에 대해서도 받아들이고 이를 풀어나갈 수 있어야 한다. 물론 새로 랑데부하게 되는 사람이 비즈니스를 바로 이해하기를 기대할 수는 없다. 하지만 이를 받아들일 수 있는 것과, 자신의 지식과 주관이 없어서 비즈니스를 이해하고 적용할 것 같지 않은 사람은 시간이 지나도 궤도를 맞추기 어려워진다. 그 분이 익숙한, 혹은 받아들이기 쉬운 분야가 분명 있을 것이라고 생각하지만 그 곳이 아마도 내가 인터뷰를 했던 그 곳은 아니리라.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;우리는-랑데부를-위한-준비가-되어-있는가&quot;&gt;우리는 랑데부를 위한 준비가 되어 있는가&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;같이 일할 좋은 사람을 구하기는 참 어렵다.&lt;/strong&gt; 같이 일할 좋은 데이터 분석가를 구하는 것 역시 어렵다. 데이터 분석가 후보자들은 참 많은 것 같고, 서류를 보면 다들 좋아 보이기도 한다. (솔직히 말해서 데이터 분석가…어렵다. 이제 대충 실무 경험 어느 정도 있으면 다 시니어로 생각하고 보고 있다…) 하지만 실제로 선택되는 사람은 적고, 세상 좋은 데이터 분석가 어디 갔냐고 자조적인 농담을 하게 되기 일쑤다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 여기서 서술하지 않은, 기본적인 ‘같이 일할 사람’을 보는 조건도 굉장히 많고, 이에 대해서는 이야기도 많고 다들 잘 알고 계실테니까 이야기하지 않은 그런 부분에서 빠지는 사람들도 있다. 하지만 그렇지 않은 분들도 다수 있다. 그래서 어쩌면, 그나마 만난 좋은 데이터 분석가도 내가 흘려보냈을 수도 있다는 생각을 종종 하고는 한다(물론 다행히 구체적으로 떠오르는 분은 없다).  좋은 분석가와 운 좋게 랑데부를 할 수 있다고 하더라도 내가 서로를 조율할 수 있는 능력치가 되느냐는 또 다른 문제다. 지금까지 내 생각의 일부를 구구절절 썼지만 사실 나의 생각도 항상 잘못되었을 수 있고, 나의 기준은 상황이나 같이 보는 사람들에 의해 굉장히 많이 좌우되는 편이기도 하다. 그리고 무엇보다, 이런 분들을 어렵게 모셨는데 같이 일을 잘 할 수 있느냐…를 매번 생각하고는 한다. 어쨌든 내가 해당 사람을 받아들이기로 하는 데에 크게 일조를 했고, 어디서든 내가 (물론 나는 항상 돌멩이에 붙은 젖은 낙엽 같은 존재감을 원하기도 하지만) 이제는 영향력이 작을 수는 없다는 것도 알고 있다. 그래서 그만큼 결국 매번 반성하게 되는 것이다. 나는 과연, 얼마나 랑데부를 위한 준비가 되어 있는가, 나는 맞는 사람들을 잘 고르고 그 분들이 최적의 랑데부를 할 수 있도록 준비를 하고 있는가. 사실 나의 역량이 훨씬 더 낫다면 더 많은 사람을 포용할 수 있을 것이다. 결국 더 많은 기준과 더 많은 생각을 사람을 고를 때 해야 하는 것은 결국 &lt;strong&gt;내가, 우리가, 랑데부를 위한 준비가 조금은 덜 되어 있어서 그런 것이 아닐까.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아마도 언젠가는 랑데부를 준비하는 자세에 대해서도 이야기를 할 수 있을 것이다. 물론 그 것은 내가 조금 더 이런 데에 대해 경험이 더 충분히 쌓이고, 생각이 조금 더 명확해 졌을 때의 이야기일 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 31 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/rendezvous2/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/rendezvous2/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>새로운 데이터 분석가와의 랑데부를 위하여(1)</title>
        <description>&lt;p&gt;같이 일할 후보(여기서 후보는 어떤 팀이기도 하고 내가 속한 팀과 같이 일할 대상이기도 하다)와의 랑데부를 위해서 우리는 사전에 서로의 궤도를 확인하고 맞춰보는 일을 한다. (서류 검토 절차를 넘어간 경우) 이는 일반적인 경우 ‘면접’ 혹은 ‘인터뷰’라는 말로 대표되기 마련이다. 보통 나의 경우 랑데부 검토의 데상은 같은 업을 하는 데이터 분석가, 혹은 데이터 관련 엔지니어나 매니저,  일반 매니저 직책의 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인공위성의 랑데부를 위해서는 가능한 선에서의 조정을 통해 동일한 궤도를 돌도록 해야 한다. 따라서 랑데부 전에 확인할 절차란 나와 상대의 궤도가 적절한 리소스를 투입해서 조정할 수 있느냐다. 실제 인공위성과는 달리, 이런 경우는 (물론 개인의 노력이 조금 더 많이 필요하지만) 서로의 궤도를 조금씩 조정해야 하고, 이 것이 어느 정도 가능할 지를 주어진 시간 안에 최대한 파악해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이는 굉장히 어려운 작업이고, 나도 사실 여전히 의문과 실수와 후회가 많다. 그 와중에 데이터 분야는 아직 생긴 지도 얼마 되지 않았는데 그 와중에 변화무쌍하기도 하고, 도메인이나 회사별 특성에 따라 업무 분야가 달라지는 경우도 왕왕 있어서, 어떤 프레임을 잡는다는 것이 굉장히 어렵다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그나마 나의 경우는 양쪽의 위치에서 모두 적지는 않은 사전 확인 경험을 해왔고, 변화무쌍한 직군임에도 불구하고 어느 정도의 변하지 않는 것들은 있고, 그래서 이런 이야기를 아주 가끔은 하고 싶어질 때가 있었다. 물론 서로의 궤도를 맞춘다는 것은 어쩔 수 없이 사람의 특성을 탈 수밖에 없지만, 그래도 내가 기존에 어떤 팀에 속해서 개인을 선택할 때 보게 되는 것을 이야기하는 것이 그나마 덜 개인적이고 아마도 더 많은 사람들에게 좀 더 재밌는 이야기가 될 것이다.  그리고 지금처럼 소속이 애매할 때에 하기 적절한 이야기이기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;주니어-분석가5년차-미만&quot;&gt;주니어 분석가(~5년차 미만)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;아무래도 가장 많이 보게 되는 연차다. 이직 자체가 잦은 연차기도 하고, 경력을 전환하는 경우도 있고, 신입에 가까운 경우도 많다. 회사에서도 부담이 없다보니(?) 시니어 분석가보다 좀 더 가벼운 마음으로(?) 뽑게 되기도 한다.&lt;br /&gt;
많은 주니어 분석가 분들의 경우 개인의 궤도에 가장 큰 영향을 미치는 것은 &lt;strong&gt;‘데이터 업계에 대한 환상’&lt;/strong&gt; 이었다. 시니어의 경우 이 업계에 어느 정도 있었고, 그럼에도 불구하고 계속 분석을 할 생각이 있어서 지원을 했을 것이므로 -아주 간혹 꿈을 찾아 길게 헤메는 분도 계시지만 이런 경우는 정말 적고 그런 경우는 다른 기준으로 바로 파악되기 때문에 예외로 해주다- 업계에 대해 더 이상의 환상은 없지만 그럼에도 이 분야에서 계속 일을 할 준비가 되어 있다는 것이니 상관이 없다. 하지만 ‘빅데이터’라는 개념이 사회에 심어준 환상은 엄청나고, 그 환상에 경도된 분석가들이 매우 많다. 물론 꿈꾸는 것이 나쁜 것은 아니지만, 내가 일한 어떤 곳도, 그리고 아마도 일하게 될 어떤 곳도 그 꿈을 채워줄 수는 없을 것이다. 그 분들이 그리는 궤도는 나나 팀이 그리는 궤도와 다를 수 밖에 없고, 꿈의 힘이 강력한 경우 그 분들의 궤도를 같이 맞추다 보면 궤도 이탈을 하게 되어 버린다. 이는 그들에게도 우리에게도  에너지 낭비고 손해다. 그래서 내가 가장 주의깊게 보았던 것은 ‘데이터 분석 분야에 대한 환상을 가지고 있는가, 이런 환상이 깨져도 괜찮을까’ , 라는 일종의 업에 대한 궤도 유연성이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 다음으로는 ‘&lt;strong&gt;공부를 열린 마음으로&lt;/strong&gt; 계속 할 수 있는 준비가 되어 있는가’ 였다. 주니어 분석가 후보자들의 경우 대부분 역량 스펙트럼도 엄청나게 다른 분들이 많고, 굉장히 다양하다. 하지만 어차피 데이터 분석 쪽은 정말 많이 익히고 배워야 하는 업이기 때문에 웬만한 경우 - 특히 주니어 분들은- 본인 노력에 따라 같이 일하는 기본 능력은 금방 익히고 빠르게 변하게 되기 때문에 이에 대해 크게 부담을 가지지는 않았다. 다만 ‘본인 노력을 쏟을 수 있느냐’의 여부는 굉장히 중요하다. 특히 이런 것이 (일단 마음가짐이라도) 준비가 되어 있지 않으면 그 분이 어디가서도 이 업을 하기에 힘이 들 것이고, 같이 일하기는 더더욱 어려워지기 때문이다. 특히 주니어의 경우, 정말로 실력이 뛰어나다고 하더라도 그 실력은 단편적이고 이론적인 것이 한정되는 경우가 많다. 또한 데이터 분석의 경우는  주니어의 경우에도 어느 정도 그 도메인이나 회사 자체에 대한 이해도도 필요하기 때문에, 다양한 것을 다양한 출처에서 열린 마음으로 받아들일 수 있어야 한다고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/rendezvous1/&quot;&gt;다음 편&lt;/a&gt; 에 이어서 계속….)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/rendezvous1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/rendezvous1/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>추천 서비스를 말할 때 내가 하고 싶은 이야기</title>
        <description>&lt;p&gt;데이터를 다루는 사람이고, 주로 서비스의 데이터 분석을 하다 보니 데이터를 서비스에서 직접적으로 활용하는 것에 대해서도 항상 고민을 했어야 했고, 그러다보면 ‘추천’ 이야기를 심심찮게 듣게 된다. 아니, 사실 실제로 다루기도 했던 것도 사실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요즘, ‘추천’에 대한 이야기를 한꺼번에 여기저기서 듣는다. 서비스에 추천을 추가하려 한다고 한다. 다들 그냥 둘러보는 것이 아니라 굉장히 적용을 하고 싶고 하려고 하는 경우고, 이유나 상황이나 생각은 굉장히 비슷해서 어디에도 속해있지 않는 나는 뭐라 할 말은 없지만 다소 안타까운 것은 어쩔 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 굉장히 당연한, 너무나도 투명하게 들여다 보이는 추세다. 요즘에는 데이터에 이어서 AI가 각광받는 시대고, 이를 여기저기서 써야겠다고 생각하고 있고, 갑자기 세상에 없던 무언가를 만들어내는 것보다는 기존 서비스에 이를 접목시키는 것이 훨씬 빠를 것이고, 어떻게 접목시켜야 할까 생각해 보면 가장 빠르고 쉽고 간편하고 대충 써먹을 만하게 생각나는 기능이 ‘추천’일 것이다. 다만 그러다보니 너무 손쉽게 마구잡이로 접근하는 것은 아닌가 우려가 될 때가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;추천이란-무엇인가&quot;&gt;추천이란 무엇인가.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;그래서, 대체, 추천이란 무엇인가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;추천. 사전적 의미로는 ‘어떤 조건에 맞는 대상을 책임지고 소개함’ 이라고 되어 있다&lt;del&gt;가을하늘 아닙니다&lt;/del&gt;. 수많은 쇼핑몰이나 넷플릭스 같은 미디어 서비스에서 이미 사용하고 있는 기능으로, 고객님이 살 것 같은 것, 좋아할 것 같은 것을 사전에 제시해 줌으로써(큐레이션) 고객들의 탐색에 소모되는 에너지를 줄이고 편리성을 도모하여 서비스 이용 정도 및 호감도를 올리고자 추가한다. 대부분의 서비스의 경우 필수적이라기 보다는 어느 정도 서비스가 궤도에 오른 후 사용자 편의성 개선을 도모하고자 추가된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;추천의 범위는 굉장히 넓다. 지면 형태로 보여지는 대부분의 인터넷 기반 서비스의 경우, 첫 화면에서 사용자에게 주어지는 대부분의 선택지는 추천이라고 보아도 된다. 첫 화면의 뉴스 기사, 오늘의 이벤트, 눈에 잘 띄는 광고 지면, 우수 채널 같은 것들 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 이런 ‘추천’이 그들이 원하던 추천은 아니리라. 기존에 계속 하고 있던 ‘추천’은 대부분 너무 일상에 녹아 있어서 사람들이 ‘추천받는다’라는 생각을 하지 않고, 사용자들에게도 어떤 차별성을 보여줄 수 없으며 이런 것으로는 새로운 기술력을 뽐낼 수 없으니까. 그래서 흔히 데이터나 AI와 결부되어 이야기를 할 때의 ‘추천’이란 말에는 ‘개인화’, ‘자동’이라는 말이 생략되어 있다. 대부분이 생각하는 ‘추천’은 ‘각각의 사람들에게’ 꼭 들어맞는 것을 ‘기계 학습 알고리즘’을 통해서 제시하는 것이다. 이런 기능은 사용자들이 당연히 좋아할 수밖에 없을 것이라고 생각하고, 사용자가 ‘원하는 것’, ‘좋아하는 것’을 추천해 줄 수 있을 것이라고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;추천-이해하고-있습니까&quot;&gt;추천, 이해하고 있습니까?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;우선 이 정의의 항목에 대해서 살펴보자. 일단, 조건에 맞는 대상을 책임지고 소개하기 위해서는 각각의 사용자들에게 ‘꼭 들어맞는 것을’ 기계가 ‘알고리즘’을 통해 ‘학습’할 수 있는 기반, 데이터가 필요하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요즘의 (딥 러닝으로 대표되는) 기계 학습 알고리즘의 성능에 대해서는 이견이 없다. 그 알고리즘을 충분히 학습시킬 수 있다는 전제만 보장된다면 말이다. 이렇게 학습시키기 위해서는 그만큼 충분한, 균일한 환경에서 생성된 데이터와 테스트가 가능한 일관적인 환경이 필요하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;프로그래밍과 기계 학습은 재료의 유무에서부터 분명히 차이가 난다는 것을 많은 사람들은 간혹 잊어버리고는 한다. 데이터는 프로그래밍과 달리 시간을 녹여 만드는 것이라는 것을 사람들은 역시 간과한다. 그리고 환경은 계속 변해서 이를 일정하게 가공하고 유지하는 것 또한 공수가 드는 일이라는 것도 마찬가지로 보려 하지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다면 그렇게 노래를 부르는 데이터가 우선 어떤 게 필요할까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫 번째로는, 당연히 사용자의 행태 데이터다. 사용자가 무엇을 사용하고 싶어할 지는 기본적으로 그 사용자가 기존에 무엇을 사용했는 지를 기반으로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 다음으로는, 흔히 말하는 ‘사용자가 사용할 것 “같은” 것’을 보여주어야 하므로 각각의 아이템의 유사도를 측정할 수 있어야 한다. 이 때 필요한 것이 아이템 관련 데이터다. 흔히 ‘메타 데이터’라고도 불리는 어떤 속성에 대한 값들을 말하며, 카테고리 및 태그 등으로 나타낼 수 있다. 이에 대해서는 일부 자동으로 만들어내는 많은 방법들이 연구되고 있으나 기본적으로는 어느 정도 사람의 손을 탈 수 밖에 없다. 추천 시스템으로 유명한 서비스인 넷플릭스에서도 아이템에 수동으로 많은 정보를 넣는 것이 추천 성능을 높이는 데 주역이라고 이야기한 바가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;사용하는-것과-좋아하는-것&quot;&gt;사용하는 것과 좋아하는 것&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;또한 여기서 잠시 짚고 가고 싶은 것이 있다.
이들을 가지고 사용자가 좋아하는 것을 알 수 있을까? 불가능하다. 사용자가 사용한 것과 좋아하는 것은 100% 일치하지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 사용자가 좋아하는 것이 뭘까. 좋아하는 것 자체가 무슨 의미가 있을까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘추천’의 목적은 사용자가 ‘좋아하는’ 것을 추천한다기 보다, 사용자가 해당 서비스에서 ‘무엇을 사용할 지’를 찾아서 탐색에 들이는 리소스를 줄여주는 것이라고 보는 편이 보다 정확하다. 그래서 간혹 ‘좋아하는 것을 보여준다’는 편한 언어의 맥락에 갇혀서 ‘사용자가 무엇을 좋아할까’를 고민하게 되기도 하고, ‘정확하지는 않았어도 이런 걸 좋아할 수도 있지 않을까?’, ‘잘 쓰지는 않아도 좋아하고 있을거야!’ 라고 생각하기도 한다. 그 사용자가 이 기능을, 이 아이템을 좋아해서 썼는지, 필요해서 썼는지, 습관적으로 썼는지 그 의도는 데이터로 파악하기 어렵다. 다만 다행히도 이 것은 헷갈리지만 않는다면 여기서는 그다지 중요하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기능 역시 마찬가지다. 서비스는 사용자의 ‘목적’에 충실하면 되고, 알고리즘은 더욱 그렇다. 사용자가 행동으로 통해서 보여주는 것에 집중한다. 다른 기능에서도 그렇게 판단했던 것처럼. 사용자는 서비스를 이용하고, 또 사용하고, 다르게 사용하기도 하고, 혹은 떠난다. 그 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 데이터를 통해 사용자가 좋아하는 것을 정확히 알 수 없다. 좋아하는 것을 추천해 줄 수 없다. 그리고 이 기능을 사용자가 좋아할 지도 알 수 없다. 그저 사용자가 쓸 것 같은 것을 추천하고, 사용자가 기능을 잘 활용하는 지만 안다. 그리고 사실 그것이면 된다. 그 것이 ‘추천 기능’이다. 이 것은 분명히 하고 넘어가야 한다.
혹시 좋아하는 것을 개인 별로 추천해 줄 요량이라면, 맨 앞 단계로 다시 돌아가기를 추천한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;지나간-사용자는-다시-돌아오지-않아&quot;&gt;지나간 사용자는 다시 돌아오지 않아.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;그리고 고려해야 할 것은, 그 서비스에서 ‘사용자에게 개인화 자동 추천을 제공하는 것이 정말로 유용할 지’다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요즘 많은 서비스들에서는 다양한 지표를 보면서 사용자들이 이런 것을 좋아할 지, 실제로 무엇을 사용했을 때 지표들이 올라가고 내려가는 지 살펴보고 A/B테스트도 하는 등 서비스의 변화에 사용자들이 어떻게 반응할 지를 고려한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런데 ‘개인화 자동 추천’이란 환상을 보다 보면 이성을 잠시 내려두는 듯 하다. 사용자들은 ‘개인화 자동 추천’이라면 무조건적으로 좋아할 것이라고 생각한다. 하지만 과연 그럴까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우선, 그 ‘개인화 자동 추천’이라는 것의 정확성과 관련된 이슈가 있다. ‘개인화 자동 추천’도 수많은 데이터 관련 기능 및 분석 결과와 마찬가지로 ‘데이터’와 ‘과거’에 의해서 나오는 산물이다. 그 유명한 딸의 임신을 아버지보다 먼저 알았다는 ‘타겟’도 그 딸이 ‘타겟’에서 임신 관련 물품에 관심을 보이는 행동을 하지 않았더라면 그런 물건을 추천할 수 있었을 리 없다. 그만큼 충분한 데이터가 모이지 않았다면 사용자에게 적절한 아이템을 제시해 주기 어렵다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한 기계 학습 모델은 기본적으로 확률 게임이다. 물론 요즘은 알고리즘 성능도 좋고, 충분한 데이터로 충분한 테스트를 한다고 하면 꽤 높은 확률로 적합한 결괏값을 제안할 수 있을 것이다. 하지만 이 중 하나라도 어긋난다고 하면 그 결과가 적당하지 않을 확률이 더 높아지고, 사용 경로에 쓸모없는 지면이 들어가는 것은 사용성에 당연히 안 좋은 영향을 미칠 수 밖에 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;더불어 관련해서 ‘Cold Start’ 라고 불리는 문제가 있다. 초기 사용자의 경우 당연히 기존 데이터가 없으니 이 사용자에게 무엇을 추천해 주어야 할 지 알 수 없다. 이런 경우를 cold start라고 부른다. 그래서 이를 위해 넷플릭스의 경우에는 처음 가입할 때 좋아하는 영화 3가지를 고르라고 하고, 혹은 처음에 보여줄 기본 추천 셋을 만들어 두기도 한다. 하지만 이런 것은 알고리즘에 의해서 나오는 것이 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;따라서, 만약 초기 사용자가 많은 서비스라면? 혹은 비회원 사용 서비스라면? 이런 경우에는 무조건적으로 개인화 자동 추천 서비스를 만들겠다고 용써봐야 그다지 쓸모가 없을 가능성이 많다. 물론 꾸준히 사용하는 5%의 사용자를 위해서 개인화 추천 서비스를 운영하는 것도 의미는 있겠지만, 만약 기술력 및 서비스 개선 정도를 눈에 띄게 보여주고자 하는 것이 목적이라면 이는 그다지 가성비 좋은 방법은 아닐 것이다. 오히려 이런 경우 몇 가지 cold start 및 추천 항목 셋을 만들어 두고 이를 사용자에게 보여주는 것이 훨씬 효과적일 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 더욱 중요한 것은, ‘기계 학습 기반의 개인화 추천 기능’이라는 것은 기술 이전에 서비스의 기능이고 이는 당연히 서비스의 목적에도 부합해야 하며 사용자들이 정말로 좋아해야 하는 기능이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 간단하게 생각하면 사용자가 원하는 것을 바로바로 제공해 주겠다는 데 무슨 문제가 있을까? 싶지만 세상에는 굉장히 많은 서비스가 있고, 사용자들이 이를 활용하는 방식 역시 기상천외할 정도로 많다. 현재도 많은 서비스에서 개인화 추천 기능을 운영하고 있지만, 해당 지면을 사용하는 사용자들이 그렇게까지 많은 것은 아닌 것으로 알려져 있다. 음악 추천만 하더라도 가장 인기 있는 음악 사용 순위가 여전히 높다. 개인화 추천이 있는데 왜? 라고 생각해보면, 이유는 간단하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;부정확성 + 불필요함&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이런 경우 추천 기능은 사용자의 서비스에 대한 여정 노선을 복잡하게만 만들고, 오히려 탐색해야 할 것의 종류를 늘려 불편함을 가중시킬 수 있다. 이는 사용자를 서비스에서 더 멀어지게 할 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;개인화-자동-추천이라는-환상&quot;&gt;개인화 자동 추천이라는 환상&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;‘개인화 자동 추천’이라는 것은 말은 참 쉽지만, 비슷한 것을 해보려고 시도했던 적이 있는 사람으로써 여전히 어떤 환상의 기능이고, 약간의 도전 의식도 계속 가지고 있는 기능이기도 하다. 잘 만들어지고 서비스에 잘 녹아든다면 분명 기술적으로도, 서비스 사용성 면에서도 매우 근사할 것이다. 나도 이런 서비스를 보고 싶고, 사용자가 되기를 바란다.분명 나는 이런 기능을 ‘좋아하는’ 사용자가 될 것이다. 다만 자주 쓸 지는 알 수 없다. 그것은 서비스의 성격에 따라 다를 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 여러 사람이 만들고, 여러 사람이 사용하는 서비스에서는 좋은 기술보다, 자아 실현보다, 겉으로 보여지는 것보다 좋은 서비스를 만든다는 일이 되게 하는 것이 중요하지 않을까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무조건적으로 개인화 추천 서비스를 넣을 것이라고 외치기보다 현재의 상황에서 개인화 추천을 만들어서 기능으로 올리는 것이 과연 좋은 서비스를 만드는 일일까? 에 대해서 좀 더 심도있게 고민하고, 기술력 뿐만이 아니라 추천 기능의 사용성과 현재의 자원, 운영 계획 등에 대해 세밀하게 계획을 세워보는 것부터 한 번 해보라고, 최근 ‘추천’에 대해 좀 지겹도록 뜬구름같은 이야기를 들을 때마다 하고 싶은 말이었다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/recommendationtalk/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/recommendationtalk/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>세상에서 가장 이해받지 못하는 영웅, 데이터 과학자 (3/3)</title>
        <description>&lt;p&gt;이 글은 구글의 Chief Data Scientist인 &lt;a href=&quot;https://twitter.com/quaesita&quot;&gt;Cassie Kozyrkov&lt;/a&gt;의 글(&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_analysts&quot;&gt;Part 1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_bsides&quot;&gt;Part 2&lt;/a&gt;)을 저자의 허가 하에 번역했다. 
그림 및 링크는 모두 저자가 제공한 내용을 그대로 사용하였으며, 본 번역 내용은 &lt;a href=&quot;https://medium.com/@kozyr_91350/korean-analytics-7ba0b7f48be3&quot;&gt;저자의 번역 글 블로그&lt;/a&gt;에도 게재될 예정이다. 
이 내용은 &lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/misunderstoodhero1_3/&quot;&gt;세상에서 가장 이해받지 못하는 영웅, 데이터 과학자 (1/3)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/misunderstoodhero2_3/&quot;&gt;세상에서 가장 이해받지 못하는 영웅, 데이터 과학자 (2/3)&lt;/a&gt;에 이어지는 글이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(해당 내용에 들어있는 링크들은 원문의 링크를 사용한 관계로, 영어이니 탐색 시 참고 부탁드립니다.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;만성적인-과소-평가의-위험성&quot;&gt;만성적인 과소 평가의 위험성&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;분석 전문가는 머신 러닝 엔지니어의 싸구려 형태가 아니며, 그들의 코딩 스타일은 속도의 목적에 맞춰진 것이다. 분석가도 불확실성에 기대지 않고 사실을 사용하는 사람들로 통계학자의 덜 된 형태도 아니다. “이게 우리 데이터에 나온 내용입니다. 현재 데이터에서 보여질 수 있는 것 이상으로 이야기하는 것은 제 업이 아닙니다. 하지만 아마 이걸 보면 의사 결정자가 통계학자가 이 문제를 좀 더 진행해 보게 하고 싶어질 겁니다….”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;초보자는 이런 일에 다른 두 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;응용쪽 혈통&lt;/a&gt;보다 데이터 과학의 수학을 더 잘 이해하는 상위 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_datasci&quot;&gt;분석가&lt;/a&gt;가 필요하다는 사실을 깨닫지 못한다. 이런 일에 새로운 가설 검정이나 알고리즘(&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;연구자&lt;/a&gt;의 일)을 만들어내는 게 필요한 게 아니라면, 통계학자나 ML 전문가는 다 만들어진 패키지와 검정 방식이 이 일에 적합한 지 확인한 후 이를 사용할 수는 있지만, 방정식과 직접 대면하는 것을 잊어버리곤 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한 가지 예로, 통계학자는  간혹 t 검정의 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_statistics&quot;&gt;p값&lt;/a&gt;을 구하는 식을 잊어버리지만(소프트웨어 패키지를 실행하면 된다), 이를 어떻게 사용하고 언제 사용해야 하며, 이에 대한 결과를 정확하게 해석하는 방식은 잊지 않는다. 하지만 분석가는 이를 바로 해석하려 들지 않는다. 분석가는 거대하고, 거친 다차원의 데이터셋의 형태를 먼저 살펴본다. 그리고 원본 데이터셋에서 어떤 패턴을 통해 p값 등의 숫자가 만들어졌는지 역으로 구한다. 수학에 대해 제대로 인지하고 있지 않으면, 그런 견해를 확보할 수 없다. 미묘한 차이지만, 이는 매우 중요하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;통계학자는 데이터 외부의 것들을 처리할 때, 분석가는 데이터 내에 있는 것에 천착한다. 각 분야에서 우수한 사람들의 경우, 양쪽 모두 수학을 심도있게 다루며 많은 경우 동일한 방정식을 다루지만, 그들의 일은 완전히 달라진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마찬가지로, 분석가는 데이터를 나누고, 그룹을 정의하고, 이상 탐지를 할 때 머신 러닝 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_emperor&quot;&gt;알고리즘&lt;/a&gt;도 종종 사용한다. 분석가의 목적은 성능이 아니라 통찰을 얻기 위함이므로, &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;ML 엔지니어&lt;/a&gt;와는 접근 방식이 다르고 간혹 잘 못하는 것처럼 보일 수도 있다. 역시나, 이는 다른 일에서 동일한 도구를 사용하는 경우일 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이를 비유를 들어 요약해보면 다음과 같다. 외과의, 양복 재단사, 회사원 모두 핀을 사용한다. 하지만 그렇다고 이 사람들의 일이 모두 동일하거나 비교 가능한 것은 아니며, 모든 양복 재단사들과 회사원에게 역량 향상을 위해 외과 수술 기술을 익히라고 하는 것은 위험한 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든 비즈니스에서 필요로 하는 역할은 의사 결정자와 분석가 뿐이다. 만약 분석가가 없어진다면, 어떤 문제를 풀어야 할 필요가 있을 지를 고민해야 할 때 이를 누가 도와줄 수 있을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;머신 러닝과 통계 기술을 가진 사람을 고용하고 높은 보상을 주는 것을 과하게 강조하다 보면 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_datasci&quot;&gt;분석가&lt;/a&gt;를 놓쳐버릴 수 있다. 그럼 어떤 문제를 풀어야 할 필요가 있을 지를 고민해야 할 때 이를 누가 도와줄 수 있을까? 당신은 원치 않는 불필요한 프로젝트나 분석 일을 하라고 요구 받게 된 비참한 전문가 집단과 덩그러니 남겨질 뿐이다. 당신의 데이터는 쓸모없게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;연구자를-보살피고-돌보는-것&quot;&gt;연구자를 보살피고 돌보는 것&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;이렇게 이야기 해도 그다지 귀에 들어오지 않는 많은 리더들은 (앞서 말한 것과 반대로) 통계와 ML 엔지니어 버전의 PhD를 고용하고 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;연구&lt;/a&gt;에 대한 중요성을 매우 강조한다. 물론 그들에게는 가치있고 중요하며 기존의 모든 알고리즘을 사용하여 해결하는 것이 불가능하다고 알려진 문제따위는 없을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://lh4.googleusercontent.com/MYHtQfsKo__HYnq_z2V1qaxsph-3BOs335QMlEFEqethEWoe6NwPsWQLbXZBWWPNdGlNoEJI4PhL7qX253KEWlO8HRV8mTocjvcooQ2RdqINw-TEv8jqE2Rd3RHvrWzbbmp33f5k&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일단 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;연구 부서&lt;/a&gt;에 투자하고 있고 연구자에게 최근에 한 일에 대해 물어볼 계획이 없다면 괜찮다. &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_fail&quot;&gt;연구를 위한 연구&lt;/a&gt;는 고위험성 투자로, 현실적으로 가치가 없다고 나올 가능성이 농후하기 때문에 정말 일부 회사만 이에 대해 투자해도된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;연구자는 당신이 문제 해결을 위해 적절한 문제가 있는 경우에만 연구 부서 외부에 속하게 된다. 그들의 기술은 이미 바로 돌릴 수 있는 형태로 만들어져 있지 않은 경우 새 알고리즘을 밑바닥부터 만들고 테스트하는 것이다. 만약 당신이 제시한 문제가 적절하지 않은 경우, 연구자는 암울한 시지프스의 굴레에 갇히는 경험을 하게 될 것이다(이것은 전적으로 연구자가 아닌 당신의 책임이다). 연구자는 대개 데이터 훈련 과정에 한 세월을 들이게 되는데, 이건 완전히 쓸데없는 일은 아니라는 점에서 그나마 존중받을 만 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결과적으로, 적합한 프로젝트를 위해 다른 역할들을 고용하기 위한 적기는 분석가가 프로젝트를 명확하게 정의하고 그들이 이를 직접 해 보았다가 실패한 것으로 판명난 후다. &lt;em&gt;이 때&lt;/em&gt;가 전문적인 발명가를 발굴할 시점이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;핵심-내용-요약&quot;&gt;핵심 내용 요약&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;이런 게 걱정이라면, 다른 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;역할&lt;/a&gt;들보다 먼저 분석가를 고용하라. 그들을 존중하고 충분한 보상을 해라. 그들이 가진(그리고 다른 사람에게는 없는) 역량을 보다 높이 키우도록 힘을 북돋아주자. 이 이야기에서 언급 된 등장 인물 중 데이터가 필요한 모든 비즈니스에 필요한 역할은&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_dmleaders&quot;&gt; 의사 결정자&lt;/a&gt;와 분석가 뿐이다. 다른 역할은 당신이 무엇이  필요한 지 정확히 알고있을 때만 사용할 수 있다. 분석가와 함께 데이터 관련 일을 시작하여 당신의 앞에 펼쳐진 풍부하고 아름다운 정보에 눈을 뜨게 되는 새로운 능력을 얻게 된 것에 감사하자. &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_damnedlies&quot;&gt;영감&lt;/a&gt;은 매우 강력하고 쉽게 무시할 만한 것이 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hbr.org/resources/images/article_assets/2018/12/Dec18_5_641662678.jpg?w=500&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;em&gt;VICKI JAURON, BABYLON AND BEYOND PHOTOGRAPHY/GETTY IMAGES&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 이미지는 HBR에 실린 글(&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_analysts&quot;&gt; HBR article&lt;/a&gt;)에 실린 것이다. 이 그림에 대해 가장 좋아하는 해석은 이 그림의 사람이 대세인 직업 명을 쫓아다니느라 분석가 무리를 쫓아내는 비즈니스 리더라는 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/misunderstoodhero3_3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/misunderstoodhero3_3/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>세상에서 가장 이해받지 못하는 영웅, 데이터 과학자 (2/3)</title>
        <description>&lt;p&gt;이 글은 구글의 Chief Data Scientist인 &lt;a href=&quot;https://twitter.com/quaesita&quot;&gt;Cassie Kozyrkov&lt;/a&gt;의 글(&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_analysts&quot;&gt;Part 1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_bsides&quot;&gt;Part 2&lt;/a&gt;)을 저자의 허가 하에 번역한 것으로, 번역 본의 약 2/3에 해당하는 내용이다. 
그림 및 링크는 모두 저자가 제공한 내용을 그대로 사용하였으며, 본 번역 내용은 &lt;a href=&quot;https://medium.com/@kozyr_91350/korean-analytics-7ba0b7f48be3&quot;&gt;저자의 번역 글 블로그&lt;/a&gt;에도 게재 예정이다. 
이 내용은 &lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/misunderstoodhero1_3/&quot;&gt;세상에서 가장 이해받지 못하는 영웅, 데이터 과학자 (1/3)&lt;/a&gt;에 이어지는 글이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(해당 내용에 들어있는 링크들은 원문의 링크를 사용한 관계로, 영어이니 탐색 시 참고 부탁드립니다.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;넓이-대-깊이&quot;&gt;넓이 대 깊이&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(계속)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://lh4.googleusercontent.com/6RrjuX0D3j0m0NxYw6j2OkVoxk2Wcvaa7h8m3W5gnUoDNSCbsAv1oC5yFIWqFRLIRSMprFcmHuFpkrcg96MS0HuwNXl1AUcw7NWIq03LfiwVivLla8tBYAf7IAAh7BCuAeeXwc16&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_statistics&quot;&gt;통계학자&lt;/a&gt;와 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_simplest&quot;&gt;머신 러닝&lt;/a&gt; 엔지니어는 시야가 좁고 깊은 사람들이므로(신기하게도 토끼굴 모양과 같다), 그들의 노력에 적합한 문제를 맞춰 주는 것이 매우 중요하다. 만약 당신과 일하는 전문가들이 잘못된 문제를 조심스럽게 풀고 있다면, 당연하게도 데이터 과학에 대해 많이 투자를 한다고 하더라도 성과가 나지 않아 괴로울 것이다. 당신이 &lt;em&gt;좁고 깊은 형태&lt;/em&gt;의 전문가를 제대로 사용하려고 한다면, 당신이 가지고 있는 문제가 이들에게 적합한 문제거나 &lt;em&gt;넓고 얕은&lt;/em&gt; 접근을 통해 이런 문제를 찾아야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;분석의-강점-속도&quot;&gt;분석의 강점: 속도&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;최고의 분석가들은 엄청나게 빠른 코더들로 많은 데이터셋을 빠르게 훑고, 다른 전문가들이 “칠판”에 글을 쓰는 것보다 빠르게  가능한 통찰들을 발견할 수 있다. 그들의 약간 허술한 코딩 스타일은 전통적인 소프트웨어 엔지니어들은 절대 이해하지 못한다…이런 통찰들을 찾아내기 전까지는 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;속도는 가장 큰 미덕이고, 이를 통해 유용할 수도 있는 싹을 미리 잘라내버리지 않을 수 있다. 아름답고 효과적인 그래프는 사람들의 마음에서 정보를 보다 빠르게 끄집어낼 수 있도록 도와주고, 잠재된 통찰력에 쏟을 수 있는 시간을 더 벌어 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;통계학자와 ML엔지니어들이 속도를 내지 못하고 있을 때, 분석가는 의사결정자와 다른 데이터 과학 분야 동료들에게 영감의 폭포수를 만들어 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;결과:&lt;/strong&gt; 비즈니스에서 이전에 몰랐던 미지의 세계에 대해 맥을 짚어주고 눈을 뜨게 해 준다. 이들은 의사결정자가 통계학자와 머신 러닝 엔지니어에게 어떤 가치있는 일을 줄 지를 결정하고 수학적인 삽질로 쓸데없는 토끼 굴을 파고 있는 데서 구해줄 수 있는 영감을 만들어준다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;어설픈-허튼-소리인가-근사한-이야기인가&quot;&gt;어설픈 허튼 소리인가 근사한 이야기인가?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;하지만&lt;/em&gt;,” 통계학자가 이의를 제기한다. “&lt;em&gt;대부분의 통찰이라는 것은 쓸데없던데.&lt;/em&gt;” 그들의 말에 따르자면 이렇게 탐색한 결과는 잡음만을 반영하고 있다. 그럴 수도 있지만, 여기엔 좀 더 이야기할 것이 있다. 분석가는 데이터 스토리텔러다. 그들의 권한은 흥미로운 사실을 요약하되 통계적 근거 없는 시적 영감을 진지하게 사용하지 않도록 조심하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불행히도 상대적으로 실제 판매자는 분석가 중 매우 적다. 주의하자. &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_bubble&quot;&gt;데이터 과학자&lt;/a&gt;를 자처하는 데이터 약장사들이 넘쳐난다. 이런 사람들은 허튼 소리를 퍼뜨리지만,이들의 방식인 결정을 “도와주고자” 체계적이지 않은 방식으로 데이터를 뛰어넘어 원하는 대로 불확실성에서 확실성을 만들어버리는 마법 따위는 없다. 당신의 기준 안목이 다소 부족하다면, 아마도 당신은 이런 가짜 약장사를 곁에 두고 당신의 사업의 마케팅 흑마술 부문에 그들을 앉힐 것이다. 개인적으로 그러지 않기를 바란다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;훌륭한 분석가는 그들의 업에 있어서 확고하게 지키는 황금률이 있다. &lt;strong&gt;데이터를 넘어서는 결과를 도출하지 않는다&lt;/strong&gt;는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;분석가가 사실을 고수하고(&lt;em&gt;“이게 여기서 말하는 것이다.&lt;/em&gt;” 하지만 이 말이 의미하는 것은 뭘까?* “여기서 말하고 있는 것은 이것 뿐이다.”*) 있고 자신들을 너무 심각하게 생각하고 있는 게 아니라면, 그들이 저지를 수 있는 최악의 범죄는 그들이 하는 일이 다른 사람들 시간을 낭비하게 하는 것이다. 황금률만 제대로 지키고 있는 선에서, 좋은 분석가는 보다 부드럽고 포괄적인 말을 사용하며(“결론은” 이라는 말 대신 “이 덕분에 이런 내용을 궁금해 하게 되었습니다”) 리더들이 과도하게 모든 영감에 대해서 가능한 다양한 해석을 하려고 하는 의지를 누그러뜨린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가설 검정에는 통계 기술이 필요하지만, 그 가설을 가장 처음 끄집어낼 수 있는 최적의 사람은 분석가다. 예를 들어, 분석가는  “이건 연관관계일 뿐이지만, 이런 관계가 나온 이유는…” 라고 제시하고 그렇게 생각한 이유를 설명할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://lh3.googleusercontent.com/dWVporgYovGHYPISs1PjbrgrcCkgHKptPzEkviYXARdwgrRL3yBEyy-JFfdjhf4z7ZrnizcNOtpi10n2q0NlsVs7RY9U_ljS9fYpPZKGTx-GR2EHx30OpTVJe_o_1PYH3_Yi8MwL&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이는 데이터를 넘어서는 강한 직관력과, 어떤 가설이 통계학자가 공을 들여야 할 정도로 중요한 지를 결정하는 의사 결정자에게 선택지를 제시하는 의사 소통 능력이 필요한 일이다. 분석가가 충분히 성숙한 역량을 가지고 있으면, 그들은 흥미로운 것 뿐이 아닌 중요한 것이 어떤 것인지 판단해서, 의사 결정자가 중매자 역할에서 한 발짝 떨어질 수 있도록 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세 혈통 중, 분석가가 의사 결정의 왕좌의 적자다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;분야별 전문 지식은 데이터에서 흥미로운 패턴을 더 빨리 파악하게 해주므로, 최적의 분석가는 진지하게 도메인에 익숙해지려고 한다. 도메인에 익숙해지지 못하는 것은 경고 신호다. 분석가는 호기심이 많아서 이로 인해 비즈니스 감각을 빨리 기르게 되고, 그들이 도출한 결과를 통해 수많은 가짜 경고들을 의사 결정권자가 신경써야 할, 신경써서 선별된 통찰들로 전환한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간 낭비를 막기 위해, 분석가는 그들이 말하고자 하는 바를 이야기로 만들고 이를 의사 결정권자에게 전달하기 전에 후속 조사를 통해 이 이야기가 이치에 맞는 지를 여러 각도에서 점검한다. 만약 의사 결정권자가 감동적인 이야기를 통해 중요한 결정을 할 위기에 처해 있다면, 통계학자에게 배트맨 신호를 보내서 얼른 와서 (물론 새로운 데이터를 가지고) 의사 결정권자의 생존과 위기 정도를 가정했을 때 이런 행동이 현명한 선택인 지를 확인해 달라고 요청한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;분석가-통계학자-조합&quot;&gt;분석가-통계학자 조합&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;사실을 고수하고자 하는 분석가에게 있어, 잘못된 것은 없다. 단지 느린 것이 있을 뿐이다. “일을 정확하게 하기” 위해 통계 지식을 사용하다보면, 특히 탐색적 통계 분석과 통계적 정확성 간에 의사 결정자 라는 매우 중요한 필터가 있는 경우, 정작 중요한 곳에서 핵심을 놓치는 경우가 있다. 의사 결정을 해야 하는 사람은 전문가가 많은 노력을 들일 가치가 있는 분석가의 통찰을 선택했을 때 이 것이 비즈니스에 미치는 영향에 대해 책임을 져야 한다. 분석가-통계학자 조합이 능력있는 의사 결정자나 비즈니스 리더가 아니라면 이들의 기술 조합은 사이에 큰 구멍이 있는 샌드위치와 같을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 이 간극을 메울 수 있는 분석가는 매우 큰 가치가 있다. 그들을 귀하게 모셔라!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;머신-러닝과-ai를-위한-분석&quot;&gt;머신 러닝과 AI를 위한 분석&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;머신 러닝 전문가는 대량의 데이터를 알고리즘에 넣어, 설정을 비틀어서, 제대로 된 결괏값이 생성될 때까지 알고리즘을 계속 돌린다. 여기에 분석이 들어갈 자리는 없어 보이지만, 실제로 비즈니스에서는 가능한 데이터라면 믹서기에 한 번에 밀어넣는 경우가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;머신 러닝 실행에 필요한 이상적인 데이터 셋으로 필터링하는 한 가지 방법은 도메인 지식을 활용하는 것이다-어떤 것이 필요한 지 사람들에게 의견을 묻는 것이다. 다른 방식은 분석을 통해서다. 요리에 비유하자면, 머신 러닝 엔지니어는 부엌에서의 일은 대단히 잘하지만, 지금 당장 서 있는 곳은 온갖 재료들로 가득한 어둡고 거대한 창고다. 그들은 손에 잡히는 대로 아무거나 잡아서 부엌으로 끌고 갈 수도 있지만, 우선 손전등을 가진 선수를 창고에 보낼 수도 있다. 분석가는 단거리 선수다. 그들의 &lt;em&gt;여기에 무엇이 있는 지&lt;/em&gt; 빠르게 확인하고 요약할 수 있는 능력은 이 과정에 필요한 초능력과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;분석가-ml전문가-조합&quot;&gt;분석가-ML전문가 조합&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;분석가는 머신 러닝 프로젝트에 속도를 붙일 수 있어서, 두 가지 기술을 모두 갖추고 있으면 매우 유용하다. 하지만 불행히도, 분석과 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;머신 러닝 기술&lt;/a&gt; 간의 프로그래밍 스타일이나 접근법이 다르다보니 어느 한 쪽에 대해 최고 수준의 기술을 가진 경우는 드물다(그리고 그 사람이 필요에 따라 느리고 철학적이 될 수 있는, 진정한 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;풀스택 데이터 과학자&lt;/a&gt;는 정말로 희귀한 괴수다).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(다음 글에 계속됩니다…)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 20 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/misunderstoodhero2_3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/misunderstoodhero2_3/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>세상에서 가장 이해받지 못하는 영웅, 데이터 과학자 (1/3)</title>
        <description>&lt;p&gt;이 글은 구글의 Chief Data Scientist인 &lt;a href=&quot;https://twitter.com/quaesita&quot;&gt;Cassie Kozyrkov&lt;/a&gt;의 글(&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_analysts&quot;&gt;Part 1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_bsides&quot;&gt;Part 2&lt;/a&gt;)을 저자의 허가 하에 번역한 것으로, 번역 본의 약 1/3에 해당하는 내용이다. 그림 및 링크는 모두 저자가 제공한 내용을 그대로 사용하였으며, 본 번역 내용은 &lt;a href=&quot;https://medium.com/@kozyr_91350/korean-analytics-7ba0b7f48be3&quot;&gt;저자의 번역 글 블로그&lt;/a&gt;에도 게재되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;개인적으로 동의하는 내용이 많아 굉장히 흥미롭게 읽어서 번역을 하게 되었으며, 자신을 돌아보며 위치를 다듬는 계기도 되었다. 
긴 내용이지만, 데이터 관련 일을 하는, 혹은 같이 일하는 사람들이 읽어보고 동의를 떠나서 한 번 이런 저런 것에 대해 생각을 해 보았으면 좋겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(해당 내용에 들어있는 링크들은 원문의 링크를 사용한 관계로, 영어이니 탐색 시 참고 부탁드립니다.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;부제: 분석을 이등 시민으로 취급하다가 큰 코 다치는 이유&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://lh5.googleusercontent.com/lYa-qgmFemwnDoFxWNTrYfC02tymqH2kiRKNhmMlXyg0v5c9y3tw4k92WZr1oU1UPDflOVZA987VTgGiAMHW0LPtHoGnr4kVPCtocMidTUVeEBm-TRyFnKfoiCFSB_teQIV5Dv7H&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;당신이 어떤 기술을 숭상할 것인지 결정할 때는 매우 조심해야 한다. 잘못된 선택이 미치는 영향은 손 쓸 수 없이 커져 버릴 수도 있다. 팀도 잘못 이끌게 되는 데다 불필요한 사람을 고용하게 되는 데다가, 진정한 영웅들이 회사를 그만두거나 최근 인기에 편승하는 당신의 우선 순위에 맞추기 위해 새로운 것을 배우는 일을 목도하게 될 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;트로피-쇼핑용-채용&quot;&gt;트로피 쇼핑용 채용&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_datasci&quot;&gt;데이터 과학&lt;/a&gt; 분야의 최고 능력자를 고용한다는 것은 굉장히 어려운 일이고, 사실 그다지 놀랄 일도 아니다.  “풀스택” 데이터 과학자는 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_emperor&quot;&gt;머신러닝&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_statistics&quot;&gt;통계&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_datasci&quot;&gt;분석&lt;/a&gt;을 통달한 사람이다. 이런 삼위일체를 이룬 사람을 찾지 못한 팀의 경우, 이 중 가장 구미가 당기는 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_bubble&quot;&gt;한 가지 분야의 전문가&lt;/a&gt;에게로 눈을 돌리게 된다. 과연 단상에 오를 기술은 어떤 것일까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_bubble&quot;&gt;오늘날 데이터 과학 분야의 대세&lt;/a&gt;는 SF적인 요소를 살짝 가미한 세련된 형태로, 고용 시장에서 사랑하는  &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_ai&quot;&gt;AI와 머신 러닝&lt;/a&gt;을 사용하는 것이다.  일등석을 노리는 또 다른 도전자로는 견고하고 수학적인 우수성으로 역사와 전통을 자랑하는 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_statistics&quot;&gt;통계&lt;/a&gt;가 있다.  그렇다면 분석가는 어떨까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://lh4.googleusercontent.com/8nGmmfK6hSQ3v68w7QFaHMrtkW2BfJsAHDGdkNl9AIGnZIL-WyTMtvNe8-zPg2N7sXqtlmxUjbcKdbiDVSox58RNYv_giSGf3NtOp9KszPOu_VXP4PO-lpwNxmg7RZ9_U0I0ArRL&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;만약 당신의 주전공 분야가 데이터 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_datasci&quot;&gt;분석&lt;/a&gt; (혹은 데이터 마이닝이나 비즈니스 인텔리전스)이라면, 앞서 말한 동료들이 당신 앞에서 뻐기거나 취업 시장에서 이들과 같이 일하기 위해서는 관련 분야 실력을 키워야 한다는 말을 면전에서 듣게 되면서 자존감이 무너지는 일을 겪게 될 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 분야에 익숙하지 않은 사람들이 잘 인지하지 못하는 것은 앞서 말한 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_datasci&quot;&gt;데이터 과학 산하&lt;/a&gt;의 세 직업이 각각 완전히 다르다는 것이다.  세 직업 모두 동일한 방식을 사용하기는 하지만 이 직업들의 유사성은 이 것이 끝이다.  훌륭한 분석가란 다른 데이터 과학쪽 혈통의 적자 버전이 아니라, 효과적인 데이터 활용을 위한 전제 조건이다. 그들이 회사를 그만두는 것은 분명 위험한 일이지만, 만약 당신이 이들을 과소평가한다면 그들은 당신을 떠날 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://lh5.googleusercontent.com/cBFgHYNV8AINonlehiLeUBwChVOavjINmP8aGcnMlZ4jJvy_-TkKUpdwdFg1y_XgJwu4kbTUqAXM_6UfmN9JuLnhxQVmHRi3O3a--tPfeLMT_drSmE-eHhtnEol7DQOwCF8JFpX8&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;일종의-존엄성&quot;&gt;일종의 존엄성&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;데이터 분석가에게 통계나 머신 러닝 실력을 기르라고 하는 대신, 본인 분야의 실력을 더 높이라고 격려해 주는 것은 어떨까. 데이터 과학은  한 분야에서 탁월한 것이 두 분야를 적당히 하는 것을 이기는 괴수와 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;세 가지 데이터 과학 분야 각각 모두 나름의 우월한 면이 있다. 통계학자는 정확성을, ML 엔지니어는 성능을, 분석가는 속도를 높인다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;각 분야에서 최고의 전문가라면, 세 분야 모두 동등하게 단상에 오를 자격이 있지만 서로 매우 다른 서비스를 제공한다. 이 미묘한 부분을 이해하기 위해 데이터 과학 각 분야에서 제대로 탁월한 경우, 무엇을 얻게 되고, 각 직무에서 살아남으려면 어떤 성격이 필요한 지를 살펴보도록 하자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://lh4.googleusercontent.com/1_uaEN5ZrQjB2dyY5xrmn2RMODL6w-RDTbuMInU8ArQA9L1tmD08KOLxm5_sxcybQN4m7gmFgF2KIwSphw4Kyl5IlsZaClFyZ2qdb3fb&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;통계의-강점-정확도&quot;&gt;통계의 강점: 정확도&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;데이터를 넘어서서 결론에 도달할 때의 전문가로서 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_statistics&quot;&gt;통계학자&lt;/a&gt;는 불확실한 세상에서 자신을 속이는 것으로부터 최고의 보호 수단이다.  그들에게 있어서, 무언가를 대충 추론하는 것은 백짓장처럼 아무런 생각을 하지 않는 것보다 더 큰 죄여서, 훌륭한 통계학자가 당신의 부풀은 꿈에 제동을 걸어줄 수 있을 것이다. 그들은 까치발을 선 채로 문제에 방법론이 제대로 확인되었는지 깊숙이 들여다 볼 것이고 주어진 정보로부터 어떤 추론이 유효할 것인지를 끊임없이 고민할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;많은 사람들은 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_statistics&quot;&gt;통계학자&lt;/a&gt;가 본질적으로 인식론자라는 것을 생각지 못한다. 확실성이나 불확실성은 마법으로 이루어지는 것이 아니므로, 그들의 역할은 진실을 만들어내는 것이 아니라 가능한 정보를 통해 구미에 맞는 가정을 합리적으로 통합하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;결과&lt;/strong&gt;: 리더가 위험을 제어하는 방향으로 중요한 결정을 내릴 수 있도록 도와주는 통찰력을 제공할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;놀라운 일은 아니지만, 많은 통계학자는 어떠한 철학도 없이 방정식만 갖다 쓰려는 “신생 기업”에 대해 독설을 하는 경향이 있다. 통계학자를 대하기 힘들게 느껴진다면, 다음의 응급처치를 적용해 보자: 데이터 이상의 어떠한 결론도 내지 말자. 이런 경우 그들이 애초에 필요하지 않다. &lt;em&gt;( 행동보다 말이 쉽지 않나? 특히 중요한 시작 결정을 할 때는 더욱 그렇다.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;머신-러닝의-강점-성능&quot;&gt;머신 러닝의 강점: 성능&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;만약 당신이 “ &lt;em&gt;넌 99.99999% 정확성 테스트를 통과하는 모델을 만들지 못할 거야&lt;/em&gt; “ 라는 말에 “ &lt;em&gt;두고 봐&lt;/em&gt; “ 라고 대답한다면 당신은 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_realitycheck&quot;&gt;머신 러닝 응용&lt;/a&gt; /AI 엔지니어일 것이다. 머신러닝 전문가는 프로그래밍 코드로 돌아가는 프로토타입과 실 서비스 단계까지 만들어봤고 몇 년 동안 매년 실패를 겪으면서 단련된 회복성을 가지고 있어서, 그들은 교과서에는 완벽한 해답이 없다는 것을 알고 있다. 대신 그들은 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_emperor&quot;&gt;시행 착오의 마라톤&lt;/a&gt;에 뛰어든다. 각각의 새로운 옵션을 시도하는 데 &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_roles&quot;&gt;얼마나 오래 걸릴지에 대한 직감&lt;/a&gt;이 뛰어난 것은 엄청난 이점이며 이는 알고리즘이 작동하는 방식에 대해 자세히 아는 것보다 소중하다(두 가지 모두 가지고 있는 것이 좋지만).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://lh6.googleusercontent.com/kRVA9QM2X0VN8qx0ePGDXyYggh53jqVfMn8v-WcbvfmnZXYZSymXmlFOSM88F6Im1hY-bIKrvOZ_ag7z1nVV7BVhZbUu0A5HmWfFNd-avRrtXR7D4oZxgHUSmJxjh4Ch9jGQ5KTc&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;'돌아가게 할 거야.' -엔지니어&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;결과&lt;/strong&gt;: 통계학자의 엄격한 테스트 기준 통과하고 비즈니스 리더가 요구하는 대담한 성과를 전달할 수 있는 까다로운 작업을 자동화하는 시스템을 만들어낸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;성능은 지표를 완수하는 것 이상을 뜻한다 - 믿을 만 하고, 확장 가능하며, 실 서비스에서 잘 작동하는 유지보수가 쉬운 모델을 뜻한다. 엔지니어링 능력이 우수해야 하는 건 필수다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;넓이-대-깊이&quot;&gt;넓이 대 깊이&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;앞의 두 역할의 공통점은 이 둘은 특정 문제에 대해 손이 많이 가는 해결책을 제공한다는 것이다. 만약 문제가 풀리기만 해도 되는 거라면, 굳이 그들의 시간과 당신의 돈을 낭비할 필요가 없다. 비즈니스 리더 간에 종종 회자되는 한숨 섞인 이야기로, &lt;a href=&quot;http://bit.ly/quaesita_dsleaders&quot;&gt;“우리 데이터 과학 그룹은 쓸모가 없어.”&lt;/a&gt; 가 있는데, 보통 이런 경우 이런 집단에는 분석 전문가가 없다는 문제가 도사리고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(다음에 계속…)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/misunderstoodhero1_3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/misunderstoodhero1_3/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2018년 회고</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/12/IMG_4924.jpg?w=500&quot; alt=&quot;남양주에서&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;최근에는 거의 화장을 하지 않는다. 햇빛 알러지가 있어서 썬크림은 어쩔 수 없이 바르는 편이지만, 그 외에는 내킬 때 외에는 거의 하지 않는 편이다. 어차피 몇 년을 해도 그닥 잘 하지 못했던 화장이라 딱히 외모에 크게 영향을 주는 것 같지도 않다(야). 머리 염색도 해야지 해놓고는 귀찮다고 계속 배를 째고 있는 통에 흰 머리가 한 가득이라 본가 갈 때마다 어머니께 한 소리 듣고 있다.
올해를 시작할 때의 나는 두 달에 한 번씩 염색을 했고, 회사에 가거나 밖에 오래 나갈 때는 간단하게라도 화장을 했다. 초여름에 자른 머리도 아직 별로 길지 않았다. 알 수 없는 이유지만 꽤나 다른 느낌이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이런 것보다도 아마 더 많은 것이 1년 남짓한 시간에 달라졌으리라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람이 나이가 어느 정도 되면 그다지 변하지 않는다고 하지만 ‘그다지’라는 말의 범위는 사용하기 나름이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;작년의 회고와 올해 하고 싶다고 적어둔 것들을 살펴보았다. 작년의 나는 다소 지쳐있었다. 무언가를 계속 아둥바둥 해왔지만, 하나같이 손에 잡히지 않고 모래알을 쥔 것 마냥 손 틈새로 빠져나가기만 했던.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 무언가를 열심히 하고 싶었고, 무언가 재밌고, 좀 더 안정적인 한 해가 되기를 바랬다. 하지만 현실은 그렇지 못했다. 그 지친 기운이 그대로 이어져와서 그냥 배를 째고 드러누워 버린 것 같은 시간들.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;딱히 열심히 살지 않은 것은 아니다. 그럭저럭 하고 싶었던 것들은 꽤 했다. 좀 게으르게 쉬운 것만 찾아다니기는 했지만 요가도 꾸준히 했고, 소소하지만 책 번역도 한 권 했고, 영어회화도 꾸준히 하고 있다. 다들 뭔가 늘고 있는 지는 모르겠지만, 그래도 현상 유지는 되는, 꾸준히 한다는 것 자체에 의의를 둘 수 있는 그런 것들. 사실 이 것만 해도 나에게 박수를 쳐주고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해는 이렇게 꾸준히 무언가를 계속 해나가기에 좋으면서도 좋지 않은 해였다. 그러지 말자고 몇 번을 다짐해놓고도 다른 곳도 구하지 않은 채 회사를 그만 두었고, 그 전후로 많은 것이 달라졌다.
사필귀정. Everything is eventual.
왜 나는 그런 선택을 해야 했고 왜 내 주변은 나를 그렇게 내몰아야 했나…라고 생각해보지만, 이제는 다들 제 자리에서 자신의 일을 했을 뿐이고, 나의 퇴사 역시도 어차피 일어날 일 중 하나였을 것이다- 라고 생각해 버리고 마는 지난 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 이후로 벌써 생각보다 많은 시간이 흘렀다.
쉬기 시작한 직후에는 나 자신도 매우 불안정했고 날은 끔찍하게 더웠고 체력은 바닥이었다. 어떤 미래에 대한 계획도 어떤 생각도 없었고, 하려던 일들은 뭔가 자꾸 틀어졌다. 비슷한 시기에 안 하던 연애도 하기 시작하면서 다면적으로 불안정한 시간이 흘러갔다. 우선은 그냥 편안하게 쉬려고 했지만 뜻대로 되지 않았다. 시간은 많았지만 돈과 안정성은 적어졌고 끝없이 다음 길에 대해 고민은 되었지만 하고 싶은 것은 아무 것도 없었고 만사가 다 싫었으며 즐거운 것도 없었다. 시간을 가지고 천천히 생각하면 어떻게든 될 것이라고 열심히 자신을 추스려보았지만 원체도 성격이 다소 급하고 예민한 나란 인간이 이렇게 불안정할 때는 추스려봐야 별 볼일 없다는 것은 내가 더 잘 알고 있었고, 그나마 버티자- 라고 생각했던 나 자신에게 치얼스. 
아주 조금씩 무언가를 해볼까 하고 꿈틀거려 봤지만 계속 합이 안 맞는 일들이 자꾸 일어나고, 나는 더욱 의기소침해지기만 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래도 어떻게든 버티고 나니 영원할 것 같던 끔찍한 더위도 살짝 누그러들고, 어색하던 삶도 보다 편안한 삶으로 바뀌어가고, 천천히 사람들도 만나고 다니고, 평소에 못했던 것들도 조금씩 해보고, 마음도 차분해지고, 이렇게 지내는 것도 조금 괜찮고, 길게 짧게 회사에 소속된 사람이 하기 조금 어려운 일들을 해보고 있다. 그러면서 내가 잘 할 수 있는 일, 내가 하고 싶은 일, 재밌어 하는 일을 조금 큰 관점에서 보고 있다. 그래, 어떻게든 버티고 (단기간은) 소소하게 먹고 살 걱정까지는 안 하게 되니 사람이 마음에 여유가 생긴다. 물론 쉬운 일은 아니지만. 전에 프리랜서로 일할 때와는 또 다른 형태의 일들. 그러면서 여러 가지 의미를 찾아본다. 물론 사회에서 규정지어놓은 대다수의 형태로 살지 않는다는 것은 나에게는, 독거노인에게는, 굉장히 피곤하기 그지 없는 일이지만, 잠깐이라도 이렇게 사는 것도 나란 사람의 삶에서 나쁘지는 않은 영향을 미칠 것이라고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해 가장 크게 하고 싶던 것은 앞으로 무엇을 해야 할까에 대해 생각하고, 얄팍하게나마 답을 찾는 것이었다. 하지만 생각은 가끔 했지만, 여전히 답은 찾지 못했다. 하지만 그냥 이렇게, 일단은 가고 있다. 다시 원래의 길로 돌아갈 지도, 아니면 또 다른 길로 갈 지도 모르지. 하지만, 역시 목적지가 뿌옇기만 하다면 어디로 가도 그게 길이기만 하면 상관없잖아? 
그래서 이제, 다시 언제 흔들릴 지 모르지만 그래도 가라앉지는 않을 거라고 믿고 있는 때에, 올해 하지 못한 생각을 조금 더 해 볼 생각이다. 다시 원래의 길로 돌아가더라도, 평소의 그 모습은 아니겠지만, 여전히 지루하지 않게 살아갈 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이제는 괜찮다, 고 하면 거짓말이다. 하지만 나는 오늘도 스티븐 킹님의 모 소설의 후기 중 일부를 떠올린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;상황은 좋아질 수 있다. 많은 경우 생각보다 현실이 나았고, 그래서 좀만 참고 기다리면 꽤 많은 경우 그렇고, 그렇지 않은 경우라면 문을 열고 바깥으로 나가면 그만이다. 
그리고, 아마도 조금은 그렇지 않았나-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새해에는 머리를 좀 다듬고 염색을 해야겠다. 머리도 몇 달 후면 아마 전과 같은 단발머리가 되어 있을 것이다. 
그리고, 어떠한 모습으로 지금과 또 달라져 있을 지 조금 기대하고 있다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/review2018/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/review2018/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2018년의 땡땡땡</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/02/27878820_2013887812156479_1962916585324675072_n.jpg?w=500&quot; alt=&quot;올해의 사진 - 아이슬란드&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책, 영화를 제외하고도 올해도 역시 나에게는 중요한 것들이 잔뜩 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해는 개인적으로 너무나도 버라이어티한 한 해였고 거기에 주요한 영향을 미친 것들이 잔뜩 있을 것이다. 당연히도.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 올 해를 돌아보면서 중요했던 이런 것들을 생각해보고 골라보는 건, 늘 재미있는 일이고, 아마도 도움이 될 것이다. 이번에도 여전히.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(2017.12.24 ~ 2018.12.21)&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-컨퍼런스&quot;&gt;올해의 컨퍼런스&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UseR!2018&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;굳이 더 설명이 필요할까… 발표도 발표지만 굉장히 재미있고 새로운 경험이었다. 비상업성 국제 컨퍼런스가 처음이어서였을까. 웬지 조금 더 들뜨던 기분. (발표에 대해서는 우리 더 이상 생각하지 말기로 해요)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-노래&quot;&gt;올해의 노래&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sigur Ros – Festival&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전에는 거의 듣지 않았는데 아이슬란드에서 들으면서 울컥했었다 정말. 한동안 또 안 듣다가 공기가 차가워지니 다시 생각이 난다. 맑고 차가운 파란 하늘에서 따뜻한 햇살을 받으며 빛나는 눈이 쌓인 길을 홀로 한없이 걷다가 탁 트인 공간에서 자신을 환영해주는 사람들을 만났을 때가 이런 기분일까.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-게임&quot;&gt;올해의 게임&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Candy Crush Jelly Saga&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하아 캔디 크러시 시리즈 좀 그만 할 때가 되었다. 최근에는 캔디 크러시 프렌즈에 딜딜 말리다 요즘에는 캔디 크러시 좀 그만하겠다고 카카오 프렌즈타워에 말리고 있다. 하아 나란 닝겐 이대로 괜찮은가…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-여행&quot;&gt;올해의 여행&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;영국 여행 (07.25~08.01)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;개인적으로도 의미가 있었고 앨런 튜링 태어난 데서 묵고 아가사 크리스티 단골 호텔에서 애프터눈 티 마시고 지기 스타더스트 앨범 자켓 촬영지와 비틀즈 마지막 콘서트 장소와 다우트 서점과 포일스 서점을 돌았다. 물론 캐럴느님의 옥스포드 방문은 디폴트! 게다가 셰리와 포트를 잔뜩 싸들고 돌아왔다! 으하하하하.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-장소&quot;&gt;올해의 장소&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;아이슬란드 빙하&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/iceland/&quot;&gt;이걸로 대체&lt;/a&gt;. 아아 말을 더 할 수 없다(다시금 운다).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-사람&quot;&gt;올해의 사람&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;남자친구님&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-모임&quot;&gt;올해의 모임&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;한국 SF 협회&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-공연&quot;&gt;올해의 공연&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;펜타포트&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해는 공연을 많이 보지 않았다. 펜타포트는 거의 매년 간 것 같은데 이제는 좀 체력이 의심스럽다는 것을 알게 해 준 공연이었다. 끝나고 더위로 하얀 밤을 보낸 게 며칠인가…(다른 의미에서 올해의 공연) (물론 공연은 늘 그렇듯 즐거웠다)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-드라마&quot;&gt;올해의 드라마&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;블랙 미러&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…사실 제대로 본 드라마가 없지만 블랙미러 크리스마스 특별판(시즌 2-4)이 넘나 좋은 것이었다…으아아아아. 여러분 연말을 맞이해서 한 번 보세요 아아아아 존 햄님..;ㅁ;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-술&quot;&gt;올해의 술&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apostoles 셰리&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;친구느님께서 스페인 헤레즈에서 공수해 주셨는데 너무 아름다워서 앉은 자리에서 친구와 둘이 한 병을 다 마셔버렸다. 그리고 나는 영국 가서 같은 시리즈의 다른 술을 사왔어야 했다… 안 살 수 없었다…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-요리&quot;&gt;올해의 요리&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;칠면조 구이&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나도 처음으로 칠면조라는 것을 먹어보았어!! 근데 엄청난 밀도에 넘나 큰 것이다…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-지름&quot;&gt;올해의 지름&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;원래 이것저것 잔뜩 있었는데… &lt;strong&gt;아이폰 XS&lt;/strong&gt;로 귀결. (하아 갑자기 왜 액정이 나가서 내가 애플와네뜨가 되었어야 하는가-고장났어? 그러면 새로 사면 되잖아!)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-운동&quot;&gt;올해의 운동&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;요가&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아직 뻣뻣하고 다리도 제대로 못 펴지만 그래도 어쨌든 한 지 1년이 넘었다고 한다. 마음이 어려울 때에도 꽤 도움이 되었다. 사실 그거면 된다. 나에게 박수.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;올해는 올해의 이벤트를 따로 뽑지 않았다. 아는 사람은 알겠지만 나의 올해는 과다하게 버라이어티하고 온갖 일들이 일어나서 뭔가 사건 한 꼭지를 콕 집어내는 게 불가능하다. 이 거는 회고 포스팅 하면서 쭉 짚어봐야겠다.
새해에는 어떻게 되려나. 나도 아직 모르겠다. 하지만 그래도 올해에도 중요한 것은 많았다. 늘 그렇듯이.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;덧. &lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/somthing2017&quot;&gt;작년의 땡땡땡&lt;/a&gt; 은 대강 이랬습니다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 21 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/something2018/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/something2018/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2018년 영화 결산</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://storage.googleapis.com/deepmind-live-cms/images/AG_Horizontal_Primary.width-440.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해는 예년에 비해 영화를 많이 못 보았다. 그도 그럴 것이, 보통 감상 목록의 상당수를 차지했던 PiFan이 올해 UseR! 기간과 겹쳐서 가지 못했고 EIDF도 올해는 취향과 다소 안 맞아서 잘 못 보았던 것이다. 극장 아닌 데서는 영화를 굉장히 오래 걸려서 보는 타입이기도 하고… 그래도 뭐 이 정도면 선방했다고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;기간:  2017.12.18 ~ 2018.12.18&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;영화 개수: 42개.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-재개봉-관람&quot;&gt;올해의 재개봉 관람&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;그래비티, 러빙 빈센트&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-영화-top-5&quot;&gt;올해의 영화 Top 5.&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;알파고&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;어딕션&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;서던 리치 – 소멸의 땅&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;스트레인저 댄 픽션&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;플로리다 프로젝트&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;영화관련-땡땡땡&quot;&gt;영화관련 땡땡땡.&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;올해의-캐릭터&quot;&gt;올해의 캐릭터&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;루 (오션스 8)
올해는 유난히 실화 기반 영화들이 대세였어서 그 실화의 캐릭터(프레디 머큐리 라든가 알파고 라든가 처칠이라든가…)가 압도하는 경우가 워낙에 많아서. 물론 배우와 편집이 열일한 것은 알지만 그래도 역시 캐릭터는 오리지널 캐릭터를 뽑는 것이 나을 것 같았고 여러분 우리 케이트 블란쳇느님의 멋짐을 봐주세요…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i0.wp.com/images6.fanpop.com/image/photos/41300000/Ocean-s-8-Character-Poster-Cate-Blanchett-as-Lou-oceans-8-41333582-1382-2048.jpg?w=400&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;올해의-배우-3&quot;&gt;올해의 배우 3&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;메릴 스트립 (더 포스트)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;게리 올드만 (다키스트 아워)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;케이트 윈슬렛 (원더 휠, 더 리더)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;올해의-ost&quot;&gt;올해의 OST&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Whole Wide World (Wreckless Eric, 스트레인저 댄 픽션)
차갑고 귀엽고 발랄한 영화에서 가장 따뜻한 장면을 장식하는 노래. 평범한 곡인 듯도 하지만 자꾸 찾아서 듣게 된다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/Mmq0bEWINSo&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/Mmq0bEWINSo/0.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-영화-감상들&quot;&gt;올해의 영화 감상들&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;(늘 그렇듯 좋았던 것은 볼드체다)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;델마&lt;/strong&gt; : 신과 마녀의 상징이 잔뜩 들어간 독일판 ‘캐리’. 허황된 느낌이 없을 수는 없지만 흥미로웠다. 오랜만의 시네마 리플레이 행사로 들어서 평론을 들은 것도 재미있었고.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;모털 엔진: 원작은 재밌다고 들었고 스팀펑크 보는 기분도 쏠쏠한데 어째 내용은 베놈같아서 안타까웠다. 그래도 화면은 좋았다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;사랑에 대한 모든 것: 대체 왜 제목 번역은 이렇게 한 것이며 영화는 뭘 말하고 싶었던 것인가. 차라리 예전 BBC 호킹이 훨씬 깔끔하겠다 싶다. 실화를 극으로 만드는 게 다 그렇지만 좀 입맛이 쓴 이야기. 에디 레드메인 연기는 좋았다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;너의 췌장을 먹고 싶어(애니메이션):  역시 원작이 라노베같아서인가…애니도 꽤 잘 어울리는 것 같았고(재밌고 오글거렸다는 이야기다) 작화도 나쁘지는 않았다. 하지만 엔딩 시퀀스는 꼭 그렇게 나타냈어야 하나 싶기도 하고 원작을 얼마나 각색했을 지 다소 궁금하기도 했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;위 약관에 동의합니다&lt;/strong&gt; : 약관의 장난질(?)과 개인정보에 대한 다큐멘터리. 물론 어느 정도 불안을 과장한 부분은 있다고 생각되지만 딱히 틀린 내용이 있는 것도 아니고, 프리즘 프로젝트 이슈와 맞물린 시기라 더욱 관심도 많을 때였을 것이다. 수많은 약관에 agree를 누를 수밖에 없는 모두가 한 번은 인지하면 좋을 법한 이야기.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;보헤미안 랩소디: 솔직히 영화는 넘나 별로고 배우들이 외모와 연기로 커버하느라 고생 많았고 퀸이 아닌 모르는 밴드에 대한 이야기면 정말 재미 1도 없었을 영화로 퀸의 유산에 모두 기댄 영화지만 원래 그러려고 만든 거고 극장서 위아더 챔피언 들으면 된 거 아니었던가 &amp;lt;- 그러니까 Long live the Queen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;펭귄 하이웨이: 꽤나 귀엽고 흥미로운 이야기고 앨리스와 마그리뜨를 적절히 넣은 세계관도 넘나 조으고 아이들이 주인공임에도 짜증나는 경우가 거의 없는 매우 좋은 애니메이션이었으나 대체 여자 가슴 타령을 왜들 그렇게 해대는지 집중이 아니될 정도였다. [너의 이름을]에서도 좀 짜증났는데 이건 좀 버틸 수가 없다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;퍼스트맨&lt;/strong&gt; : 다큐멘터리에 가깝게 만들면서 적절한 편집으로 긴장감을 끌어내는 데 성공했고 호로위츠의 음악이 승리자지만 조금은 덜 흥분했어도 좋았겠다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;베놈&lt;/strong&gt; : 배우들도 좋고 사실 그냥 보기는 재밌는데…아니 하드코어 빌런 히어로물을 가지고 액션코미디 가족영화를 만들어놓으면 굳이 베놈을 갖다 쓸 필요가 있나…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;쿵푸 팬더&lt;/strong&gt; : 이야기는 단순하지만 액션씬이 역동적이고 구성이 잘 되었고 귀여워서 내내 즐겁게 봤다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;염력&lt;/strong&gt; : 이 감독은 장르 분야에 관심이 매우 많은 것 같은데, 전작에 비해 너무 심각하고 강한 현재형 배경과 주제를 직설적으로 버무리는 바람에 초능력물이라는 장르가 좀 겉도는 것처럼 보였다. 아니 그래도 생각보다는 꽤 괜찮은데(욕 꽤 많이 먹은 걸로 알고 있는데). 아쉬운 것은 있지만 분명 정치사회적인 히어로-초능력물은 꽤 특색있고 덜 뻔해지기 때문이고, 나름 나쁘지는 않은 시도였다고 생각한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;인턴: 무난한 직장 환타지. 다만 그래서 따뜻하긴 한데 공감도 별로 안 가고 심심하기는 하다. 오랜만에 보는 르네 루소가 좋았다. 그리고 평안을 찾는 상징이 기체조 너무너무 오리엔탈리즘 환상 장난 없는 것…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;갓 오브 이집트: 아냐 나의 [다크 시티]를 찍은 감독이 이렇게 타락했을 리 없어… …아니 뭐 황금빛 번쩍거리는 촌스러운 CG들 덕에 웬지 멍때리고 보고 있으면 복이 올 것 같기도 하고 여주가 보급형 제니퍼 코넬리 페이스기는 하더라…orz 아니 그리고 제프리 러쉬 너무하지 않습니까…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;해적-바다로 간 산적: 가끔 개그코드가 있기는 하지만 CG도 어색하고 내용도 어수선하고… 배우들이 아깝네..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;우리의 계절은&lt;/strong&gt; : 넷플릭스 오리지널(?) 애니메이션으로 3부작 옴니버스 식. 중국의 세 도시에서 추억과 미래와 사랑에 대한 주제로 차분한 이야기가 펼쳐진다. [너의 이름은] 스튜디오에서 만들었다는 것 답게 중국 배경이지만 언어는 일본어고(응?) 익숙한 풍경과 익숙한 캐릭터 디자인이 나온다. 이야기는 매우 천편일률적이고 넘나 익숙한 8-90년대 일본 애니메이션 감성이지만 그러다보니 이런 감성과 화면에 익숙한 세대가 이 애니를 싫어하기가 과연 쉬울까. 그리고 무엇보다 1편의 미펀이 맛있겠…(!!)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;매트릭스-리로디드: 사실 나는 아직 매트릭스 1밖에 안 봤다는 것…이라 생각난김에 나머지를 봐야지 하고 있는데 야 이거 너무… 그냥 2-3 합쳐서 길게 냈어야 한다고 왜 말을 못 해!
그 와중에 아무리 매트릭스 세상이라지만 여러 모로 야 너무한다 오글거린다 몇 번은 외쳤을 듯… 하아 힘들었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;매트릭스-레볼루션: 뭐 적당히 무난한 결말이었지만 그냥 2+3 합쳐서 조금 길게 한 편으로 만드는 정도면 좋았을 것 같고 굳이 판을 키워서 이런 속편을 냈어야 할까 싶은 생각이 들고 그러다보니 오버의 끝은 어디인가 싶으며 모니카 벨루치 소모 너무 심한 것 아니냐… 그래 뭐 옛날 영화니까 (…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;서치&lt;/strong&gt; : 깔끔하면서도 심심하지 않은 영리한 추리물. 특히 페북 등의 SNS를 쓰는 사람들은 더욱 좋아했을-_-;; 이야기. 하지만 김치 검보는 뭘까… 저스틴 비버 뭘까…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;어벤저스-인피니티 워: 하아 이제서야 보았고 이 허무하기 짝이 없는 것을 왜 사람들은 그렇게 아이맥스에서 봐대느라 내가 볼 수 없었던 것인가 싶….&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;플로리다 프로젝트&lt;/strong&gt; : 예쁘장한 플로리다에서 명랑하고 험하고 빛나지만 서글픈 아이들의 성장기. 주인공 여자아이가 매우 귀여웠다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;어딕션&lt;/strong&gt; : 광장히 감각적인 뱀파이어물. 대사를 다 알아듣지 못했다는 것이 함정이지만 이미지나 알아들은 정도만으로도 중이중이하며 좋았다. 흑백의 이미지도 매우 근사하고. 무엇보다 역시 박사 뒷풀이는 함부로 가는 게 아니다…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;더 포스트&lt;/strong&gt; : 실화에 제한적인 인물 및 배경 구성, 이야기도 단조로울 수밖에 없는데 그걸 밀도있고 힘있게 끌고 간 연출이 대단하다. 그냥 편하게 보다 한 40분쯤 넘어서는 대집중. 사실 이를 가능하게 한 건 과거 회상따위 없어도 인물을 설득력있게 그려낸 배우들의 힘이기도 하고 메릴 스트립은 연기의 신이다!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;얼리 맨 : 아드만 스튜디오의 캐릭터는 귀엽지만 인상적이지는 않고, 원시인의 축구 이야기는 흥미롭지만 너무 천편일률적이고 뻔하다. 월레스와 그로밋의 근사함은 다시 돌아오지 않는가.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;오션스 8&lt;/strong&gt; : 가볍고 신나는 보석 훔치기 활극. 케이트 블란쳇은 넘나 멋지고 다들 각자 역할을 잘 하는 멋진 모임이었다. (난 친구가 없어서…북클럽은 심심하고… 라는 대사가 포인트.)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;한 솔로 – 스타워즈 스토리: 호불호가 갈리던데 나름 귀엽고 발랄한 영화인데 왜.(그러하다 나는 오리지널 시리즈에 1도 애정이 없다) 다만 한 솔로가 너무 착하고 순딩순딩해서 영화가 심심했다..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;스트레인저 댄 픽션&lt;/strong&gt; : 예전부터 봐야지 하다 넷플릭스에 있어서 이제서야 봤는데, 적당히 선하고 참신하고 따뜻하고 예쁘고 즐거운 이야기. 톰 헐스(아마데우스의 그 모짜르트)를 크레딧에서 보고 깜짝 놀랬고 한 번도 좋아한 적이 없는 매기 질렌할이 역할 탓도 있겠지만 정말 세상 사랑스러워서 더욱 놀랬다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;머큐리 13&lt;/strong&gt; : 요즘 바닥을 치는 인류애를 끌어모으기 위해 보았다.(…) 1960년대 여성 우주비행사 계획이 끝까지 가지 못한 과정을 다뤘다. 필요하다면 남자건 여자건 갈 수 있는 우주고 온갖 어려운 조건들을 만족한 여성 비행사들이 공정한 경쟁에서 쓸데없는 이유로 결국 배제되던 안타까움.그래도 그 길을 인정하고 후대에까지 연대하는 모습이 따뜻하고 어떻게든 살아남은 사람들의 모습이 근사했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;콜 미 바이 유어 네임&lt;/strong&gt; : 이 감독은 내가 본 두 개의 전작에서도 사랑의 여러 단면을 이탈리아를 배경으로 굉장히 감각적으로 담아냈는데, 이번에는 그 단면이 어떤 ‘첫사랑’에 대한 다양한 모습이 되었고, 그래서 더욱 설레고 아름답고 강렬하게 날뛴다. 순수한 애정을 부인하지 않고 드러내고, 그로 인한 기쁨과 고통을 그 모습대로 받아들이는 것의 아름다움.
그 와중에 음악이 굉장히 직설적인데, 처음에 M.A.Y. in the backyard 나오는 거 보고 특히 빵 터졌다. Germination도 그렇고… 넘나 직설적으로 사용하는 것 아니냐. 고양이 돌아다니는 곡을 둘의 마음 탐색전(?)때 써먹다니 허허허허.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;원더 휠: 코니 아일랜드 라고 하면 상상할 수 있는 인스타그램스러운 화면에 우디 앨런 스타일의 아무말 대잔치 제멋대로 사랑 이야기(…)가 담긴 영화. 예쁘고 슬프고 허망한 이야기에 케이트 윈슬렛은 최고였지만 아쉽게도 우디 앨런의 신경증 캐릭터는 [블루 재스민]의 캐릭터를 게으르게 재사용한 것 같은 느낌이 있다.
배경이나 케이트 윈슬렛 때문에 보고 싶기는 했는데, 감독이 여러 모로 잘못했네. 이 예쁜 배경에 이 좋은 배우를 써놓고 이렇게 아무말 대잔치에 직설적 상징들 마구 가져다놓을 일인가.어쨌든 정말 예쁘긴 했다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;더 리더&lt;/strong&gt; : 여러분 케이트 윈슬렛은 매우 훌륭한 배우입니다. 로맨스로 시작해서 역사와 인생관을 훑고 내려가는 묘하게 먹먹한 데가 있는 섬세하고 슬픈 이야기. 그러니까 케이트 윈슬렛의 캐릭터 묘사가 이렇게 훌륭한데.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;레디 플레이어 원: 신나고 정신없고 캐릭터며 장면이며 여기저기서 끌어다써서 넘나 친근하며(특히 샤이닝! 샤이닝! ) 옛날 팝 명곡 여기저기서 튀어나오는 즐거운 영화. 3D가 더 좋았을 것 같다.
…하지만 무엇보다 오글거려…스토리 넘나 심심하고… 유치찬란하고… 가족과 사랑과 우정 참 좋은데 그게 말입니다… 굳이 이렇게까지 오글거리게 풀 일인가요 그게… 그리고 무엇보다 무서웠던 것은, 왜 몇 십년 후의 청소년들이 몇 십년 전의 문화를 향유하고 있는 거죠. 그 사이 문화 소비가 가능한 세대가 바뀌지 않았다는 말이라고 생각하니 영화의 장르가 호러로 보였다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;어느 하녀의 일기: 이걸 왜 봤는지 시작은 애매하나 어쨌든 보다 말았다가 넷플릭스에 있어서 그냥 끝까지 봤고 뭐 많은 고전들이 그렇듯 그 시대의 상황을 아는 용도라지만 갑갑하고 재미없고 그냥 레아 세이두의 코스프레가 예쁘다 끗.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;서던 리치 – 소멸의 땅&lt;/strong&gt; : 넷플릭스 보시는 분들 화질 좋은데서 소리 빵빵하게 켜놓고 보세요. 
소설 설정만 가져와도 영화가 꽉 차서 후속편이 나온다고 해도 전혀 이상하지 않을 떡밥 난무기는 하지만 설정을 영화에 매우 잘 녹여냈고 나탈리 포트만 및 주연들 열일했으며 무엇보다 화면이 넘나 예쁘고 막판 30분의 흡입력은 정말 소름돋을 정도. [에일리언:커버넌트]같은 건 여기서 좀 배워갔으면 얼마나 좋았을까 싶기도.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;셰이프 오브 워터 – 사랑의 모양&lt;/strong&gt; : 굉장히 단순한 사랑영화인데 그래서 그 힘이 강력하다. 완벽하게 과거의 비현실적 배경에서의 [캐롤]이 생각나는 예쁜 영화. 역시 토토로 감독(…)은 크리처 영화인 것이고 샐리 호킨스는 내 취향 로맨스 영화 퀸이 되는 것인가…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;어 리틀 섬씽 포 유어 버스데이: 그냥 샤론 스톤 보겠다고(…) 본, 몇 년간 생일 중심으로 이루어지는 연애담으로 초 가벼운 로코물이고 더 이상 할 이야기가 없다만 그냥 배우들이 아까웠다…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;토르-라그나로크: 감독이 작정하고 개그로 만들려고 노력한 영화. 개그 컷이 빠지는 데가 없는데 그렇다고 너무한 정도는 아니다. 우리 블란쳇님은 언제 봐도 훌륭하지만 역할 자체는 그냥 그랬다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;비뚤어진 집: 아가사 크리스티님의 동명의 유명한 소설이 원작이고 기본적인 구조나 스토리는 거의 원작에 충실했다. 하지만 크리스티 후기 작품의 백미는 심리묘사고 이 소설도 트릭은 그냥저냥인데(Y의 비극을 두 번 보지…) 말 그대로 비뚤어진 가족들의 상태의 합이 포인트인데 이 부분을 영화에서는 좀 못 살려서 심심해서 아쉽다. 그리고 글렌 클로즈 분량이 부족해…(아님)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;원더스트럭&lt;/strong&gt; : 시각을 위한 세상의 유산들이 반짝이는 곳의 경이로움에 대한 찬가. 서점과 박물관과 꿈과 우연과 시공간의 교차 등 낭만적인 요소들로 점철된 동화지만 결론은 자연사박물관 홍보 영화.(…) 부족한 점도 다소 보이지만 줄리언 무어는 역시 훌륭하시고 이런 예쁜 환상동화 조으다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;마카담 스토리&lt;/strong&gt; : 작은 공공주택에서 다양한 사람의 만남이 있다. 아파트 옥상에 불시착한 우주비행사가 전화를 쓰기 위해 아무 집에 들어갔다가 아랍계 중년 여자를 만나고, 다리가 불편한 40대 남자는 감자칩 자판기를 쓰기 위해 밤에만 엘리베이터를 타고 근처 병원에 갔다가 야간 전담 간호사를 만나고, 10대 소년은 옆집에 새로 이사온, 왕년에는 잘 나갔던 여배우를 만난다. 편안하고 귀엽고 따뜻한 만남들.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;다키스트 아워&lt;/strong&gt; : 무난하고 재밌게 볼 수 있는 2차 세계대전 당시의 처칠을 중심으로 한 영화고… 아 모르겠고 게리 올드만 이 미친 자여 ㅠㅠㅠㅠㅠㅠ&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;알파고&lt;/strong&gt; : 알파고와 이세돌의 대국을 다룬 다큐멘터리. 이제는 내용을 다 아는 것이지만 적절한 편집 덕에 90분간 꽤 쫄깃한 기분으로 볼 수 있다. 다시 봐도 굉장히 흥미로운 기분이고 이세돌 넘나 훌륭하고(박수) 여전히 나는 여기에 아주 큰 의미를 두지는 않지만 인간과 기계가 서로 아름다운 수를 주고 받는 것은 (여전히 조금은 안타깝지만) 나름 흐뭇하고 먹먹한 기분이 든다. 두 번 봤지만 계속 봐도 좋았다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;1987&lt;/strong&gt; : 워낙에 자극적인 소재인데 이를 차분하고 깔끔하면서도 안 지루하게 풀어내서 좋았다. 배우들도 별로 구멍 없고. 
(다만 강동원은 역사물 안 나왔으면 하는 개인적인 소망이…아니 갑자기 이야기가 비현실적이 돼… 극장이 꽉 차 있었는데 처음 강동원 클로즈업되는데 정말 관객들의 헉 소리가…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;참고로 작년의 정산 분은 &lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/movie2017/&quot;&gt;여기&lt;/a&gt;에서 볼 수 있다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 19 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/movie2018/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/movie2018/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2018년 책 결산</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/12/%E1%84%89%E1%85%B3%E1%84%8F%E1%85%B3%E1%84%85%E1%85%B5%E1%86%AB%E1%84%89%E1%85%A3%E1%86%BA-2018-12-17-%E1%84%8B%E1%85%A9%E1%84%92%E1%85%AE-3.44.53.png?w=700&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요새는 정신을 놓고 사는데 그러다 사람들이 ‘올해의 책’ 이야기를 하니 정신이 번쩍 들었다. 올해는 책도 얼마 못 읽었고 한 것도 없는 것 같은데 어째서 시간은 이렇게 잘도잘도 흘러가는가. 그래서 얼른 정신을 차리고 일단 읽은 책들을 쭉 정리해 보았다. 
올해는 책을 많이 못 읽었다. 예년보다 3~40권 덜 읽은 것 같다. 하지만 어차피 취미생활로 읽는 것 양이 그렇게까지 중요한가. 읽힐 때는 열심히 읽고 안 들어오면 안 읽고…다 그런 것이라 크게 상관은 없는 것 같고 그래도 좋은 책들은 여전히 좋았다. 
물론 늘 그렇듯 개인적 취향이 듬뿍 반영되었지만, 원래 독서란 개인적인 경험인 것 아닌가.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;범위&quot;&gt;범위&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;기간: 2017년 12월 22일 ~ 2018년 12월 17일 (완료 기준)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;대상: 작년 4권 + 올해 111권 = 115권&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;책 후기 참고
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/bookreview2018-1/&quot;&gt;1월~3월&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/bookreview2018-2/&quot;&gt;4월~6월&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/bookreview2018-3/&quot;&gt;7월~9월&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/bookreview2018-4/&quot;&gt;10월~12월&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;올해의-책-관련-땡땡땡&quot;&gt;올해의 책 관련 땡땡땡&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;올해의-책-관련-이벤트&quot;&gt;올해의 책 관련 이벤트&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;올해도 책 번역을 한 권 했습니다&lt;/strong&gt; : 처음으로 어린이 과학책 번역을 해 보았다. [Make:짜릿한 과학 공작소] 라는 책이고요… 전부터 관심이 있던 Make 시리즈에 숟가락도 얹어보고 조카들에게도 자랑질을 할 수 있는 즐거운 기회였습니다. 
올해는 하고 있는 게 하나도 없네요. 올해 뭘 시작하고 있어야 내년에 나올텐데(보통) 내년에는 책 관련 이벤트는 하나도 없는 오랜만의 해가 될 것인가…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-책&quot;&gt;올해의 책&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;한낮의 우울 (앤드류 솔로몬)&lt;/strong&gt; : 올해는 꽤 전부터 이 책은 올해의 책이 될 것이라는 기분이 명정하게 들었고 그 기분이 역시나 반 년 넘게 지나면서도 사라지지 않았다고 한다. 그만큼 뚜렷하게 근사했던 책. 우울증에 대해서 다각도로 조심스럽게 면밀히 접근하면서도 사람에 대한 애정과 희망을 놓치지 않았던 책. 
아이슬란드에서 눈보라에 하루 종일 호텔에 갇혀서 하얀 밖의 세상을 보면서 따뜻한 차와 함께 이 책을 읽던 시간은 내가 경험한 가장 아름다운 시간 중 한 구간이었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-소설&quot;&gt;올해의 소설&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;조지 R.R.마틴 단편집 2 -꿈의 노래&lt;/strong&gt; : 올해는 쭉 살펴보니 소설책을 거의 안 읽었다. 그나마 읽은 소설들 중에서는 훌륭한 소설도 많았지만 역시 [샌드킹]의 킹왕짱 우아하고 멋짐은 독보적인 것이다… 물론 다른 단편들도 좋았지만.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-잡지&quot;&gt;올해의 잡지&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;매거진 F&lt;/strong&gt; : 식재료를 주제로 한 매거진 B처럼 예쁨예쁨한 매거진. 식재료다보니 내용도 기본적으로 구미가 땡기고 예쁘고 이야기도 충실하고 흥미롭다. 최근 다양한 잡지들이 나오고 있지만 그 중에서도 확실히 눈길이 가고 나의 전 회사와 상관없이(…) 잡지는 잘 챙겨보고 있다.
물론 하지만 제 최애 잡지는 여전히 스켑틱입니다 스켑틱 보세요 두 번 보세요 (아무말).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-작가&quot;&gt;올해의 작가&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;뭐 누구 꼽겠습니까 당연히 &lt;strong&gt;조지 R.R. 마틴&lt;/strong&gt; 이지. 아 그러니까 제 취향 아닌 왕좌의 게임 말고 샌드킹이나 피버 드림 같은 작품도 좀 더 써주세요 핡핡.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-만화&quot;&gt;올해의 만화&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;이 건 (작가나 다른 사람들이 어떻게 생각하건 간에) 넘나 대작이라 꼭 한 번 따로 언급하고 싶었다. &lt;strong&gt;슈뢰딩거의 고양희 (반바지)&lt;/strong&gt; 라는 전무후무한 SF단편 만화책인데. 트위터에 연재했었지만 정말 그 연재작 한 번 나올 때마다 감동을 금치 못했으며 책으로 한 번에 몰아서 보니 그 감동이 넘쳐나서 정말이지.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;올해의-top-7&quot;&gt;올해의 Top 7&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(올해의 책 10권에서 올해의 책/ 올해의 소설 / 올해의 만화 를 제외한 나머지 책들이다. 당연히 순서는 아무런 상관이 없다.)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;초격차 (권오현)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;한국 남자 (최태섭)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;빅데이터를 지탱하는 기술 (니시다 케이스케)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;일하는 마음 (제현주)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;우아한 관찰주의자 (에이미 E.허먼)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;알고리즘, 인생을 계산하다 (브라이언 크리스찬, 톰 그리피스)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;맥스 테그마크의 라이프 3.0 (맥스 테그마크)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;가능하다면 하루에 여덟 시간에서 열 시간 정도, 매일매일 책만 읽고 살았으면 좋겠다. 어쩌면 그 이상도 좋겠다. 책 읽기 말고는 딱히 하고 싶은 일이 없다. 이동도서관 트럭에서 책을 빌리기 시작한 일곱 살 때부터 난 늘 이 모양이었다. 프랑수아 라블레의 표현을 빌리자면, “나는 태어나기를 이렇게 생겨먹었다.” 그리고 나는 내가 강박적으로 책 읽기에 매달리는 이유를 안다. 나는 다른 곳에 있고 싶어서 책을 읽는다. 그래, 지금의 우리 사회가 그나마 합리적으로 살 만한 세상이라는 것은 안다. 하지만 책이 제시하는 세상은 그보다 훨씬 낫다. 가난에 시달리거나 뭔가 중요한 것을 잃어버린 사람이라면 더욱더 그럴 것이다.
– [아직도 책을 읽는 멸종 직전의 지구인을 위한 단 한 권의 책], 조 퀴넌&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/bookreview2018/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/bookreview2018/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>201810-201812 책 로그</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://uploads3.wikiart.org/images/rene-magritte/man-in-a-bowler-hat-1964(1).jpg!Large.jpg?h=500&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정말 요즘 책을 안 읽는 게 너무나도 티가 나는데 어쩌겠는가 캔디크러시프렌즈와 프렌즈타워에 돌돌 말리고 있는 것…아이고 아이고.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 와중에 한동안 나가 있던 읽기력이 다시 돌아오고 있는 기분이지만 어쨌든 슬슬 벌써 사람들이 읽은 책 정리를 하고 있을 뿐이고 나도 거기에 동참할 뿐이고…흑.  그러다보니 이번 분기 넘나 단촐한 것…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(역시나 추천은 볼드체.  ~ 2018/12/15)&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;2018-10&quot;&gt;2018-10&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;생각에 관한 생각 프로젝트: 이제는 가물거리는 [생각에 관한 생각] 내용 환기로는 꽤 좋았고 그 뒤의 이야기들도 알게 된 건 아주 조금은 흥미로웠지만 전반적으로는 좀 TMI라는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;마흔이 되기 전에: 말 그대로 명사들의 짤막한 꼰대질(?)을 담았다. 다만 너무 많은 말들을 담다보니 이야기도 중구난방이고 뭐 다들 좋은 말이고 이 중에 너에게 도움되는 말 하나쯤은 있겠지 + 하나만 잘 새겨도 좋겠지 같은 느낌이다. 이 사람의 다른 베스트셀러도 이런 거라면 안 읽고 싶고 다시 명상을 좀 해봐야겠다 정도(…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;기획은 패턴이다: 예쁜 공간구성의 사례도 좋고 기획자에게 필요한 포인트를 범주화한 것도 좋지만 내용이 너무 다 좋은 당연한 이야기 뿐이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;초격차&lt;/strong&gt; : 권오현 전 삼성전자 부회장의 리더, 조직, 전략, 인재에 대한 경영 철학을 정리한 글. ‘제조업 리더’라서 아주 조금 촌스럽게 느껴질 수도 있지만 많은 생각과 경험이 녹아있어서 우직하고 단단한 힘이 느껴지고, 굉장히 바르면서 의외로 답답하지 않다. 쉽고 흥미롭기도 하여 한 번 읽어봄직하다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;모두 거짓말을 한다&lt;/strong&gt; : 너무 쉽게 쓰려고 하다보니 다 뭉뚱그리고 가십 위주의 글이 된 것 같지만 그래도 적절한 주제 환기 용으로는 괜찮은 책. 내가 사랑하는 두 책 [괴짜 경제학]과 [틀리지 않는 법]은 고전이라는 것을 다시금 일깨운다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018-11&quot;&gt;2018-11&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;한국 남자&lt;/strong&gt;: 한국의 남성과 여성이 사회에서 어떤 현상을 겪었고 어떤 위치에 존재하고 어떤 어려움이 있는지를 꼼꼼하면서도 담담하고 흥미롭게 풀어냈다. 좀 많이 굉장했다. 이 책을 대형 서점에서 서서 읽는 짧은 머리 여성이라서, 괜한 시비가 붙지 않을까 하는 생각을 스치듯이라도 하지 않을 수 있는 세상이 오길 바란다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;타샤의 계절: 타샤 튜터의 1년의 행사를 모아 특유의 따뜻하고 예쁜 그림으로 소개한 책. 타샤 튜터를 이해할 수 있는 엑기스만 모아놓은 기분이 들고 참 예쁘다. 예쁘다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;나는 고양이로소이다&lt;/strong&gt; : 옛날에 읽었다고 생각했는데 아니었나보다. 매우 길고 풍자도 풍자지만 만담이 가득한 이야기. 생각보다 고양이 시선이라고 느껴지는 부분이 적었지만 충분히 흥미로웠다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;위스키는 어렵지 않아&lt;/strong&gt; : 아아 그래 위스키 입문서라면 이 정도는 되어야지.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;빅데이터를 지탱하는 기술&lt;/strong&gt; : 책 참 조으다. 기업의 데이터 생태계 기술 지도를 너무 과하지도 부족하지도 않게 잘 담아냈다. 현재 회사에서 데이터 시스템이 어떻게 돌아가는 지 알기 위한 교양서로 딱 좋고 (조금 과장해서) 데이터 조금이라도 다루는 사람들에게 다 읽혀야 할 것 같다(…). 나도 많이 배웠다(물론 이건 제가 아직 많이 부족하여…).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;무지와 편견의 세계사: 과거부터 근대까지의 (카톨릭과 왕권의) 독선과 이에 대한 대항의 사례와 의견을 서술한 책. 역자 후기에서 나온 번역 제목의 왜곡을 읽는 내내 느껴서 더 불편했다. 관용의 역사 정도로 심플하게 했어도 되지 않았을까.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018-12&quot;&gt;2018-12&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;라마와의 랑데부&lt;/strong&gt; : 기억이 거의 나지 않아서 오랜만에 다시 읽었고 굉장히 아름다운 미지와의 조우를 다시 보았다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;고맙습니다&lt;/strong&gt; : 사람에 대해 애정과 관심이 많았던 달필인 사람의, 본인의 삶을 마무리하면서 쓴 에세이 모음집. 글 하나하나가 삶과 죽음을 얼마나 차분하고 따뜻하면서도 흔들림없이 보고 있는지 그 정명함에 눈이 부실 지경이다. ‘나의 생애’의 마지막 문단은 다시 읽어도 아름답다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;결국 못 하고 끝난 일: 여전히 못하는 것들에 대한 많은 귀여운 그림과 이야기. 하지만 아직 살아있는 동안, 할 수도 있을 지도 모르는 것들이 대부분이다. 나도 못 하는 것들이 수 만 가지지만, 아직 끝이 난 것은 아니니까. 못 한 채로 끝날 수도 있지만 어쨌든 그러면 또 어떤가.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;일하는 마음&lt;/strong&gt; : 변화무쌍한 사회에서 막막함과 답답함의 줄다리기를 타며 조직 생활을, 자신의 일을, 꾸준히 잘 해나가는 마음에 대한 이야기들. 쉽고 희미하고 일부는 아주 다가오지는 않지만 전반적으로는 편안하면서도 마음을 다잡게 하는 문구들. 일하는 사람들에게-특히 적지 않게 일해도 갈피를 못 잡는 나같은 사람들- 추천.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;신의 망치&lt;/strong&gt;: 라마를 읽다가 생각이 나서 읽었는데 역시 비슷한 테마지만 이 쪽은 아포칼립스 쪽. 우주의 힘과 그에 대한 두려움을(대상의 이름이 라마와 칼리라는 데서부터 극명히 드러난다) 매우 우아하면서도 사실적으로-소행성과 지구의 충돌을 상상하지 않던 때에!- 그려냈다. 아아 역시 아서 C.클락 느님.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 15 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/bookreview2018-4/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/bookreview2018-4/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>데이터 윤리를 위한 데이터 추상화 개요</title>
        <description>&lt;p&gt;이 글을 보시는 분들에게 ‘데이터’의 필요성에 대해 굳이 설명해야 할 필요가 있을까. 이제는 ‘&lt;strong&gt;데이터&lt;/strong&gt;’라는 단어는 거의 일상용어에 가깝다. 데이터는 많은 곳에서, 다각도로 더욱 더 자세하게 활용되고 있고, 사람들은 데이터를 통해서 더욱 더 많은 것을 알기를 원하며, 이를 통해서 많은 것들을 판단하려고 한다. 그리고 판단을 위한 근거로, 혹은 호기심으로 더욱 더 자세히 데이터를 들여다 보려고 한다. 그리고 이를 위해서 데이터는 최대한 많이 기록하고 저장해 두려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 분석가의 입장에서는 데이터는 상세하게 잘 남아있을 수록 좋다. 그러다보니 사생활 침해, 정보 보안, 개인 정보 활용 이슈 등의 여러 데이터 관련 윤리 문제가 대두되게 되었고, 데이터를 ‘잘’ 쓰는 만큼 데이터를 ‘바르게’ 사용하는 것에 대한 이슈도 점차 커지고 있다. 또한 데이터 윤리 관련 문제는 많은 사람들이 흔히 걱정하는 ‘인공지능의 윤리’, ‘로봇 윤리’보다도 훨씬 현재 진행형이다.  다만 당장 사용해야 하는 것에 대해 어렵기도 하고 귀찮기도 하기 때문에 많은 곳에서는 이에 대한 화두를 피하고 싶어한다. 하지만 그러기에는 매우 중요한 부분이며, 처음에 제대로 된 규칙과 방안을 가져가지 않으면 나중에 큰 사고로 돌아올 수 있는 부분이기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이에 대해서도 이미 다양한 고민과 연구가 진행되어 왔으며, 이 중 가장 기본적인 주제 중 하나가 ‘데이터 추상화’다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;전산 전공인 사람들은 ‘데이터 추상화’ 라는 말을 접해보았을 지도 모르겠다.  일반적으로 &lt;strong&gt;데이터 추상화(혹은 자료 추상화, data abstraction)&lt;/strong&gt; 라고 하면, 데이터 구조 및 프로그램 구조를 현실 세계의 프로세스를 개념화해서 객체, 데이터, 기능 등을 정의하는 것을 의미한다.  그리고 기술과 학문의 발달로, 이런 추상화 및 복제가 더욱 고해상도로 이루어지고 있다. 이 때 객체나 기능의 경우 현실의 윤리적 문제가 있는 경우 그 것이 정보공간(Infosphere)으로 그대로 복제되어 오는 문제가 발생한다. 다만 데이터의 경우에는, 이런 현실의 윤리 문제 복제 뿐만 아니라, 현실에서 어떤 문제가 없더라도  ‘기록’ 및 ‘정보’로 사용되게 되는 데이터의 경우 이를 활용하는 데에 있어서 문제가 발생하게 된다. 이런 측면에 대해서 다루는 것이 ‘데이터 윤리’다. (사실 이에 대해서는 정보 윤리 쪽에서 다루는 내용이 크지만 이 부분은 겹치는 것으로도 보이고 논문 등에서 모호하게 사용하고 있으니 유사하게 다루고 있다고 생각한다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;데이터 윤리에서 이런 데이터 추상화를 다룰 때 하나의 관점으로 &lt;strong&gt;데이터 추상화 단계(Level of Abstraction, LoA)&lt;/strong&gt; 를 이야기한다. 이 때 기본적인 데이터 추상화 단계인 개념적 모델 – 물리적 모델 등을 벗어나지는 않는다.  기존의 데이터 추상화의 경우 정보 단계에서 데이터 단계로, 이후 컴퓨터를 사용한 정보 처리의 시대로 오면서 컴퓨터 중심 정의 단계로 진행되어 왔다. (이 안에서도 세부적으로 달라지는 내용이 있지만 이에 대해서는 생략한다.) 그리고 데이터 윤리 등의 문제로 개인 정보 및 데이터의 비식별화, 이에 대응하는 데이터의 투명성, 신뢰성 등의 이슈가 등장하면서 기존의 데이터 추상화 단계보다 세부적인 데이터 추상화를 이야기하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이런 경우는 해상도 조절의 문제로, LoA를 &lt;strong&gt;추상화 정도(Gradient of Abstraction, GoA)&lt;/strong&gt; 로 표현한다.  GoA를 정의하여 동일한 LoA 상에서도 데이터의 해상도를 보다 섬세하게 조절하면서 데이터를 사용할 수 있다. GoA는 어떤 구현 방법이나, 알고리즘, 혹은 어떤 규칙을 사용해서 해당 데이터의 LoA를 맞출 것인지에 대한 설명이다. 여러 개념이 있지만, 이를 실제에 적용할 때는 어떤 조직에서는 어느 레벨까지 어떻게 표현된 데이터를 보면 어떤 업무를 할 수 있고 어떤 문제를 예방할 수 있다, 라고 할 수 있는가 정도로 풀기만 해도 사실 실제로 사용하는 데에는 크게 무리가 없을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이를 실제로 적용하는 것은 어려운 일은 아니다.  흔히 이와 관련해서 실제로 많이 사용하고 있는 방법은 마스킹이나 일부 항목 변조나 제거 등일 것이다. 하지만 이런 방식은 보통 문제나 감사가 발생할 때 급하게 적용하는 것이고, 사실은 데이터 기록 시, 혹은 데이터 모델링을 할 때에 미리 고려되어 있어야 하는 부분이다. 데이터 모델링의 경우에는 이를 일반화해서 논리적 모델링을 하고, 이를 기반으로 데이터 적재 시에 집계 및 암호화 등을 적용하는 것이 바람직하다.
하지만 대부분의 경우 이런 식으로 처음부터 데이터 모델링을 적용했을 리 없다. 그리고 사실 데이터 모델을 뜯어고치는 것은 서비스와 데이터를 새로 구성하는 것 만큼이나 어려운 작업이다-거의 불가능에 가깝다. 다만 이런 경우라고 하더라도 현재 데이터의 접근 권한과 데이터의 형태에 대한 모델링을 역으로 해 보고 이를 가능한 한 일반화하고, 거기서 각 데이터의 추상화 정도를 정의하고, 이를 수정하는 식으로 데이터를 조금씩 개선해 나가는 방식을 적용하는 것도 하나의 방법이 될 수 있을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 때 고려해야 할 것은, 앞서 설명한 것처럼 그 GoA가 모든 목적에 부합되어야 하는 것이다. 보통 목적은 데이터를 남기고 사용하는 조직과 서비스의 구조를 명확히 반영해야 하고, GoA가 적용된 데이터는 이 데이터를 사용하는 일에 대해서 충분한 설명력을 가지는 것으로 나타난다 (설명력의 경우는 설명력 정도(Level of Explanation, LoE)를 따로 정의하게 되는데, 이에 대한 설명 역시 이 글에서는 생략하도록 한다).  또한 이런 것이 데이터를 남기고 관리하는 데 있어서 구현 상에서도 문제가 없어야 할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;이 글에서는 우선 데이터 추상화에 대해서 이런 게 있다고 소개해 보았다. 다만 데이터 추상화에 대해서는 꽤 다양한 주변 정의와 이에 대한 수학적, 논리적, 철학적 개념이 들어가지만 여기서는 이런 논의에 대해서는 다루지 않고,  기초적이고 실용적으로 이해할 수 있는 선에서 화두를 꺼내 본 정도다. 이에 대해서 관심이 있으신 분들은 레퍼런스의 논문들을 보셔도 좋을 것이라고 생각한다. 그리고 그렇게 학문적으로 접근하지 않더라도, 실제로 추상화 정도를 정의한 후 이에 대한 방안 정도를 정리해두고 이를 데이터 사용 시에 참고하면 굳이 윤리 뿐만이 아니더라도 많은 면에서 도움이 될 것이라고 생각한다. 
흔히  어떤 이슈가 생겼을 때 급하게 데이터 보안 관련해서 암호화, 권한 관리, 극단적인 경우 데이터 삭제를 진행한다. 하지만 이 외에도 고려할 수 있는 다양한 방안이 있고, 언 발에 오줌누기 식이 아니라 다양한 관점으로 체계적이고 일반적인 개념을 적용해서 고민해 볼 수 있다. 이런 방법도 필요한 때마다 언 발에 오줌누기 식으로 적용하는 것이 아니라 어떤 원칙을 세워두면 좋을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reference&quot;&gt;Reference&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Floridi L. ,2008, The method of levels of abstraction. Minds Mach. 18, 303–329.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Floridi L. ,2006, Information ethics, its nature and scope. SIGCAS Comput. Soc. 36, 21–36.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Floridi L, Taddeo M. , 2016, What is data ethics?Phil. Trans. R. Soc. A 374&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/dataabstraction/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/dataabstraction/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>제주 올레 후기</title>
        <description>&lt;p&gt;수많은 도보 여행자를 위한 길 중 가장 유명한 코스. 제주도 주위 및 일부 섬을 두르는 길로, 점차점차 늘어나서 어느 덧 26개로 늘어났음(대체 돌아도 돌아도 !)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;개인적으로 원체 걷기, 제주도 모두 좋아하니 올레길을 싫어할 수가 없다(…). 일단 어디를 가든 제주의 바다와 산을 동시에 볼 수 있는 길은 언제 봐도 매력적이고, 익숙하면서도 뭔가 다른 마을의 모습과 사람들의 삶은, ‘나와 같은 사람들의, 모르고 있던 세계가 여기 있었다.’ 는 느낌이 들게 한다. 사람도 정말 없어서(…올레길이 요즘 사람 많아지고 상업적이 된다지만..그건 유명한 몇 길만 그렇고..아직 멀었어 아직 멀었어) 그래서 늘 열심히 열심히 걸어다니고 있다. 그래서 정보 공유+홍보 겸 방문 후기를 모아서 정리. 정리하다보니 아직 못 간 길이 생각보다도 훨씬 많다. 아직 멀었어.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;정보
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.jejuolle.org/&quot;&gt;공식 홈페이지&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;직접 느낀 주의 사항
 	* 물은 필수. 비상약이나 간단한 먹을 것도 꼭 챙겨갈 것. 중간에 가게 안 보이고 한없이 걸어야 하는 길도 많음. 비오는 날은 우산보다 우의가 좋음(제주도 바람이 워낙 빡세서..).
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;그냥 걷는 거라고 쉬울 거라고 생각하겠지만 중간에 제대로 쉬기 어려운 데도 많음(사람은 정말 없어서 혼자 걷다가 바닥에 그냥 앉아버린 경우도 n번 있음). 나름 마음 다잡고 가는 게 좋음. 어디 안 좋은 데 있는 사람은 중간에 위험한 상황에 처해도 구조해 줄 사람 없으니 올레 안내센터 전화번호 등 적어서 가는 게 정신건강에도 좋고, 웬만하면 해안 도로만 도는 데나 난이도 낮은 데, 관광지 통과하는 데를 가는 것을 추천. 비상시를 대비해서 주변의 이정표 및 콜택시 번호를 확인해 놓는 것도 필요.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;후기
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;1코스: (2013년 3월) 시흥초등학교-광치기까지. 혼자 다니던 여자 분 살인사건이 일어나면서 여자 혼자 올레길 다니는 것에 대한 엄청난 경각심 및 주의가 요구되는 계기가 되었음. 그 와중 초반에 있는 오름을 끝에 돌게 되어 마침 날도 어두워지는데 오름은 죽어도 못 가겠어서 사실 오름은 안 올라가고 패스했음.(어두운데 혼자 오름 가려고 해봐. 살인사건 난 지 오래 되지도 않았는데. 무서웠다구.)
 	성산일출봉을 보면서 바닷가를 도는 길이라 일단 기본적으로 예쁨. 동쪽이라 오전에 가면 더 예쁠 듯. 성산 일출봉 외에 사실 크게 볼 것은 없는 길이지만 일단 예쁜 바닷길인게 어디인가.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2코스: (2013년 3월) 봄에 가면 유채꽃밭을 엄청 볼 수 있음. 길이 험하지도 않지만 아주 크게 특색있지는 않음. 마을 구경과 바다 구경을 적절히 할 수 있음.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;3코스: (2013년 3월. , 2015년 2월 완료). 길다. 사람 없다. 험하다. 이 세 가지 말로 표현할 수 있는 극강의 코스. 하지만 예뻐서 포기할 수 없다. 제주의 숲과 오름과 바다와 마을을 모두 체험할 수 있다. 중간의 김영갑 갤러리는 서비스 서비스. (김영갑씨가 왜 사진을 여기에 전시했겠는가. 여기가 워낙 예쁘니까 그렇지.) 하지만 올레길 중 몇 안되는 20km가 넘는 길인데다 오름에 바다 돌길 등등이 있어서 험하고 길다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4코스 (2015년 2월): 길다. 심심하다. 길다. 길다. 거기다 중간에 험한 해변 길이 툭툭 튀어나와서 당황스러운 경우가 있음. 기본적으로 바닷길이라 바다는 징하게 볼 수 있음.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;5코스:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;6코스: (2011년 7월)몇 안되는 난이도 ‘하’ 코스. 말 그대로 해안도로길을 열심히 걷는데 그 와중에 길지도 않다고 보면 됨. 쇠소깍, 정방폭포 등의 관광지와 항구, 시장, 공원 등도 있어서 길에 화장실 및 편의점, 식당이 없어서 지칠 일도 없고, 눈이 지겨울 일도 없다. 관광 와서 가벼운 올레길 체험(?) 코스로 추천.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;7코스: (2011년 7월) 개인적으로 올레길 중 가장 아름다운 코스 중 하나라고 생각함. 심지어 내가 갔을 때 미친 듯이 비가 오고 한참 강정 해군 기지 문제로 시끄러울 때여서 경찰들과 시위하는 분들이 포진해 있었음에도 불구하고(사실 길 막아놨는데 몰래 갔…) 한 걸음 한 걸음 풍경이 너무 근사했음. 길이 길지는 않고 오름도 없으나(물론 날씨+상황이 워낙 다이나믹해서 걸을 당시에는 길이 무진장 길게 느껴졌음) 벼랑 및 바윗길이 좀 많이 빡셈. 비나 눈이 올 때는 추천하지 않음. 시작하는 데가 아마 대장금 촬영한 데였던 걸로 기억.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;8코스: (2011년 7월. 미완.) 중문단지를 지나가는 길이라 중국인들이 좀 있음(…). 길이 길고 모래사장이나 돌길 걷기는 여의치 않아서, 접근성은 좋고 언덕이 없어서 쉬워보이나 보기보다는 피곤한 길.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;9코스:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;10코스: (2011년 7월.)여기도 바닷가가 예쁨. 산 구경도 할 수있음. 길지도 않음.  여름에 가면(덥겠지만) 해수욕장도 근처에 많아서 해수욕장 온 김에 슬슬 걸어도 됨. 도착지점 모슬포항에는 무려 맛난 고등어횟집과 방어횟집과 매운탕집 등이 다수 분포(?)하고 있음.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;11코스:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;12코스:(2014년 2-3월) 길이 험하진 않지만 긴 편. 마을과 오름과 바다와 절벽 등등을 볼 수 있음. 초반의 끝도 없는, 사람이라고는 볼까 말까인 밭길 마을길의 길이는 3코스와 비슷할 지경이라, 한없는 밭과 지평선을 보면서 도닦기 좋음.(하지만 이 와중에 비가 퍼부어서 힘들었음). 정줄을 놓고 수양을 하면서(…) 통과하면 슬슬 새떼와 특이한 벼랑이 눈길을 끌고 그러다 봉 하나 올라가면서 생이기정 바당길과 차귀도의 조합은.. 레알 7코스에 버금가는 내가 본 올레길 중 최고의 근사한 풍경 중 하나임.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;13코스: (2014년 3월) 몇 안 되는 육지 길이어서 기대 안 하고 갔다가 건진 의외의 대박. 숲 좋아	하시는 분이 있다면 강추. 제주에서 사려니숲도 이제는 사람이 많아지고 길도 넓어졌고, 비자림은 너무 인공미가 돈다고 생각하면 이 길 강추. 특전사숲길/고사리숲길/고목 숲길 등등 정말 영화나 뮤직비디오에서 나올 만한 숲길을 걸을 수 있음. 용수저수지의 철새들이 한꺼번에 날라다니는 광경도 장관이었음. 다만 길이 뜬금없이 중간에 나무들이 넘어가거나 하면서 끊겨있던 건 조금 에러. 중간에 낙천리 아홉굿마을이라는 데가 있는데..여기 좀 무서움(…). 부제 의자마을인데. 어떤 의자 덕후가 3-4층 건물 만한 나무 의자들을 만들어서 여기저기 세워놓고 읍사무소 등등에도 다양한 모양의 나무의자들이…덕후의 냄새가 나다 못해서 밤에 보니 진지돋게 무서웠음.(…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;14코스: (2016년 12월-미완) 비양도를 보면서 바다를 한바퀴 돌 수 있다. 입소문 자자한 금능 해변을 제대로 볼 수 있다. 바닷길은 정말 예쁜데, 바닷길이 좁고 험하다. (정말 무서웠다 왜 나를 이런 데다 보내능가…) 다니다 보면 나도 모르게 화를 내면서 무서워하고 있는 그 길. (…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;15코스: (2016년 12월) 예쁜 바닷길과 오묘한 밭길을 계속 지난다. 이 길이 맞나 싶으면 맞구나 싶었던 특이한 동네길. 아주 간혹 동네 분들이 ‘여기도 올레길이래! 세상에’ 하는 식으로 수군거리는 것을 들을 수 있다. 길은 길어서 그렇지 그렇게 험하지는 않았던 곳. 난대림이 예쁘고 인상적이다. 하지만 길다. 길다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;16코스: (2016년 12월) 예쁘고 호젓하다. 역시나 험하지는 않지만 길다. 아무 생각 없이 걸으면 참 좋지만 어떤 특색이 기억나지는 않는다. 그리고 끝났다 싶으면 길이 계속 있었던 건 함정. (…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;17코스: (2017년 4월) 제주 시내로 돌아오는 길이 은근 예쁘다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;18코스: (2017년 4월) 포근하고 예쁜 길. 바다가 조으다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;19코스: (2017년 4월) 이제는 힙해진(…) 함덕 해수욕장이 정말 예쁜 곳.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;20코스: (2013년 3월) 짧지만 오름이 두 개나 있어서 차마 쉽다고는 못 하는 길. 하지만 오름+바닷길+마을길의 배합이 잘 되어 있고 교통편도 좋은 편이며 나름 깨알같은 맛이 있어서 뭔가 제주도의 제대로 된 요약판 같은 느낌이 드는 길임. 그 와중에 조금 흥하는(?) 예쁜 카페들이나 음식점들도 은근 산포되어 있으니 이런 거 좋아하는 사람들에게도 추천할 만한 길임.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;21코스: (2013년 3월) 역시 짧고, 그 와중에 길도 평탄하지만 마지막 산이 쫌 높음(그래서 돌아갔음(쿨럭)).  이 길이 생기면서 제주를 한 바퀴 도는 올레길이 완성되었음. 하지만 너무 짧고(섬을 제외하면 가장 짧음) 저녁에 돌아서 큰 감흥은 없던 걸로.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1-1코스: (2013년 3월) 다 같이 돌자 우도 한바퀴(…). 명불허전. 정말 예쁨. 우도란 정말 좋은 섬임. 제주도 최고의 비경이라고 감히 말하게씀.(날이 맑아서 더 그랬는지도). 다만 내가 갔을 때 바람이 레알 험하게 불어서 제 정신이 아니었던 게 단점. 그래도 배가 뜬 게 어디임.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;7-1코스: (2011년 7월)간간히 시내를 돌아서 중간에 편의점 및 화장실 접근이 용이하기도 하고, 폭포도 있어서 좋은데..문제는..문제는…(오름도 아닌) 산이 2개임.(…)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;10-1코스:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;14-1코스: (2018년 11월) 곶자왈이 꽤 길게 있어서 과하게 한적하다. (혼자 가면 위험하다는 말이 괜히 있는 것이 아님). 하지만 예쁘고 호젓하고 짧다. 시작지점과 끝지점 모두 쉬기 좋음.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;18-1코스: (2017년 4월) 예쁜 섬이지만 시간이 오래 걸리며 갈 때 배가 정말 많이 흔들린다. 두 개의 섬으로 되어 있고 언덕이 많아 시간이 오래 걸리며 다리 건강도 조심해야 한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 18 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/jejuolle/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/jejuolle/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>201807-201809 책 로그</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/10/img_2702.jpg?h=500&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이번 분기에는 이래저래 책을 많이 못 읽었다. 큰 일이 너무 많았다. 요즘은 시간이 많으면서 정신도 없다. 뭔가 내가 잘 하는 건지 모르겠고 살면서 확신은 점점 줄어들기만 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러다보니 집어드는 책들도 자꾸 아주 가벼운 책-여행책 같은 것들-을 집어들게 되고, 그러다보니 가뜩이나 책이 적은데 리뷰할 책은 더 적다. 여긴 어디 나는 누구.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이럴 때의 대피소는 사실 책인데. 좀 더 많이 읽으면 괜찮아지려나. 그런데 사실, 책을 읽으면 그냥 재밌고 좋은 것이지 책을 꼭 많이 읽을 필요도, 깊이 읽을 필요도 없는 것 같다. 많이 읽힐 때는 많이 읽고 천천히 읽힐 때는 천천히 읽고…즐기는 것에 애초에 부담같은 것 가질 필요 있을까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;늘 그렇듯, 추천도서는 볼드체.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018-07&quot;&gt;2018-07&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;유피디의 독일의 발견: 독일의 여러 도시에 대해 짧고 인상적으로 특징을 정리해 둔 책. 간단히 여러 도시들을 훑어보기에 좋았다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;가우디의 마지막 주택, 밀라 주택&lt;/strong&gt; : 3년전 바르셀로나에서 본 까사 밀라의 기억이 새록새록. 자세한 설명을 볼 수 있어서 더욱 좋았다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;완전사회&lt;/strong&gt; : 한 남자가 냉동인간으로 보존되었다가 깨어나보니, 기술적으로,문화적으로 너무나도 다른 세계가 되어 있다. 무엇보다 여성들만 남은 세계. 하지만 그래도 인간사는 어쩔 수 없고, 그 안에서 어떻게든 살 길을 도모하게 되는데.
익숙하면서도 신기한 설정, 꽤 깔끔하게 진행되는 이야기. 그러니까 좋은 이야기는 굳이 나라를 구분하지 않고 어쩌면 시대도 구분하지 않는다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;문맹: 읽다가 너무 힘들어서 마지막권은 결국 못 읽은 [존재의 세 가지 거짓말] 작가의 자전적 이야기. 활자 중독이고 예민한 사람이 세파에 시달리면서 변해가는 마음을 간결하게 그려냈다. 저 작품처럼 힘들지는 않고 잘 읽히지만 어떤 큰 느낌 역시 없어 좀 아쉬웠던.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018-08&quot;&gt;2018-08&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;항상 앞부분만 쓰다가 그만두는 당신을 위한 어떻게든 글쓰기: 소설가이자 연구원으로 트위터에서 ‘곽재식 속도’로 유명한 척도의 주인공이신 분이 쓰신 글쓰기 책. 주로 소설 쓰기에 대한 내용이고 본인의 천재성과 성실함을 어필하고 계시는-경험에서 우러나온 이야기들은 이런 부분이 참 어쩔 수 없다- 듯 하지만 그래도 꽤 일리있는 실용적인 이야기들도 많고 무엇보다 실용서도 엄청 속도감있게 읽히게 하는 필력을 자랑하시는 통에 재밌게 읽었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;문학의 도시, 런던: 런던을 배경으로 수많은 문학이 탄생했고 수많은 작가들이 울기도 웃기도했던 것에 대해 상세히 짚었다. 물론 내가 이런 곳을 하나하나 돌아다닐 정도로 영국 문학에 애정이 넘쳐흐르는 것은 아니고 모르는 작가도 많았지만 그럼에도 불구하고 런던과 영국문학은 사랑이니까요.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;일단 오늘은 나에게 잘합시다&lt;/strong&gt; :  도대체씨의 아무말 대잔치 일상 에세이. 귀엽고 어떻게 보면 냉소적이지만 어떻게 보면 따뜻한. 무작정 괜찮다고 하는 것보다 이런 쪽이 훨씬 위로가 된다. 타인의 마음은 그대로 놓아두고, 어차피 망한 생이지만 어쩔 수 없으니 역시 흘러가는 대로 두고 보아요.
그러니까, ‘내가 뭐하는 거지’라는 고민이 들 때는 ‘그 것을 안 해도 다른 더 나은 걸 하고 있지는 않을 거에요’라고 생각하면 마음이 편합니다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;있으려나 서점&lt;/strong&gt; : 책에 대한 다양하고 귀엽고 아기자기하고 사랑스러우면서도 책에 대한 애정을 정확하게 건드리는 상상들. 이런 서점이 정말 있으려나 서점. 하지만 그래서 우리는 여전히 책을 좋아하고 책의 도움을 받은 사람들이 책한테 은혜를 갚기 위해 매달리기도 한다(서점에 취직해야하나…(아님))&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;언제 할 것인가&lt;/strong&gt; : 삶의 타이밍을 이야기하는 책들은 언제나 반신반의한다. 하지만 중요한 것은 현재가 아니라 시간을 하나의 일관성있는 전체로 바라본다는 관점에 동의하며, 이런 관점에서의 타이밍은 결코 무시할 수 없으며 모든 사건은 결국 시계열 분석을 해야 한다는 결론에 다다르고 마는 것이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;메리, 마리아, 마틸다: 메리 울스턴크래프트와 메리 셸리 모녀의 여성 주인공 단편 세 개를 모았다. 주체적인 여주인공과 M으로 시작한다는 공통점, 사랑 이야기 중심이라는 공통점이 있지만 자전적 소설이라는 메리는 솔직히 좀 지루하고(읽는데 오래 걸렸다…) 마리아는 작가가 하고 싶은 말을 너무 많이 했지만 그 와중에 미완성이고 마틸다는 좀 애매모호하다. 하지만 분명 읽어볼 만은 한데 음.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018-09&quot;&gt;2018-09&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;추남, 미녀 : 올해의 아멜리 노통브판 보졸레 누보는 역시 거기서 거기였다. 간만의 해피 엔딩이지만 역시나 엔딩보다는 똑똑한 사람의 생각을 화려하게 표현하는 데에 극도로 신경쓰는 특유의 스타일.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;도널드 노먼의 UX디자인 특강&lt;/strong&gt; : 많은 곳에서 simple is the best 를 외치지만, 무작정 단순한 것만은 답이 아니고 오히려 혼란을 가중시킬 수 있으며 현대 사회에서는 결국 복잡함을 피할 수는 없다. 그렇다면 사용자가 이런 불편함을 덜 느끼면서 복잡성을 받아들이게 하려면 어떻게 디자인을 해야 할까. 그리고 사용자는 이에 대해 어떤 마음의 준비(?)를 해야 할까. 이에 대해 (간혹 아무말로 느껴지는 내용도 있고 사족도 있지만) 이해하기 쉽게 잘 설명한 책.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;과학자가 되는 방법&lt;/strong&gt; : 조카가 ‘과학자와 인터뷰 숙제를 해야 하는데 이모 아는 사람 없나요’라고 물었다. 나는 어떤 대답을 해야 할 비 몰랐다. 과학자의 업은 명확하나 직은 명확하지 않고, 사실 ‘연구원…?’하고 어렴풋하게 생각할 뿐이다. 이 책은 국내외 이공계 박사와 그 이후의 테크트리를 꽤 담담하면서도 깔끔하게 정리했다. 본인이 이 안에 몸담고 있으면 좀 혈압오를 일도 많았을텐데(…) 그 객관성에 박수를 보내며, 다소 공대쪽과는 미묘하게 다른 분위기도 있었지만 전반적으로 ‘과학자’에 관심있다는 사람들에게는 추천하고 싶고 저 조카에게도 사줄까 생각중이다.(여기서 ‘데이터 과학자’같은 이상한 조어는 꺼내지 말기로 해요)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;왜 맛있을까&lt;/strong&gt; : 음식이란 어쩌면 매우 개인적이며, 다양한 감각과 기분에 좌우되는 예술의 극치일 수 있다. 이런 음식의 맛을 어떤 방식으로 끌어낼 수 있는 지를 음식 외적인 면에서 다양하게 연구한 결과를 보여주는 책. 가끔은 무리수같기도 하고 과한 일반화 아닌가 싶기도 하지만 다양한 관점을 볼 수 있다는 것 자체로도 굉장히 흥미진진한 책이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;풍선인간: 찬호께이의 초기 옴니버스 단편집. 기이한 능력으로 사람을 죽이는 킬러 이야기. 펄프픽션(?)느낌으로 썼다지만 특유의 흡입력은 이런 가벼운 이야기에서도 유효하고 단순하지만 군더더기없으며 꽤 개운한 느낌이 들어 타임킬링용으로 손색없는 신나는 소설.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/superhero/&quot;&gt;근방에 히어로가 너무 많사오니&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: 링크로 대체&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 02 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/bookreview2018-3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/bookreview2018-3/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>근방에 히어로가 너무 많사오니-슈퍼히어로도 우리 민족이었어</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;슈퍼히어로 어디서 뭐하나, 저런 사람 안 잡아가고.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;이 책을 주변에 놓았을 때, 사람들이 책 제목을 보고 보인 반응은 ‘재밌겠다’ 였다. 그리고 ‘우리 나라 배경의 (대부분 현재) 슈퍼히어로 단편집이야’라고 했을 때는 대부분 반신반의하는 표정이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;예전에는 ‘슈퍼히어로물’이라고 하면 ‘슈퍼맨’으로 대표되는 캐릭터로 어느 정도의 인지도는 있으나  허무맹랑하며 익숙하지 않은 거대한 스케일에 다소 이질적이고 유치한 장르였으나, 최근에는 DC와 마블 코믹스 기반의 영화들로 굉장히 친숙한 장르가 되었다. 다만 친숙해지는 과정 속에서 ‘슈퍼히어로물’ 이라고 하면 여전히 장르 이름(?)도 영어에서 유래한 것처럼, 외국 중심의, 그나마도 현실을 반영한 가상 공간에서, 비현실적인 능력을 가진, ‘oo맨’, ‘oo우먼’ 등의 이름이 붙는 히어로와 악당의 싸움이 주를 이루는 일종의 이세계물로 자리잡아 버린 감도 없지 않아 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 어차피 ‘슈퍼히어로물’이란 ‘슈퍼히어로’, 즉 비현실적인 능력을 가진 인물만 등장하면 되는 것 아닌가. 그렇다면, 사실 이 장르는 그다지 우리에게 어색한 장르가 아니다. 우리에게도 이미 ‘홍길동’, ‘전우치’같은 비현실적 능력을 가진 슈퍼히어로가 고전에서부터 등장해 왔다. 모 광고 카피를 응용해 보자면, ‘슈퍼히어로도 우리 민족이었어’. 애초에 외국에서만 존재하던 장르는 아닌 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘귀신들 어디서 뭐하나, 저 사람들 안 잡아가고.’
‘홍길동’, ‘전우치’ 같은 국내 고전에서의 슈퍼히어로는 이 익숙한 고전 문장에서 ‘귀신들’의 자리를 대체한다. 현실의 사람들이 만들어내는 문제지만, 개인적, 사회적 역량 탓에 해결하지 못하고 한만 쌓이는 문제들을 속시원히 해결해 주는 존재로, 작품 내에서의 배경이나 문제 역시 이런 한을 보다 직설적으로 해소하고, 독자가 대리만족을 할 수 있게끔 현실을 은유하는 가상의 세계 대신 현실을 거의 그대로 반영한 세계를 가져다놓고 그 안에서 귀신 대신 슈퍼히어로가 뛰논다. 그리고 그 귀신들에게도 뒷이야기가 있듯이 슈퍼히어로에게도 각자의 삶이 있고, 호형호제하지 못하는 등 그 삶에도 애환이 있다. 이 역시도 가상 세계의 히어로들보다 다소 현실적이다. 이 것이 국내 고전에서의 슈퍼히어로의 이야기였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 이런 식의 이야기가 그대로 현대로 이어졌다. 그 것이 몇 년 전에 출간된 [이웃집 슈퍼 히어로]였고, 이 책의 적절한 성공(?)에 힘입어 같은 기획의 단편집이 이어서 최근 출간되었으니, 바로 이 책 [근방에 히어로가 너무 많사오니]다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;작가들의 면면도 여전히 화려하다. 이전과 마찬가지로 국내 장르 문학의 유명인(?)들이 상당수 포진해 있다. 이전 단편집에 참여한 이수현, 듀나, dcdc, 김보영 작가에 장강명, 임태운, 구병모, 곽재식 작가가 참여해서, 이전 단편집과 비슷하면서도 다른 면모를 선보인다. 이전 단편집에도 참여했던 작가분들의 작품은 전 단편과 유사한 분위기, 혹은 연작의 구성을 보이는, 여전히 흥미로운 단편을 실었고, 새로운 작가분들은 자신들의 개성을 새로 뽐내는 단편을 실었다. 덕분에 이 단편집은 전작과는 다르면서도 익숙한, 다양한 형태가 적절히 어우러진 흥미로운 구성이 되었다. 이수현님의 글은 여전히 따뜻하고, 듀나님은 여전히 글을 복잡하게 잘 쓰시며,  dcdc님의 글은 여전히 신나고 드라마화 되었으면 인기 많을 것 같으며 김보영님의 글은 여전히 차분하고 묵직하다. 거기에 잘 읽히고 다소 웃기면서도 가볍지만은 않은 장강명님 글이라든가, 슈퍼히어로물에 기대하는 바를 현실 배경으로 거의 정확하게 짚은 것 같은 임태운님 글, 1인칭 시점의 히어로물은 이런 것이구나 싶었던 구병모님 글, 위에서 언급한 ‘고전 슈퍼히어로물’을 다시금 떠올리게 한 곽재식님의 글까지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이렇게, 외국의 화려하고 낯선 슈퍼히어로와 크게 다를 것도 없지만, 보다 시원하고, 혹은 뼈아픈 주변의, 익숙한 모습이 오버랩되는 흥미로운 작품들이 실려있다. 작가분들의 개성도 충분히 드러나면서, 슈퍼히어로물이 주는 기본적인 쾌감 역시 어느 정도 느낄 수 있는 흥미로운 단편집이었다. 전작을 읽은 사람들은 그 기대를 배신하지 않을 것이며, 전작을 읽지 않았던 사람들도 부담없이 즐겁게 읽을 수 있는 그런 책이다. 슈퍼히어로물을 좋아한다고 생각하는 사람들이라면 조금 색다르면서도 어딘가 익숙한 묘한 즐거움을 받을 수 있을 것이고, 슈퍼히어로물에 그다지 취향이 없더라도 친숙한 이야기에 쉽게 빠져들 수 있지 않을까 생각한다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/superhero/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/superhero/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>집중 참선 기간을 보냈던 이야기</title>
        <description>&lt;p&gt;사실 이 글은 1월에 조금 마음이 힘들었을 때 썼다. 왜 오픈을 안 했는지는 모르겠지만, 아마도 지금 다시 읽어보고 오픈을 하라는 일종의 예지였을 것이다. 지금은 그 때처럼 그렇지는 않지만, 여러 가지로 혼란스럽고 조금은 불안하다. 다양한 답없는 고민을 한다. 여기는 어디, 나는 누구, 나의 길은 어디. 하지만, 아마도 괜찮을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요가는 꾸준히 배우고 있다. 여름에 이래저래 쉬었다가, 지난 주부터 다시 조금씩 시작했다. 두어달 쉬었다고 몸이 많이 다시 뻣뻣해졌지만, 다시 열심히 하면 역시 더 나아지겠지. 조금씩이지만, 이제는 그런 마음을 모르는 것이 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—–&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요즘은 요가를 배운다. 3개월째, 간혹 1주일 내내 째기는 하지만 그럭저럭 나가고 있다. 나의 몸은 워낙에 엉망진창이고 뻣뻣해서, 사실 엄청 못한다. 부끄럽기는 한데 운동하면서 부끄러운 게 하루이틀이 아니어서 이제는 매우 뻔뻔하다. 못하니까 배우지 뭐. 쳇, 못하는 게 부끄러워서 도망가지만 않으면 되는 거지, 라는 기분으로.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 이 것은 힘든 운동을 하기 싫은 핑계일 수도 있겠지만, 어느 순간, 나는 더 이상은 검도가 늘지 않겠다는 것을 깨달았다. 사실 유단자(라고 말하기에도 부끄럽지만)가 된 것도 과분하다. 나의 팔다리 근육은 짧고, 어깨 근육도 오그라 붙어 있고, 팔의 힘은 제대로 들어가지 않고, 숨은 짧다. 자세가 나오지 않고, 어거지로 그 자세를 쫓으려면 힘이 들어가지 않고, 속도를 붙이면 무너진다. 여기서는 더 늘지는 않고 스트레스만 받을 뿐이다. 나는 검도를 매우 좋아하지만, 더 싫어지기 전에 일단 몸을 어떻게 하고 오지 않으면 아무 것도 못 할 것 같았다. 그러다 어영부영 쉬다 보니 지금이라, 그나마 하고자 골라본 것이 요가다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/01/25586878_10155324579037449_8946377502639352939_o.jpg&quot; width=&quot;500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지난 크리스마스에는 절에 다녀왔다. 전부터 궁금했던 집중 참선 기간이 마침 크리스마스 연휴 기간과 겹치기도 했고, 마음도 조금 불편했고, 다행히 아무런 약속이 없었기 때문이다. 보통은 3박 4일로 되어 있는데 휴가까지 내기는 좀 그래서 나는 2박 3일(크리스마스 연휴 + 주말 23~25일)만 참가했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;프로그램은 별 것 없다. 일반적인 템플스테이 같은 것과 비슷하다.  세 번 예불 참석하고, 예불 시간에는 선택적으로 108배를 하며(예전에 했다가 며칠 고생한 기억이 있어서 이때도 한 번만 했고 하루 정도 힘들었다), 세 끼 식사를 한다. 그리고 참선을 한다. 원래는 하루 한 시간씩 행선(걷기 명상)도 있어서 근처 숲을 걷는다고 하는데, 내가 간 날은 내내 눈/비가 내려대서 내내 선원에서 좌선만 했다.
대략 새벽 예불-참선 1시간-식사-참선 2시간-점심 예불-식사-참선 3시간-저녁 예불-식사-참선 2시간-취침 으로 돌아갔다. 대략 하루에 8시간 정도 참선을 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;참선은 별 것 없다. 그냥 앉아서 명상이다. 그냥 벽을 보고/눈을 감고 호흡에 집중한다. 잡생각에 빠지면 다시 숨에 집중한다. 그냥 현재 상태를 받아들이고 인지한다. 참여는 선택이고 어떤 식으로 해도 괜찮다. 너무 부스럭거리면 주변 스님들이나 같이 참선하는 분들께 방해가 되겠지만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…물론 말이 쉽지 잡생각 장난 아니게 들고(정말  나의 잡생각이 어디까지 버라이어티해질 수 있는 지를 제대로 경험한 시간이었다) 그냥 방석 하나 깔고 좌선하고 있으려면 등 아프고 허리 아프고 다리 저리고…다행히 졸거나 하지는 않았지만 굉장히 여긴 어디 나는 누구 상태를 극도로 체험할 수 있었다. 사실 나중에는 거의 버티기의 기분이었어서 내가 참선을 아주 잘 했다는 생각도 들지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(마지막 날 나오기 직전에 점심 먹다 들은 이야기지만, 지금이 동안거 기간이라 스님들이 보통 다른 데 참선하러 가시고 남아계신 스님들이 다른 데와 동일하게 집중 참선하고 있는데 그냥 그 거 그대로 한 거라고, 스님들에게도 빡센 건데 어케 잘 따라가시던데 괜찮았냐고… 야아아아 당연히 안 괜찮아! 사실 마지막날 아침에 한 시간 쨌다고! )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가서도 느꼈고, 지금도 생각이 달라지지는 않았다. 나는 절의 고요하고 편안함, 세상에서 벗어난 것 같은 기분을 좋아하지만, 내가 종교가 있는 사람도 아니고 하다 보니 아마 템플스테이나 이런 걸, 정말 마음이 힘들어지거나 관광 목적으로 가고자 하는 게 아니면 일부러 가거나 하지는 않을 것이다. 굳이 절이 아니더라도 작년의 자작나무숲이나 곰배령 같은 다른 고요한 곳들, 혹은 내가 걷지 않은 많은 둘레길들도 더 많이 찾아볼 수 있을 것이고, 호연마을같은 좋은 곳도 갈 수 있다는 선택지가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 참선 시간이 나름 도움이 되었다. 요가에서 배웠던, 호흡을 아랫배 끝까지 의식적으로 밀어넣는 것에 대해 내내 생각할 수 있어서 좋았다. 그냥 호흡에 집중한다고 하면 사실 아무 것도 아니다. 쉬이 날아가기도 하고. 하지만 호흡이 상반신 전체를 타고 내려가는 것에 계속 집중을 하니 집중하기도 더 좋고, 정말로 공기가 몸 속에 제대로 들어가고 나오는 기분이었다. 특히 숨이 짧고 폐가 약한 나에게는 더욱 더, 별 것 아니지만 도움이 되는 방법이었다. 물론 잡생각 틈에서 숨에 집중하는 것은 10%나 되었을까 모르겠지만, 어쨌든 유일한 의식 속의 행동이었으니까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론 3일간 그러고 왔다고 해서 그닥 달라진 것은 아무 것도 없다. 몇 달간 요가를 했다고 역시나 달라진 것은 아무 것도 없다. 당연히 현실은 달라지지 않았고, 현실에 대한 나의 마음도 달라지지 않고 늘 롤러코스터를 타고, 몸은 여전히 뻣뻣하고, 나의 숨은 여전히 짧다. 하지만, 어쨌든 시간은 흐르고, 내가 움직이고, 무언가를 기억하고 있고, 그것을 의식하는 것만으로도 무언가 조금씩은 달라지고 있다. 사실 그 이상은 기대하지도 않고, 그것이면 된 것 아닐까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘도 요가를 하고 왔다. 호흡에 좀 더 신경쓸 수 있어서 좋았다. 간단한 동작을 배웠다. 등 뒤에서 척추를 눌러주는 동작이었는데, 이렇게 하면 호흡이 편해진다고. 따라했는데, 정말 갑자기 숨이 탁 트이는 것을 느꼈다. 이 자세가 뭐라고, 나는 왜 이걸 아직도 몰랐을까. 나의 몸은 매우(좀 심할 정도로) 뻣뻣하지만, 아주 조금이나마 안 되던 동작이 되는 걸 발견했다. 아아, 그렇구나, 나아지고 있구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아마도 언젠가는 다시 검도를 할 수 있을 것이다. 아마도 언젠가는 참선에서도 좀 더 집중할 수 있을 것이다. 아마도 언젠가는 숨을 좀 더 자연스럽게 깊게 쉴 수 있을 것이다. 아마도 언젠가는 마음이 좀 더 편해질 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;상황은 좋아질 수 있다. 많은 경우 생각보다 현실이 나았고, 그래서 좀만 참고 기다리면 꽤 많은 경우 그렇고, 그렇지 않은 경우라면 문을 열고 바깥으로 나가면 그만이다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/meditation/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/meditation/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Data.Community.Diversity.</title>
        <description>&lt;p&gt;지난 달 호주에서 R 컨퍼런스인 UseR!에 참석했다. (언젠가 아마도 UseR!에 대해 따로 후기를 쓰겠지만) 이 컨퍼런스에서 가장 인상적이었던 점 중의 하나는 커뮤니티에 대한 강조였다. R은 오픈 소스기는 하지만 Apache Software Foundation 등의 어떤 운영 주체가 따로 있지는 않다(물론 지금은 가장 많은 영향력을 가지고 있는 것은 RStudio 라는 회사지만 R에 대한 개발 및 프로젝트를 주도한다고 보기는 어렵다).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서인지 R에는 어떤 주요 커뮤니티 역시 없다. 그러다보니 깃헙이든, SO든, 레딧이든, 어디든 R 사용자 간에 의견을 교류하고 발전할 수 있다면 그 모든 것이 R 커뮤니티 활동이 된다.
그리고 그런 다양한 R 커뮤니티 활동에서 R 사용자라는 정체성(?)을 위해 사용자가 공통적으로 갖추어야 할 가치를 이야기한다. 여러 가치가 있지만, 그 중 가장 강조되는 것은 다양성이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R 사용자는 R이라는 언어, 혹은 도구의 사용자기 이전에, 각자의 데이터를 다루는 사람이고, 그 데이터의 배경 및 맥락이 다 다르다. 우리는 모두 다른 데이터를 다룬다. 그러므로 서로의 문제를 이해하고, 해결하고, 그러면서 데이터 분석과, R의 가치를 향상시키기 위해서는 각자의 다양성을 존중하는 것이 우선시 될 수 밖에 없다.  자신의 배경에서, 자신이 아는 방식대로만 문제를 해결하려고 하면 언어도, 방법도, 결론도, 아무 것도 제대로 나올 수 없는 것이 데이터 분석이다. 그래서 흩어져 있는 R 사용자들에게도 어떤 커뮤니티 활동에서 사용자들의 다양성을 존중하는 것을 지속적으로 강조하고 있다. 실제로 여러 곳에서, 복잡한 생물 문제부터 인권 문제까지 다양한 데이터 분석을, 공통점이라고는 R을 사용하는 것밖에 없는 다양한 배경의 사람들이 다양한 방식으로 토론하고 해결하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;실제로 UseR에서는 이런 모습을 직접적으로 체험할 수 있었다. 적극적으로 참여한 사람들은 국적, 인종, 성별, 성적 취향에 상관없이 굉장히 다양했고, 주제 역시도 끝없이 다양한 분야에 대해서 다양한 접근을 하고 있었다. 컨퍼런스 자체도 덕분에 매우 고, R에 대한 애정도 다소 높아지는 재미난 경험이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 이런 경험을 최근의 PyCon에서 다시 보게 되었다. 근 2년간은 참석하지 못해서 아쉬워했지만 계속 관심을 가지고 지켜보았고, 이번에도 건강상의 이유로 잠깐밖에 참석하지 못했지만 그래도 꽤 흥미롭게 지켜볼 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;재작년의 PyCon 슬로건은 Respect, Diversity 였고, 이번 슬로건은 Dive into Diversity 였다. 모든 세션 발표에 앞서서 다양성의 존중을 명시한 CoC를 강조했고, 실제로 여성 IT인이라면 너무나도 흔하게 겪어서 겪을 때마다 불편하면서도 아무도 도와주지 않을 것이 너무나도 투명하게 보이는 상황에 대해서 명시적으로 지적하고 해결하려는 모습을 보였다. 그런 상황이 발생한 것 자체는 굉장히 유감이지만, 이런 대처 모습 자체가 더욱 인상적이었고, 이 커뮤니티가, 이 업계가, 어쩌면 이 세상이 조금은 한 발짝 나아가고 있지 않은가 하는 생각을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다양성을 존중하는 자세는 어느 커뮤니티에서나 중요한 것이겠지만, 아마도 최근의 Python 커뮤니티에서는 더욱 더 필요한 일일 것이다. 어차피 Python이 요즘에 각광받기 시작한 배경에는 분명 데이터 분석 부분이 자리잡고 있다는 것을 너도 알고 나도 알고 우리 모두 알지 않던가. 기존의 개발자 중심의 커뮤니티에서 다른 업종의 사람들이 들어오는 것 자체도 익숙하지 않을 뿐더러, 그 사람들마저도 굉장히 다양한 배경을 가지고 있다. 이런 과도기에서, 이 사람들을 얼마나 잘 포용하느냐에 따라 얼마나 많은 것이 달라질 수 있을까. 이 여러가지 모습을, 지금까지의 여러 곳에서 다양하게 보아왔고, 앞으로 더욱 다양한 모습을 볼 수 있을 것이다. 그리고 PyCon의 모습 하나로 이런 것을 판단하는 것은 섣부른 것이겠지만, 지금까지의 모습으로는 아마도 Python 은 어떤 훌륭한 형태가 되어, 프로그래밍 언어 개발 커뮤니티 이상의 멋진 형태의 사례로 남지 않을까 하는 생각을 해 보았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다양성의 존중은 사회 전반에 반드시 필요한 것이다. 하지만 특히 다양한 배경의 다양한 데이터를 다루는 사람들에게는 더더욱 필요한 자세일 것이고, 이런 자세는 지금도 매우 중요하고, 앞으로도 점차적으로 중요해질 것이다. 특정 가치관에 고착화된 사람들에게는 다소 부담스러울 수도 있겠지만, 이는 명확한 사실이고 사회의 변화이며, 아마도 이런 것이 일종의 ‘발전’이 아닐까. 더욱이 애초에 어떤 고착화된 사고는, 고인물 형태로는 바로 도태될 수밖에 없는, 다소 극단적일 정도의 유연성을 필요로 하는 데이터 분석가에게는 어차피 쓸데없는 방식이기도 하지 않던가.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/data_community_diversity/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/data_community_diversity/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>잉여의 잉여력 관리(2018 ver.) – feat. Life Cycle</title>
        <description>&lt;p&gt;예전에 &lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/remainder/&quot;&gt;잉여의 잉여력 관리&lt;/a&gt; 라는 주제로 발표도 하고 해당 내용의 포스팅도 한 적이 있다. 벌써 그 것이 2년이 훌쩍 지났다고 한다. 
나는 여전히 넘치는 잉여력을 자랑하고 있고, 삶은 여전히 다이나믹하며, 그로 인한 개인 상태 역시 자기 멋대로 날뛴다. 
하지만 잉여력은 지속 가능해야 하고, 이를 위해서는 여전히 최소한의 관리가 필요하고, 여전히 최소한으로 신경을 쓰고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기본적으로 자신을 관리하는 방법은 현재 상태 유지 규칙을 정하고 사후 복기를 통해 상태 규칙을 업데이트 하는 방식이다. 
이전 포스트에서의 체력/정신력/시간 모두 마찬가지다. 그리고 이들의 사후 복기를 위해서 몇 가지 수단(앱, 기기 등)을 사용했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 중, 작년부터 사후 복기 앱은 거의 하나만 사용하고 있고, 이 것이 꽤나 간단하고 유용하여 이를 소개하고 싶다는 생각을 하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스웨덴 예테보리에서 건너온 앱,&lt;a href=&quot;https://itunes.apple.com/us/app/life-cycle-track-your-time/id1064955217?mt=8&quot;&gt;&lt;strong&gt;Life Cycle&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/08/img_1780.png&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 아이폰 사용 초기에 Sleep Cycle이란 앱을 꽤나 유용하게 사용하고 있었어서(이전 글에도 적었다시피 나는 만성 수면 장애를 끼고 살고 있고 잠을 잘 자는 것은 삶의 질과 직접적인 관련이 있다. 특히 충분한 잉여력을 마련하는 데에는 더욱 관련이 많다) 이 회사에 대해서는 대충 알고 있던 차에, 애플와치를 산 이후 지인이 이 앱을 추천하는 것을 보고 덥석 구매를 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 이 앱에 대해서는 충분히 만족하고, 연단위 구독 방식인데 벌써 2년째 구독하고 있다. 그럴 가치가 충분하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기본적으로 수면,  운동 등의 애플 와치 기반의 행동들을 잘 잡아주고, 위치와 하는 일만 초반에 간단히 세팅해 주면 그 이후로는 자동으로 행동을 기록하기 때문에 매우 편리하다. 잡는 방식도 전혀 번거롭지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;행동을 잡으면 그 행동에 걸린 시간을 도넛 형태의 그래프로 보여주고, 해당 시간 집계를 일별, 주별, 월별, 연별로 보여준다. 그 방식도 깔끔하고, 빠르고, 날짜 찾기도 쉽다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/08/img_1781.png&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주별, 월별의 경우에는 간단한 집계 내용도 보여주는데 그 내용 역시 꽤나 쏠쏠하다. 처음 방문한 곳이라든가, 오랜만에 다시 한 행동 등. 그리고 주요 행동들에 대해서는 시간 소요 정도를 비교해 주기도 한다. 이를 통해서 상태에 대한 추정이나 간단한 회고 등을 쉽게 할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/08/img_1785.png&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/08/img_1786.png&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;이 외에도 행동 트렌드를 손쉽게 살펴볼 수도 있다. 트렌드 역시도 주단위, 월단위 등으로 모아서 볼 수도 있다.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/08/img_1782.png&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/08/img_1783.png&quot; width=&quot;300&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;심지어, 최근에는 해당 상세 데이터를 csv로 다운로드 받을 수도 있게 되어서, 기본적으로 제공하는 것 외의 데이터 놀이도 할 수 있게 되었고, 모든 일상 트래킹 앱의 궁극적인 목표까지 달성하게 되어 버렸다. 이 데이터를 가지고 하는 놀이는 며칠 후 한 번 해보고 재밌는 내용이 나오면 또 글을 써보거나 할 생각이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/08/e18489e185b3e1848fe185b3e18485e185b5e186abe18489e185a3e186ba-2018-08-01-e1848be185a9e18492e185ae-9-05-47.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이전에 해당 내용을 발표했을 때보다 2년이 지났고, 그 사이에 물론 내가 구매한 것이(애플와치라든가) 늘기도 했지만 세상 역시 많이 좋아졌고, 이런 흥미로운 앱도 발견하게 되었다. 
잉여력의 관리는 점점 쉬워지고 있고, 따라서 잉여력을 발휘하기도 점점 좋아질 것이며, 여전히 세상에는 이런 소소하지만(?) 흥미로운 것들이 잔뜩 있는 것이다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/lifecycle/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/lifecycle/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>201804-201806 책 로그</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cojette.files.wordpress.com/2018/06/dlowgltuiaeyrx3.jpg?w=500&amp;amp;h=500&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이번 달에는 그다지 책을 많이 읽지 않았다. 특히 6월은 더더욱 그랬다. 준비는 하지도 않으면서 그저 컨퍼런스가 있다는 사실에 초조하기만 하고, 여러 가지로 마음은 우울해서 글자가 제대로 읽히지 않기도 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 여전히 좋은 책을 적당히 읽었고, 아마도 앞으로는 괜찮아지겠지. 미친 3월만큼, 우울한 4월만큼, 의도치 않게 가라앉은 6월만큼 걱정되는, 매 해 항상 뭔가 큰 이벤트가 생기던 7월이 있지만, 그래도 지금보다 나아지기는 할 것이라고, 책들도 다시 즐거워질 것이라고, 그렇게 일단 마음을 잡아 본다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(늘 그렇듯, 추천 책은 진한 글씨)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018-04&quot;&gt;2018-04&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;재밌다고는 하지만 나는 두 번 다시 하지 않을 일&lt;/strong&gt;: 천재 작가라고 알려져 있지만 실제 글은 번역본으로 찾기 어렵던; 데이비드 포스터 월리스의 에세이 모음. 동명의 발랄한 이야기 및 글과 작가 이야기, 사전 이야기, 테니스 선수 찬양(…) 등의 에세이들 모음집. 어떤 주제든 굉장히 자세히 보고 많은 정보를 입수해서 그에 대해 더 많은 생각을 유려하게 뱉어내는데 그 모습이 정말 (가끔은 읽는 사람이 부하가 올 정도로) 굉장하다. 그리고 그런 시선 뒤에 덮혀져 있는 것은 담담한 듯 하지만 무엇보다도 강한 대상과 세상에 대한 애정이다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;한낮의 우울&lt;/strong&gt;: 우울증에 대해 사회적, 심리적, 과학적, 역사적 측면 등 다양한 측면을 다양한 사례와 함께 섬세하게 다룬 책. 그래서 주요 내용은 우울증에 대한 이야기지만 결국 인간 내면의 공포와 슬픔, 무기력함에 대한 이야기까지 내려간다. 자극적이고 우울할 수 있는 이야기를 객관적이면서도 섬세하고 지적이며 사려깊게 다루는데, 이 근본에는 저자의 단단한 인간에 대한 애정과 주관이 자리잡고 있다. 두께는 상당하고 많은 시간을 들였지만 그 가치가 충분했던 책.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;4월의 어느 아침에 100퍼센트의 여자를 만나는 것에 대하여&lt;/strong&gt;: 사실 나는 아주 오래 전부터 동명의 단편 소설을 매년 4월마다 읽었다. 그러다 내가 이 단편의 남자 주인공의 나이-당시 이 소설을 썼던 하루키의 나이와 같은 32살-가 넘은 이후 부터는 잘 읽지 않았다. 그러다 작년에던가 충동적으로 단편집을 샀고 문득 어제 생각이 나서 오늘 읽었다. 어쨌든 아직 4월이니까.하루키의 초기 단편들은 다들 흥미롭고 이 단편집 역시 그렇다. 초기 단편의 색이 제대로 나타나서 즐거웠다. 하루키는 분명 읽으면서도 문득문득 튀어나오는 불편한 점들이 있지만 그럼에도 불구하고 그 빛을 싫어하기란 어렵다. 특히 초기 단편과 수필들은. 이 책의 조금 긴 ‘도서관 기담’과 ‘캥거루 날씨’는 특히 그런 기대하던 느낌을 만빵 살려줘서 더욱 좋았다. 물론 원래 목적이던 단편은 이제는 외울 지경이고 그 동안 알 수 없이 죽어간 길고 짧은 마음들에 대해 생각했다.
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;그러나 그들의 기억의 빛은 너무나 미약하고, 그들의 언어는 이제 14년 전만큼 맑지 않다. 두 사람은 그냥 말없이 서로를 스쳐 지나, 그대로 사람들 틈으로 사라지고 만다.슬픈 이야기라고 생각하지 않습니까.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;조금은, 분명, 슬픈 이야기다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;아직도 책을 읽는 멸종 직전의 지구인을 위한 단 한 권의 책&lt;/strong&gt;: 어느 책 중독자의 책에 대한 찬양론. 물론 이 정도는 좀 과하다 싶고 나는 그저 아직 멀었고 전자책이나 문학작품들에 대한 생각도 나와는 다소 다르다. 하지만 그래도 독서란 근사하고 아름답다는 생각에는 너무나도 공감하고 같은 책을 두고 이야기할 수 있는 타인의 소중함이라든가 독서가 그나마 삶에 한 줄기 빛을 가져다준다는 등의 생각을 활자로 보고 있노라면 나도 모르게 고개를 주억거리며 밑줄을 치고 있는 것이다.
‘정신없는 독서 패턴에 뚜렷한 이유나 리듬 따위는 없다. 다만, 책은 어지간하면 다 좋고 대개 훌륭하기 때문에 그런 것 같다.’
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;가능하다면 하루에 여덟 시간에서 열 시간 정도, 매일매일 책만 읽고 살았으면 좋겠다. 어쩌면 그 이상도 좋겠다. 책 읽기 말고는 딱히 하고 싶은 일이 없다. 이동도서관 트럭에서 책을 빌리기 시작한 일곱 살 때부터 난 늘 이 모양이었다. 프랑수아 라블레의 표현을 빌리자면, “나는 태어나기를 이렇게 생겨먹었다.” 그리고 나는 내가 강박적으로 책 읽기에 매달리는 이유를 안다. 나는 다른 곳에 있고 싶어서 책을 읽는다. 그래, 지금의 우리 사회가 그나마 합리적으로 살 만한 세상이라는 것은 안다. 하지만 책이 제시하는 세상은 그보다 훨씬 낫다. 가난에 시달리거나 뭔가 중요한 것을 잃어버린 사람이라면 더욱더 그럴 것이다.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;어느 애주가의 고백: 정말로 강렬하게 술을 좋아하던 사람이 알콜 중독이 되었다가 금주에 성공하기까지, 자신과 일반적인 사례를 들면서 알콜 중독이 삶을 어떻게 갉아먹는지, 술을 안 마시는 삶이 어떤 것인지에 대해서 열심히 진지하게 토로한다. 분명 읽는 내내 맞아 우와 그러게를 계속 중얼거리며 고개를 주억거리게 되지만 역시 ‘드링킹’같은 폐부를 찌르는 강렬함까지는 가닿지 못하고 나는 적당히 마시는 사람이라 다소 공감도 안 되고 술을 끊을 생각도 없고(중얼중얼)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;침묵의 봄&lt;/strong&gt;: 살충제 및 인간이 마구잡이로 쓰는 화학 약품의 위험성은 지금은 그럭저럭 널리 퍼져 있지만, 그런 것을 잘 모르던 시절에는 분명 센세이셔널했을 것이다. 무심코 쓰는 독성 물질의 위험성을 쉽고 차분하게 잘 쓴 에세이들.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;우리는 모두 어른이 될 수 없었다: 매우 중이중이하며 찌질하기 그지없는 연애소설. 사람들의 젊은 날의 연애에 갖는 공통적인 감정은 그럭저럭 비슷하고 그게 현재에 솔로며 SNS와 살짝 얽히면 더욱 비슷해지는가. 이게 뭐라고 서점에 쭉 깔려있어서 나는 왜 낚였는가.(…)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;영원성의 역사&lt;/strong&gt;: 보르헤스느님의 초기 문학 토론집과 반쯤 소설같은 영원성을 다룬 책 두 권 합본. 문학 토론집은 아르헨티나 문학론은 흥미롭지만 그 이후 설명은 솔직히 어려웠다(역자 해설에 보면 일반적이지 않은 용어를 사용한다고 되어있다. 아마도 그래서일 거다). 하지만 보르헤스의 시간론은 늘 아름답고 환상적이고 이건 소설이든 아니든 그러하다는 사실을 다시 깨달았다. 보르헤스느님을 다시금 찬양해 본다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;책 잘 읽는 방법: 나는 여전히 사람들이 책에 대한 의무감(?)에서 벗어나야지 생각하고, 이런 책은 사실 그런 의무감을 부추기는 책 종류라 그다지 좋아하지 않는다. 더불어 내 나름대로의 제멋대로 책 읽기(?) 방식이 있어서 이런 걸 읽어도 그다지 따를 생각도 없고. 하지만 뭐 이런 방법도 있구나 하고 술술 넘기면서 보기는 했다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;차별이란 무엇인가: 사람을 구분해서 대하는 것은 당연한 일이나, 구분 기준이나 대우 시에 불평등한 비하가 더해질 경우 이 것은 나쁜 차별이라는 것에 대해 깊이있게 설명한 책. 의도나 내용은 좋으나 한자어를 남용한 직역은 다소 불편했다. 원문을 안 봐서 더 뭐라고는 못 하겠지만 충분히 더 쉽게 읽힐 수 있었을 책이었을 수 있지 읺았을까 하는 아쉬움이 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;공존을 위한 길고양이 안내서&lt;/strong&gt;: 길고양이의 건강/생애 등에 대해 여러 가지가 잘 설명되어 있어 일반 상식으로도 참 좋겠다. 길고양이가 아니다라도 그냥 애묘인들은 읽으면 좋을 듯.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018-05&quot;&gt;2018-05&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;키노의 여행 20: 슬슬 힘이 풀리지만 여전히 귀여운 이야기들과 맛이 가는 후기들은 참 좋은데…진짜 이거 끝낼 생각 없나봐… …&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;개인주의자 선언: 문유석 판사의 개인과 사회에 대한 생각을 담은 에세이 모음집. 그간 읽었던 이 분의 칼럼들보다 통렬함은 약하지만 깔끔하면서도 공감되는 부분이 많이서 가볍고 즐겁게 읽었다. 어쨌든 나도 꽤나 개인주의자여서 말이지.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;자정 4분 전(1-2)&lt;/strong&gt; : 중의적 의미가 담긴 제목 아래 4개의 호러 중편이 실려있다. 정말 드라마 환상특급 같은 기묘한 이야기들. 잘 안 읽혔지만 이건 나의 문제고 흥미진진했다. 특히 작가를 다루는 편에서는 정말이지-&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;아르헨티나 사람들의 언어&lt;/strong&gt;: 보르헤스느님의 그간 국내 미출간되었던 아르헨티나 문학의 지역적 특성, 언어 사용, 시인의 전기를 가장한(?) 문화에 대한 이야기를 담은 세 권을 한 권으로 모았다. 우리가 아는 보르헤스는 매우 우주적(?) 작가지만 이런 글을 보면 얼마나 자신의 국가와 지역에 대한 이해와 생각과 애정이 엄청난 지를 알 수 있다(다만 나는 아르헨티나에 대한 지식이 일천하여 특히 1권 부분은 넘나 어려웠다고 한다).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;슈뢰딩거의 고양희&lt;/strong&gt;: 온라인연재부터 박수치면서 봤고 텀블벅 펀딩도 했고 와서는 아껴서 읽었다. SF단편만화모음인데 진지한 아이디어도 좋고 사건들도 좋고 이야기도 좋고 과학과 기술과 기계와 인간과 마법 모두에 하나같이 따뜻한 시선을 보내면서도 이렇게 아름다운 이야기와 장면을 만들 수 있다는 데 감동해서 다수는 이미 읽은 것임에도 아껴가며 읽었다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인생은 짧다 카르페 디엠: 하루하루의 삶이 자신을 만들어가는 것이니 하루하루를 소중하게, 자신이 원하는 대로 살되 개인과 그 현재만을 위한 것은 아니도록 생각을 하면서 최대한 즐기라는 이야기의 책. 뭐 지금도 (좀 게을러서 그렇지) 적절히 글케 살고 있는 것 같아서 별 생각이 엄따…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;그해, 여름 손님&lt;/strong&gt;: ‘콜 미 바이 유어 네임’ 영화의 원작. 소설은 영화와 끝이 좀 더 다르고 주인공 소년의 고민과 마음을 보다 농밀하게 담아서 약간 더 달콤한 맛이 난다. 무엇보다 절정에서의 아버지의 대사가 더욱 묵직하게 다가온다.
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;무엇도 느끼면 안된다며 아무것도 느끼지 않으려고 시간을 낭비하지 마.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;실컷 사랑하고 실컷 기뻐하고 실컷 슬퍼하고 실컷 아파하는 그 순수한 느낌들은 얼마나 찬란한가. 그 때 당신의 이름으로 나를 부르는 목소리는 얼마나 눈부실까.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018-06&quot;&gt;2018-06&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;만화로 보는 지적이고 오싹한 현대심리학 : 그닥 지적이지도 않고(?) 1도 오싹하지 않은 귀엽고 가벼운 심리학책. 익히 아는 상식 정도의 이야기가 대부분이다. 그냥 복습용으로 훑었다는 데 의의가.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;마케터의 일&lt;/strong&gt;: 가볍고 뻔한 이야기라고 생각했고 어느 정도는 그렇지만 생각보다 훨씬 좋다고 느낀 것은 아무래도 익숙해서인지도 모르겠다. 하지만 적당한 겉멋에(?) 적당한 내공이 없이는 나오지 못한다고 생각되는 이야기들 덕에 휙휙 넘기면서도 쓸데없다는 생각은 전혀 들지 않았다.
우리는 어쨌든 다들 무언가의 마케터 아닌가.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;시월의 저택&lt;/strong&gt;: 레이 브래드버리 버전 ‘시월의 마지막 밤’. 귀신이라는 존재를 긴 시간을 기억하는 서정적인 존재로 치환하면서, 이야기에도 그 특유의 귀여움, 따뜻함, 우아함, 애달픔을 담아냈다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;인간의 그늘에서&lt;/strong&gt;: 그냥 재밌지만 그다지 특별할 것도 없이 상세히 기록한 침팬지의 삶과 습성이구나…하고 읽어내려가다가 막판에서야 제목의 뜻을 깨닫고 자기 반성을 조금 했다. 나 역시도 인간의 시선에서 조금 떨어지는 영장류를 보고 있을 뿐이구나…하지만 조금 늦었다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;춤추는 사신: 미메시스의 국내 작가 단편-삽화 콜라보 프로젝트. 프로젝트 의도도 좋고 책도 얇고 가볍고 소설도 좋았다. 전보다 쭉쭉 유연하게 이어져 나가는 느낌.‬&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;오늘 뭐 먹지? (권여선)&lt;/strong&gt; : 세상의 모든 안주에 대한 찬송같은 에세이. 문장 하나하나가 아주 콕콕 박힌다. 다양한 음식에 대한 애정을 풀어놓은 이야기들이 하나같이 얼마나 맛깔난지 근 이틀 간에 거의 유일하게 나의 입가에 미소를 짓게 한 삶의 낙이었다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;치슐랭 가이드:  서점 온 김에 스윽 사 보았는데 잠시 커피마시며 구경할 겸 책을 폈다가 앉은 자리에서 다 읽어버렸다. 역시 정신이 나가도 제대로 스케일 크게 나가는 게(?) 채고며 치맥은 한국인의 소울푸드였던 것이다…
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;피보나치킨도 좀 실어주지.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;아황주와 치킨 조합이라니 넘나 뒤통수 맞은 기분… 전에 마셔버린 아황주가 아쉬운 것이다…&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;집 근처 치킨집이 나와서 깜짝. 담에 기회 되면 가봐야지.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;워런 버핏의 주주 서한: 원체 이 쪽 취향이 아니어서 꾸역꾸역 읽었지만 그래도 나름 쉽게 설명되어 있어서 무난하게 읽었고 내용이 다 기억도 안 나지만 여러 모로 고개를 끄덕거리게 되었던 투자에 대한 이야기들.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 30 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/bookreview2018-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/bookreview2018-2/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>업계를 떠나는 데이터 과학자의 마음에 대한 소고</title>
        <description>&lt;p&gt;물론 제목은 약간의 낚시이며 &lt;em&gt;내가 당장 업계를 떠난다는 것은 당연히 아니다&lt;/em&gt;(여러분 저는 프롤레타리아고 일단 입에 풀칠을 하고 살아야 한다(주먹울음)). 하지만 한 번은 이런 것에 대한 이야기를 하고 싶었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://towardsdatascience.com/why-so-many-data-scientists-are-leaving-their-jobs-a1f0329d7ea4&quot;&gt;데이터 과학자가 업을 떠나는 이유&lt;/a&gt; 라는 글을 흥미롭게 읽었다. 내 생각과 일치하는 부분도 많았고, 하고 싶은 말들도 왕왕 있더라.  어느덧 이쪽 업계에 발을 담근지도 1x년이 된 사람으로서, 좋은 데이터 과학자를 위한 환경이라든가, 어떤 커리어 패스라든가 하는 것들에 대한 생각을 안 할 수 없다. 그리고 나도 종종 이 업계가 지긋지긋하고 이제는 다른 일을 하고 싶다는 생각도 들다가도 할 줄 아는 것이 없는 김에 그냥 일단은 내가 할 수 있는 일을 하자고 생각하고 있지만 어쨌든 지금도 로또만 되면 일을 당장 관두고 싶은 사람(야)으로써 나의 본업인 데이터 과학자 일이라는 것에 대해 여러 가지 생각이 많을 수 밖에 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;위 글은 읽어보면 좋겠지만, 영어인 관계로 우선 주요 내용만 요약하면,&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;예상과 실제가 다르다 - 특히 주니어 데이터 과학자들이 가장 일에 좌절하는 경우임. 생각대로 돌아가지 않는 부족한 인프라와, 생각보다 많은 리포팅 업무와 잡무(?), 부족한 데이터, 학교에서 배운 것과는 너무나도 다른 현실&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;분석에 대한 비즈니스에서의 영향력 - 이로 인한 현실과 예상과의 괴리(1)과도 연결됨)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;데이터에 대한 잡다하고 과도한 기대와 이로 인한 업무 로드&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;실제 비즈니스와 떨어진 팀에서 일하게 됨으로써 발생하는 문제들&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;결론은 &lt;strong&gt;데이터 과학자가 된다는 것은 캐글 대회에서 노는 것이라든가 온라인 데이터 과학 강좌를 듣는 것과는 천지 차이니 현실과 기대치를 최대한 맞추어서 업에 임했으면 좋겠다..&lt;/strong&gt;는 이야기였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 나는 이 글에 추가적으로 좀 더 하고 싶은 이야기가 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;예상과-실제가-다르다&quot;&gt;예상과 실제가 다르다&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;정말 이 말은 팩트 중의 팩트요 어디나 그렇지만 데이터 업계에서는 정말로 많은 일이고 모든 업계가 어느 정도는 그렇겠지만 이 쪽은 거품 덕분인지 정말 예상과 실제의 괴리가 과다하게 크고 많은 사람들에게 내가 기회가 될 때마다 이야기하는 것이고 내가 어쩌다 일할 사람을 고르거나 할 때도 가장 중요하게 보는 요인이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;데이터 과학자가 가장 섹시한 직업이라는 말에 나는 동의하지 않는다. 아니, 실제로 실무를 해 본 사람들이라면(정말 좋은 회사에 계시는 일부 분들을 제외하면) 아마 대부분 동의하지 않을 것이다. 실제로 데이터 과학자라고 하더라도 회사에서 정말 인력이 충분하다든가, 특별히 데이터 과학자에게 배려를 해주지 않는 한 수많은 리포팅 작업, 데이터 추출, 혹은 데이터 적재, ETL, 아키텍처 잡는 일 등등에 같이 관여를 해야 한다. 이 일은 굉장히 생각과 다르고, 재미가 없을 수 있으며, 본인 커리어에도 큰 도움이 안 될 것 같고, 꽤나 지난한 작업이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만, 이런 일들은 어쩔 수 없이 필요하다. 어쨌든 데이터 과학자라면 데이터가 있어야 일을 할 수 있고, 데이터의 가장 주도적인 사용자이므로, 있는 데이터를 잘 쓸 수 있으면 얼마나 좋겠냐만 그 것으로 부족하다면 그 이후에 필요한 데이터를 만드는 데에는 분석가가 최대한 관여할 수 밖에 없다고 생각한다(그렇지 않으면 필요한데도 안 만들어지는 데이터라든가 사용하기 힘든 형태의 데이터가 왕왕 나올 수 밖에 없고 그러면 결국 가장 고통받는 것은 데이터 과학자일 수밖에 없다).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고, 분석가가 하고 싶은-케글 대회 같은 일들- 일만 하고 살기 위해서는 우선 그 회사에서의 데이터가 매우 이상적인 형태로 사용되고 있어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 흔히 이 것을 &lt;strong&gt;회사에 데이터가 흐르게 한다&lt;/strong&gt; 라고 표현한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;흔히 말하는 Data governance가 잘 되어 있어서, 데이터가 필요한 형태로 잘 구축되어 있고 접근 권한도 적절하게 부여되어 있으며, 대부분의 사용자들이 데이터를 제대로 가져와서 적절하게 사용할 수 있는 상태. 이 것이 이루어진 회사야 말로 데이터가 제대로 흐르고 있는 곳이며(그래서 여기서도 다시금 외치지만 데이터 엔지니어란 존재는 이를 위해 정말로 소중한 훌륭한 존재입니다. 데이터 과학자에게는 없어서는 안 될 보석같은 존재입니다(강조)), 이런 곳에서는 데이터 과학자들도 뭔가 자신들이 생각했던 -케글 대회 같은- 신나는 일들을 할 수 있을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 대부분의 회사들은 이렇지 않고, 각자의 회사들은 각자의 회사 나름대로 데이터가 흐르지 않는 이유들이 있다. 이 것은 회사의 역사라든가 회사의 규모에 따라서 좋고 나쁘고가 없다. 서로 다른 이유로 데이터가 막혀 있을 뿐이다.  그리고 이렇게 데이터가 막혀 있는 곳에서는, 결국 데이터를 활용해서 무언가를 하기 위해서는 그 사이에서 데이터가 흐르게 길을 만드는 작업을 해야 한다. 물리적으로든, 논리적으로든. 그리고 그 과정은 많은 데이터 과학자가 꿈꾸던 길은 아니다. 다른 데에서 경험해 보았더라도 다시 하고 싶은 일은 아니다. 하지만 이렇게 데이터가 흐르지 않는 곳에서는 자신이 하고 싶은 일을 한다고 하더라도 그 일이 끝까지 제대로 도달하기는 쉽지 않을 것이다. 간단한 통계 수치를 보기도 어려운 곳에서 멋진 모델링을 한다고 해서 그 모델이 끝까지 제대로 제품에 실릴 수 있을까. 많은 곳에서 데이터를 사용하고 싶어하는데 그 프로세스가 잡히지 않은 상태에서 데이터를 보는 사람들이 그런 요청을 무시하고 본인의 일만 할 수 있을까. 혹여라도 여러 모로 지원이 잘 되어서 멋진 모델링에 집중하고, 그 모델이 서비스에 실렸다고 하더라도 그 모델이 잘 개선이 되고, 데이터가 계속 잘 들어가고, 그 것에 대해서 인정받고 지속 가능할 수 있을까. 과연 언제까지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;믿고 싶지 않겠지만, 다시금 이야기하니, 현실을 직시하자.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;데이터는-단순한-숫자가-아니다&quot;&gt;데이터는 단순한 숫자가 아니다&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;케글의 데이터들은 사실 굉장히 단순하고, 이해하기 쉽다. 내용도 대부분 평면적이고, 중간에 복잡한 예외사항 같은 것은 거의 들어있지 않다. 하지만 현실은 그렇지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분의 데이터는 각자의 이유로 지저분하고, 각각의 데이터에는 회사와 고객의 이야기가 그대로 녹아있다. 예외사항은 한가득 있고, 같은 슈퍼마켓이라고 하더라도 거기서 남기는 데이터의 형태는 다르다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 데이터 분석에서는 데이터 전처리가 80%라는 이야기를 끊임없이 하고, 그 전처리도 단순한 스케일링과 포맷 맞추기 뿐만이 아니라 데이터에 대해서 왜 이렇게 남아야 했는지, 어떤 식의 결과가 필요한 지에 대해 실제로 사용하는 타 부서와의 끝없는 커뮤니케이션이 필요하다. 아마도 이 것은 많은 데이터 과학자들이 생각을 못했을 것이고, 왜 우리 회사는 데이터는 이렇고 요구사항은 이런가 하면서 한숨을 쉴 것이다. 하지만 이 것이 현실이고, 이 것이 실제의 데이터고, 어쨌든 데이터는 일단 흘러야 하고, 아무도 당신이 원하는 데이터를 짠 하고 만들어주지는 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러니까, 현실과 이상은 다르다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;분석과-현업의-이야기&quot;&gt;분석과 현업의 이야기&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;앞의 이야기가 주니어 데이터 과학자들에게 조금 더 많이 필요한 이야기였다면, 이 부분은 이제 조금 시니어가 된 데이터 과학자라든가, 아니면 주니어라도 위에 데이터 분석 쪽으로 케어해 줄 사람이 아무도 없는 경우에 조금 더 많이 와닿는 이야기이다.
어쨌든 데이터 과학자들이 일하는 곳은 현업이다. 현업에서의 데이터 과학이 시작된 것은, 그 흔히 말하는 거품이 끼기 뱅만년쯤 전인 20세기고, 그 때 가장 먼저 필요로 했던 곳은 비즈니스에서의 의사 결정을 위한 것이었다. 그리고 사실 지금의 훌륭하고 아름다운, 이제는 AI라고까지 말하는 일에서도 최종적으로는 비즈니스의 발전 및 의사 결정을 위한 것으로 수렴한다. 추천 모델? 챗봇? 그런 것은 전혀 그렇지 않을 것 같지만 결론적으로는 이 것이 얼마나 우리의 비즈니스에 효과적인가로 결과가 결정된다. 어쨌든 비즈니스란 고객을 만족시켜야 하는 조직이며, 고객 만족은 최종적으로는 매출과, 혹은 ‘만족’에 대한 척도로 판단되고, 그 척도를 결정하는 것은 결국 의사결정자다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 어느 정도의 시니어 데이터 과학자에게는, 결국 그런 척도를 어느 정도 제대로 볼 수 있도록 설득시키고, 데이터를 잘 흐를 수 있도록 (논리적으로) 설득시키는 능력이 필요하다. 주니어 데이터 과학자가 이상과 현실의 괴리에서 떨어져 나간다면, 시니어 데이터 과학자에게는 이상과 현실의 괴리에서 이미 충분히 쌓인 피로감에, 논리적으로 데이터를 흐르게 하기 위한 설득에서 얻는 피로감에 떨어져 나간다. 어쨌든 데이터 과학자가 현업을 설득한다는 것은, 참모가 리더를 설득하는 것인데, 참모가 리더의 서포터로만 남아주기를 바라는 리더들이 세상에는 넘치고 깔렸으며, 그것도 자신의 생각과 데이터라는 ‘팩트’가 일치하지 않다고 설득당하는 것은 솔직히 유쾌한 일은 아니리라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 많은 리더들은 요즘에 ‘데이터’를 열심히 외치면서도, 남이 ‘데이터’로 설득하거나, 자신이 생각하지 못한 ‘데이터로 무언가를 하는 것’에 대해서는 그다지 즐거워하지 않는다. 그래서 ‘현업은 그렇지 않다’라고 무시하거나, ‘이건 이래서 사용하고 싶지 않다’ 라거나, 갑자기 다른 것을 제시하거나, 혹은 아예 요즘 흔히 말하는 BA를 두고 해당 부서에서는 알아서 데이터를 컨트롤하거나(데이터를 흐르게 하는 한 가지 방법이기는 하다(웃음). 이런 경우 종종 일어나는 경우에 대해서는 &lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/datasupport/&quot;&gt;이 글&lt;/a&gt;을 참고하자).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;물론, 아주 고학력자고 전문 분야가 확실해서 그 분야에 대해서 고급 분석을 해달라고 요청해서 일을 하게 된 경우도 있다. 그런 경우는 예상하는 일을 (처음에는) 하게 될 가능성이 많다. 하지만 그렇게 된 일이 실제로 제대로 움직이지 않고, 하지만 이런 경우는 계속 일은 해야 하니까, 어떤 섬같은 존재가 되어 버릴 가능성이 높다. 이런 경우는 회사고 본인이고 서로 원하지 않을 것이다. 어쨌든 본인이 아는 지식을 사용하는 것이 아니라, 그 회사에서 데이터로 움직이는 일을 하고 싶었다면 그다지 재미가 없을 테니까(하지만 그마저도 좀 부럽기도 하다)혹은 재미도 있고 본인이 만족한다면 물론 괜찮겠지만, 그저 그런 상태가 계속 되기를 빌어줄 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;데이터-팀-각-부서의-데이터-파견에-대해서&quot;&gt;데이터 팀/ 각 부서의 데이터 파견에 대해서&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;아무래도 데이터 팀이 따로 있다 보면 현업이나 적재적소에서 데이터가 제대로 흐르지 않는 경우 이에 대해서 실질적인 데이터를 전달하는 데에 한계가 있을 수 밖에 없다. 그러다보니 많은 조직에서는 데이터 팀 해체 및 파견 등에 대해서 이야기를 한다. 특히 데이터로 주목받았던 링크드인이 데이터 팀을 해체(?)하면서 이 방식이 보다 더 주목을 받았지만, 그 이후에 그 방법이 더 좋았다고는 아무도 이야기하지 않는다. 물론 각각의 방식에는 각각의 장단점이 있다. 일단 데이터 팀이 따로 있으면, 무언가 data product나 data service를 만들어내기 좋고, 데이터 관련해서 이야기가 일원화되므로 회사에서 데이터에 대한 중복작업을 덜 수 있으며 요청의 우선순위 정도도 정하기 편해진다. 특히 여러 데이터를 한 번에 조합해서 다루기 위해서는 데이터에 대한 이야기가 한 곳에서 이루어져야 한다. 하지만 이로 인해서 데이터에 대해서 이야기할 때는 현업에서 원하는 스피드가 나오기 어렵고, 협업해야 하는 단계가 늘어나서 번거롭기도 하다. 그러면서 데이터 팀에서도 현업에서 제대로 원하는 것을 정확히 파악하지 못하는 경우가 발생하기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 이를 위해서 현업과 데이터 팀을 붙이고자 하는 많은 시도가 있었고, 그러면서 가장 무난하게 시도되었던 것이 데이터 팀원들을 각각 현업 팀에 파견을 보내는 식으로 하는 것이다. 하지만 이런 경우가 제대로 돌아갈 리 없다. 데이터 팀원은 혼자고, 현업 팀에 영향력을 크게 미치기도 어렵다. 심지어 데이터 관련 일의 역사는 대부분 짧고, 많은 경우 데이터 과학자들은 연차가 낮고, 리더에게 여러 모로 눌리기 일쑤다.  그런 경우 할 수 있는 것은 역시 현재의 BA와 유사한 역할이다. 아니면 아예 데이터를 조금 볼 줄 아는 현업의 역할을 하거나.
이런 경우 그 현업 팀은 조금 나아질 지도 모르겠지만, 데이터 일을 하는 사람들에게는 그다지 좋은 환경일 리 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 결국 데이터 팀에서는 자신들의 향상과 회사의 향상을 동시에 도모하기 위해서는 조금 더 번거로운 일들도 같이 할 수밖에 없다. 이에 대해는 역시 &lt;a href=&quot;https://cojette.github.io/datateam/&quot;&gt;이전에 생각을 정리한 적이 있다&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;데이터에-대해-다들-많이-아는-것에-대한-이야기&quot;&gt;데이터에 대해 다들 많이 아는 것에 대한 이야기&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;사실 이제는 데이터에 대해서 다들 많이 공부했고, 다들 많이 안다. 비즈니스고, 개발이고, 데이터 분석가고, 데이터 관련 개발자고, 데이터 분석으로 업을 전환한 사람들이고 등등, 다들 데이터에 대해서 많이 알고, 한 마디씩 얹는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모르겠다, 내가 실제로 같이 일을 안 해 본 사람들의 경우에는 그 사람들이 그렇게 말을 얹는 것만큼 회사에서 데이터를 잘 흐르게 하고 있고, 그래서 그렇게 잘 활용을 하고 있는지. 하지만 내가 조금이라도 아는 사람들의 경우에는, 그렇게 노력하는 사람들은 오히려 다들 말을 많이 얹지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;데이터 과학은 어쨌든 공부할 게 많다. 대충 보려면 대충 보기는 쉽고 매우 있어보이지만 그러다보면 잘못 사용하는 경우가 왕왕 있다. 그냥 좋거나 유명한 함수를 적합하지도 않은 데다가 그냥 갖다 붙이는 경우도 부지기수다. 하지만 그 것에 대해서 자세히 살펴보는 경우도 별로 없고, 특히 원하는 경우가 나온다면 더욱 그렇다. 그리고 이런 것에 대해서 설명하면 좋은 소리보다는 피곤한 이야기를 듣는 경우가 더 많다. 그 와중에 이 업계는 거품이 끼었었고 여러 곳에서 유입되는 사람들이 많다보니 너무 쉽게 보고, 가볍게 다루고 싶어하는 이야기가 너무 많이 들린다. 신경을 끄면 되겠지만 끄기 어려울 정도로 그런 말이 너무 많다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 와중에 실제로 보면 너무 기본없이 데이터를 사용하려는 경우도 너무 많다. 어떻게 균형을 잡아야 할 지도 모르겠는데 이 것이 일부가 아니라 어디 가서든지 보인다. 
사실, 이런 것 이제는 좀 많이 질리고, 이런 일을 10년 넘게 하고 있다 보면 누구든 나가떨어지지 않아도 이상하지 않다. 아무리 알고 있다고 해도 마찬가지다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;데이터 과학자는 물론 현실을 봐야 한다. 하지만 어디까지 포기해야 하는지, 무엇을 위해서 그렇게 노력해야 하는 지에 대해서는 아무도 모른다. 
나도 언젠가 케글 대회 같은 일만 신나게 하면서, 그 것이 신나게 돌아가서 정말로 데이터가 널리 사람들을 이롭게 하는 것을 즐겁게 보고 싶다는 생각을 하고, 어떻게 하면 그럴 수 있을까에 대해서 많은 고민을 했지만, 정말로 연구소나, 정말 좋은 회사에 가지 않는 한 데이터 과학자가 ‘과학자’같은 일을 할 수 있을까? 아마도 나를 비롯한 상당수의 데이터 과학자들에게 그런 일은 요원할 것이다. 지금  1x년간 그래왔고, 아마도 n년간 더 그래야 할 것이다. 
사실, 그러니까 이 업계는 섹시하기는 커녕 그다지 정신건강에 좋지 않고, 이 업계를 떠나는 것이 훨씬 마음 편한 일이다. 나는 다른 사람들에게도 이 업계에 들어오는 것을 섣불리 권하지 않고, 나도 농담 반 진담 반으로 전직하고 싶다고 노래를 부르곤 한다. 그래서 누가 업계를 떠난다고 해도, 거기에 나는 아무런 말을 할 수 없다. 그냥 뭘 하든지 좋은 길로 갔으면 좋겠다는 말 밖에. 나도 계속 발버둥을 치고는 있지만, 글쎄, 과연 언제까지 어떤 꽃밭을 찾아갈 수 있을 지 알 수 없기도 하다. 그리고 그 곳이 꽃밭같더라도 조금만 시야를 넓혀 보면 조금 다를 지도 모른다. 대부분의 조직이란, 자신이 괜찮다면 어딘가에는 갈려나가는 사람들이 있는 경우가 대부분이다. 비즈니스에서도, 개발에서도 누구나 아는 분야라 전문직인지 전문직이 아닌 지 이제는 잘 모르겠는 데이터 업계는 참으로 그러하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만, 어쨌든 이 업계에서 아주 조금이나마 길게 있었던 사람으로서 어쩔 수 없이 갖게 되는 부채감이라는 것이 있다.  언제가 될 지 모를 내가 이 업계를 떠나기 전까지는, 조금 더 이야기하고, 조금 더 내 자리에서 내가 할 수 있는 일을 해서, 많은 곳에서 데이터가 조금이라도 더 잘 흐르게 할 수 있도록 노력하고 있다. 이 것은 내 미래를 위해서기도 하고, 좋은 분들이 이 업계에서 떠나지 않게 하고 싶어서이기도 하다. &lt;em&gt;하지만 그게 언제까지일 지는 나조차도 알 수 없다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://cojette.github.io/leavingdatafield/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://cojette.github.io/leavingdatafield/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>AI- 과거는 '서막'이다</title>
        <description>&lt;p&gt;윤리, 도덕이라는 말은 굉장히 지루하고, 졸리다. 특히 요즘처럼 기술 발전에 신경쓰기도 바쁜 때에 윤리, 법, 이런 것을 챙기는 것은 과거의 유산에 매달리는 것 같고, 기술의 발전을 저해하는 것처럼 느껴지고, 흔히 표현하는 말 대로라면 ‘섹시하지 않다’. 굉장히 고루한, 꼰대가 사회의 변화에 적응하지 못하고 꼬장꼬장하게 버티고 있는 듯한 느낌을 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 AI 윤리, 데이터 윤리 라는 말은 더욱 어색하고, 불편하다. 그래서 이런 걸 챙겨야 한다고 쌍지팡이 들고 나서는 사람이 그다지 반갑지 않고, 어차피 지루할 이야기들이기 때문에 듣기 싫어지고, 불편해진다. 기술과 윤리는 우리가 말하는 이과와 문과 만큼이나 거리가 멀고 떨어져 있고, 가치 중립적인 것에 왜 가치를 가져다 대려는 지 어색해 보일 수도 있고, 혹은 가치 중립적인 것을 상업적으로 이용하는 것 같은 불쾌함이 들기도 할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 오늘날 우리의 삶의 많은 부분은 기술과 맞닿아 있다. 우리는 핸드폰과 컴퓨터, 인터넷이 없는 세상을 상상하기 어려워진 지 오래다. 신문과 뉴스에서는 수많은 그래프가 등장하고, 통계 결과가 나오며, 개인화 추천이 제공되는 인터넷 사이트와 앱을 흔히 만난다. 심지어 최근에는 AI 서비스라고 하면서 통해서 일방적으로 명령을 입력하고 결과를 출력하던 기기에서 보다 인간과 상호작용을 하는 형태의 기술이 일상에 등장하는 등, 많은 서비스들이 더욱 더 인간에게 가까이 다가온 형태로 만들어지고 있고, 보다 사회에 널리 확산되고 있다. 이 기술들은 분명 가치 중립적이겠지만 인간과 상호작용을 하는 서비스에서 결국 사회의 가치를 답습할 수밖에 없다. 결국 사람들이 사용하는 것을 보다 편리하게 만들어주고자 생겨나는 것이 서비스고, 그 서비스에 사용되는 것이 데이터고, 그런 서비스와 점점 발전되는 기술이 극대화된 형태 중 하나가 AI다.  그리고 여기저기서 많이 떠들지만, 아직 AI는 이제 사회에 적응하기 시작한 기술이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그럼에도 불구하고, 여기저기서 이에 관련된 크고 작은 문제들이 발생하고 다양한 우려를 보이고 있다. 이 중 대부분의 문제는 어떤 윤리적 문제다. 이 문제에는 다양한 면이 있고, 이제부터 잡아나가야 하는 면도 있지만, 사회의 문제를 그대로 답습하는 면도 분명 있다. 그리고 AI가 보다 널리 확산될 수록, 이런 문제들 역시 확산될 것이다.  이 것이 극단적으로까지 나타나는 사례가 우리가 매체에서 보고, 그래서 일부에서는 다소 과하게 걱정하기도 하는, 기계가 사람에게 해를 입히는 경우다. 그리고 이를 이렇게 방치한,혹은 그렇게 만든 것은 우리고, 이 사회다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;빅데이터 시대라면서 우려되는 개인 정보 유출 등 현재 손에 잡히는 일은 너무나도 뻔히 보이는 일이니 일단 여기서는 따로 설명하지 않도록 하자. 기본적인 근미래에 많이들 걱정하고 있는 AI에 대해서 간단히 살펴보자. AI 기능을 구성하