<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[Realignist’s LifeLog - Medium]]></title>
        <description><![CDATA[책, 음악, 코딩, 피카츄가 함께하는 곳. - Medium]]></description>
        <link>https://realignist.me?source=rss----a29269ae317---4</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/proxy/1*TGH72Nnw24QL3iV9IOm4VA.png</url>
            <title>Realignist’s LifeLog - Medium</title>
            <link>https://realignist.me?source=rss----a29269ae317---4</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Sun, 12 May 2019 15:56:40 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://realignist.me/feed" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[[리뷰] Sony WH-1000XM3]]></title>
            <link>https://realignist.me/review-1000xm3-headphones-bcd5984d70f7?source=rss----a29269ae317---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/bcd5984d70f7</guid>
            <category><![CDATA[wh-1000xm3]]></category>
            <category><![CDATA[headphones]]></category>
            <category><![CDATA[noise-cancelling]]></category>
            <category><![CDATA[sony]]></category>
            <category><![CDATA[audiophile]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Haze Lee]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 02 Oct 2018 16:37:19 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-10-02T16:37:19.700Z</atom:updated>
            <cc:license>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/</cc:license>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>[리뷰] Sony WH-1000XM3, X를 눌러 Bose에게 조의를 표하십시오.</h3><blockquote><strong><em>Disclaimer: </em></strong><em>본 리뷰는 어떠한 댓가 없이 “사비”로 구매하고 작성했으며, 사운드와 음질에 대한 리뷰는 언제나 개인의 “주관적 성향”이 반영되어있음을 항상 유의하시기 바랍니다.</em></blockquote><blockquote><em>미디엄의 박수 기능과 공유, 피드백 등의 댓글은 언제나 글쓴이에게 힘이 됩니다. 궁금하신 점이 있으면 편하게 댓글로 남겨주세요.</em></blockquote><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*q9S5x7NvFwZvbNx3w5DBXg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*aw5Yoqt-W0Me_L0HMebWPQ.jpeg" /></figure><h3>0. Introduction</h3><p>소니의 MDR-1000X 발표 이후, Bose가 사실상 장악하고 있던 하이엔드 노이즈 캔슬링 헤드폰 시장이 움직이기 시작했다. 그리고 2년이 지난 지금 소니는 세번째 1000X 시리즈 헤드폰인 WH-1000XM3을 발표했다. 이번 모델은 다시 처음으로 돌아가 음질과 노이즈 캔슬링 성능을 높이고 착용감 등의 사용성을 개선하는데 집중했다고 한다.</p><p>내가 만나본 WH-1000XM3은 최근의 소니가 추구하는 탄탄한 사운드와 강력한 노이즈 캔슬링 성능을 모두 가진 기기였다. 이번에는 WH-1000XM3의 언박싱부터 소리와 노이즈 캔슬링 성능에 대한 리뷰까지 진행해보고자 한다.</p><h3>1. Unboxing</h3><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ytgcfmPiCP5Fi5UQ3WSwMQ.jpeg" /></figure><p>WH-1000XM3의 박스 크기와 디자인은 기존 MDR-1000X, WH-1000XM2와 크게 다르지 않다. 박스 하단의 정보를 통해 이 헤드폰이 Hi-Res 음원을 지원하며, 배터리 사용 시간이 30시간 정도인 블루투스 노이즈 캔슬링 헤드폰임을 알 수 있다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*_74Pjc8Nj6NdFb1bmutV2Q.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yahul-MoqT4dvU3c-kTJVg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*jF-adOp1pK6c59mi26FTYQ.jpeg" /></figure><p>처음에 박스를 받아보면 어떻게 박스를 열어야하는지 당황할 수 있다. 사실대로 말하자면 부끄럽지만 내가 당황했다. 이번 WH-1000XM3은 사전이나 법전같은걸 열듯이 옆에서 꺼내는 구조이다. 안에는 소니 헤드폰 커넥트 앱을 받아 처음 시작하라는 안내서, 그리고 제품이 담긴 케이스와 장황한 설명서가 담겨있다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*caaOF6i2EmK6iPqDNstcxw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*odmuI_Oy32Dl-DJockSY5w.jpeg" /></figure><p>케이스도 MDR-1000X, WH-1000XM2와는 느낌과 디자인이 사뭇 다르다. 지퍼 등을 로고에 적용된 색과 통일을 했는데 이 부분이 매우 마음에 든다. 케이스를 열어보면 포장지와 본체, 악세서리(USB-C 케이블, 3.5mm 이어폰 케이블, 항공기 잭)을 확인할 수 있다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*O8eabHJHHh4IWdmt1gJylQ.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*pWlmSy6iCDnK2P8noJzrsA.jpeg" /></figure><p>그런데 비행기용 스플리터 잭이 아무리 봐도 보이지 않는다. 공식 홈페이지의 스펙에서도, 언박싱 리뷰에서도 다들 있다고 하는데…? 하고 이리저리 살펴보니 깨알같이 숨어있었다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*JJytE7inAt-w1qcgpATpyQ.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*0Kw-EAeAUPURcxVZbnnfqg.jpeg" /></figure><p>드디어 WH-1000XM3 본체다. MDR-1AM2에서 느낄 수 있었던 푹신푹신한 이어패드와 헤어밴드를 여기서도 보니 반갑다. 전작까지는 외관 재질이 약간 가죽 느낌을 낸 플라스틱 재질이었는데, 이번 WH-1000XM3은 플랫한 플라스틱 재질로 바뀌었다. 사람에 따라서는 이 점이 밋밋하게 느껴질 수는 있다고 생각한다. 지문이나 기름기가 묻으면 티가 잘 나는 표면 재질이다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/750/1*2lBknv79TyjlveE6FWkYOw.png" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/750/1*HPNOgdCP899CnxfFCrIQ9A.png" /></figure><p>그리고 앱을 통해 처음 연결하니 소프트웨어 업데이트가 반긴다. 업데이트에는 10분 이상 시간이 걸리므로 업데이트 중에는 잠시 다른 일을 하는게 좋을 것 같다. 전체 업데이트는 휴대폰에서 펌웨어 다운로드 → 기기로 펌웨어 전송 → 기기 내에서 펌웨어 업데이트 순서로 진행된다.</p><h3>2. Sound: 가장 “소니스러운 사운드”를 향하여</h3><p>기존까지 1000X 시리즈 헤드폰의 음질은 좋았지만 MDR-1 시리즈 혹은 h.ear on 시리즈와 같은 아웃도어용 소니 헤드폰과 비교했을 때 사운드의 지향점이 달랐었다. MDR-1000X를 처음 들었을 때는 저음이 비교적 절제된 평탄한 느낌의 사운드였고, WH-1000XM2에서는 MDR-1000X와는 달리 보컬이 있는 2kHz 음역에 살짝 포인트를 준 것이 특징이었다.</p><p>하지만 WH-1000XM3은 기존의 1000X 시리즈와는 소리가 많이 달랐다. 사운드 튜닝을 MDR-1AM2 베이스로 했다고 하는데 정말 기존 1000X 시리즈보다는 MDR-1AM2와 가까운 소리가 난다.(<a href="https://youtu.be/Sysnxep2vjE?t=3m1s">출처</a>) 옛날 소니는 저음의 양 자체를 굉장히 중요시 생각했었는데 MDR-Z1R 이후 MDR-1AM2를 비롯한 최근 기기에서는 저음의 단순한 양보다 단단한 저음의 질감을 살리는데 포인트를 뒀다. 이번 WH-1000XM3도 그 점에서 최근의 소니가 지향하는 사운드에 부합된다고 할 수 있겠다.</p><p>또 MDR-1A LTD, MDR-1AM2, MDR-Z7M2, MDR-Z1R 같이 소니의 헤드폰들은 대부분 9kHz 대역에 굴곡을 둬서 고음을 강조하는데, 이렇게 하면 고음이 선명하게 느껴지지만 이게 과도하면 사람마다 불쾌할 수도 있는 치찰음을 느낄 수 있다. MDR-1AM2의 경우, 사람마다 치찰음이 심하다는 느낌을 받는 사람들도 있었는데 WH-1000XM3의 경우 이 딥이 완만한 편이라 고음도 적당했으며 치찰음이 거슬린다는 생각이 크게 들지는 않았다.</p><p><strong>이런 점에서 WH-1000XM3의 소리는 최근의 소니다움을 느끼게 해주는 균형잡힌 사운드라고 할 수 있다.</strong> <a href="https://www.0db.co.kr/xe/REVIEW_0DB/458607">0db에 올라온 공식 측정 리뷰</a>를 보면 이런 특징을 확인할 수 있고, 전작들에서 아쉬웠던 초고음역대도 개선이 있는 것을 확인할 수 있다.</p><h3>3. Noise Cancelling: 다양한 상황에서도 강력하게.</h3><p>노이즈 캔슬링의 성능을 알아보기 위해 상황별로 얼마나 소음을 차단해주는지 확인해보려고 한다. 모든 케이스에서는 무조건 착용 후 최적화 과정을 거쳤다.</p><h4>Case 1. 사람이 들락날락하는 카페같은 매장에서</h4><p>음악을 재생하기 전애 한 3분 정도 기다려봤다. 음악이 재생중일 때는 음악으로 소음이 묻히기 때문에 정지 상태에서 소음을 더 느끼게 된다. 하지만 헤드폰을 끼고 있으니 먹먹한 느낌 없이 자연스럽게 고요해졌다. 간헐적으로 매장 안에서 대화 중이던 여성분의 목소리가 속삭이는 정도의 볼륨으로 들렸다. 낮은 볼륨으로 음악을 재생하니 간헐적으로 들렸던 그 노이즈도 전혀 느낄 수 없었다.</p><p>그러다 문득 과연 옆에서 대화하는 말소리도 깔끔하게 차단될 수 있을까 하는 생각이 들었다. 옆에 있는 친구에게 잠시 몇 문장 정도 아무런 말이라도 해달라고 부탁해봤다. 일부러 음악을 재생하지 않은 상태였음에도 아무 말소리도 들을 수 없었다.</p><h4>Case 2. 사무실에서 업무하는 중</h4><p>회사에서 업무 중에 잠시 집중이 필요해서 겸사겸사 테스트를 해봤다. 이번에도 음악을 재생하기 전에 한 2~3분 정도 기다려봤다. 마찬가지로 키보드 소리와 업무를 위한 대화 소리나 커피 머신이 커피를 뽑는 소리 등 소음이 싹 줄어들고 고요해졌다. 가끔 옆에서 큰 목소리로 대화할 때 걸러지지 않은 아주 작은 소리가 흘러들어오는 정도였는데 음악을 재생하지 않은 상태에서도 크게 불편함을 느낄 정도도 아니었고 이번에도 낮은 볼륨으로 음악을 재생하니 음악 외에 다른 어떤 소리도 느낄 수 없었다. 내가 치고 있는 키보드 타건은 느껴졌는데, 아마 내 생각엔 소리라기보단 손을 통해 진동이 전달된게 아닐까 싶다.</p><p>이번에도 옆에서 대화하는 말소리도 깔끔하게 차단될 수 있을까 하는 생각이 들어, 옆자리에 있는 동료분에게 잠시 몇 문장 정도 아무런 말이라도 해달라고 했다. 당연할 수도 있겠지만 음악을 재생하지 않은 상태에서도 아무 말소리도 들을 수 없었다.</p><h4>Case 3. 버스나 지하철같은 대중교통 안</h4><p>퇴근할 때 계속 헤드폰을 쓰고 집까지 갔다. 버스 정류장에서 앉아있는 동안 음악을 잠시 몇분 정도 꺼봤다. 판교역 근처에 있는 큰 길가였지만 크게 소리를 느끼진 않았다. 차가 지나갈 때 약간의 스으으윽하고 지나가는 소리가 나는데, 소리의 크기가 작은 편이라 거슬리지 않았었다. 음악을 재생하는 동안에는 마찬가지로 음악 말고는 아무 소리도 느낄 수 없는 정도였다. 버스에 승차하고나서도 최대 강도의 노이즈 캔슬링 모드를 유지했는데 버스의 하차 안내멘트가 들리긴 했지만 음악을 들으면 눈치채기 힘들만큼 작게 들렸다. Ambient Sound를 켜고 목소리만 선택하니까 음악을 듣는 중에도 내릴 곳을 확인할 수 있었다.</p><h4>Result.</h4><p>사람 목소리 중 일부 고음(특히 여성의 목소리)이 완전히 다 걸러지지 않고 들렸지만 그 정도가 매우 작았고, 그 외에는 대부분의 생활하면서 겪는 다양한 소음들을 강력하게 억제해주었다. MDR-1000X와 WI-1000X보다 확연히 노이즈 캔슬링 성능이 좋아진 것을 체감할 수 있었다.</p><h3>4. 그 뒤에 숨겨진 기술: QN1 이야기</h3><p>이미 알고 있는 사람들도 많지만 최근 소니의 워크맨에는 DAC와 아날로그 앰프 칩셋이 들어가지 않고 자체 개발한 S-Master HX라는 칩셋이 들어간다. 종래의 DAC를 쓰는 기기에서는 디지털 소리를 아날로그 하드웨어(이어폰, 헤드폰, 스피커) 등으로 보내주기 위해서는 DSP와 DAC를 거치고, 사운드 신호를 아날로그로 바꾼 후 Low-Pass 필터를 거쳐 아날로그 앰프에서 펄스 폭 변조(PWM) 기술을 통해 신호를 증폭하고 하드웨어로 보내져 우리의 귀로 소리가 전달된다. 하지만 S-Master HX에서는 DSP에서 바로 디지털 앰프인 S-Master HX에서 바로 Low-Pass 필터를 거쳐 하드웨어로 보내져 우리의 귀로 소리가 전달된다. 소니의 S-Master HX는 풀 디지털 앰프로, 상호보완적 펄스 길이 변조(C-PLM)이라는 기술을 통해 디지털 신호를 증폭한 뒤 마지막에 아날로그 신호로 변환해주는 역할을 담당한다.</p><p>도대체 왜 헤드폰을 리뷰하는데 DAC와 앰프 이야기가 나오느냐고 할 수 있지만, 블루투스 헤드폰 또한 디지털인 블루투스 신호를 받아서 소리를 재생하는 기기이기 때문에 이러한 앰프와 DAC 칩셋이 필요하다. 기존 1000X 시리즈나 MDR-1ADAC 등에서는 소니의 S-Master HX 칩셋을 사용해왔다.</p><p>하지만 이번 WH-1000XM3에서는 S-Master HX 대신, 노이즈 캔슬링을 위해 새로 개발한 QN1 칩셋 안에 최대 32bit 오디오의 DAC / AMP를 통합해서 만들었다고 한다. 칩셋 하나만으로 기존보다 더 강력해진 성능의 DSP, 노이즈 캔슬링과 DAC / ADC(Analog to Digital Converter), 내장 앰프 기능까지 다 해결하는 것이다. 세세한 음질 개선과 더 강력해진 노이즈 캔슬링 성능 뒤에는 새로운 QN1 칩셋이 있다고 해도 과언이 아닐 것이다.</p><h4>소니 노이즈 캔슬링 플랫폼의 역사</h4><p>보스가 물론 노이즈 캔슬링이라는 개념을 처음 만들기는 했지만 소니 또한 90년대부터 계속 노이즈 캔슬링 기술을 연구하고 만들어왔었다. 2008년에 나온 범용 칩셋으로 만들어진 MDR-NC500D가 소니의 1세대 노이즈 캔슬링 플랫폼으로 당시에는 소음을 받아오는 마이크도 Feedback 마이크 한개뿐이었다. 그리고 2012년에 MDR-1R 시리즈와 함께 소니의 자체 칩셋을 쓴 2세대 노이즈 캔슬링 플랫폼인 MDR-1RNC가 나왔다. 자동으로 어느 정도 노이즈 캔슬링을 최적화해주며 Feedback, Feed-Forward 마이크 두 개로 노이즈 캔슬링을 하게 되었다.</p><p>사실 이때까지만 해도 소니는 보스의 QC 시리즈를 이길 수 없었다. 하지만 2016년에 공개된 3세대 노이즈 캔슬링 플랫폼 MDR-1000X 그리고 2017년의 WH-1000XM2는 보스의 QC35보다 높은 노이즈 캔슬링 성능(<a href="https://www.0db.co.kr/xe/REVIEW_0DB/5950">참조</a>)을 보여주면서 주변 소리 혹은 목소리만을 들을 수 있는 Ambient Sound나 노이즈 캔슬링 중 잠깐 바깥 소리를 들을 수 있는 Quick Attention같은 다양한 편의기능들을 같이 선보였다.</p><p>MDR-1000X에서는 좋은 음질과 고성능 노이즈 캔슬링을 모두 담는데 집중을 했고, WH-1000XM2에서는 고도 및 기압 등 다양한 환경에서의 최적화, 단계 조절과 Adaptive Sound Control 등 노이즈 캔슬링 기능의 편의성에 집중했다. 그리고 소니의 첫 4세대 노이즈 캔슬링 플랫폼 기기인 WH-1000XM3은 <strong>다시 좋은 음질과 고성능의 노이즈 캔슬링을 모두 담는데 집중</strong>을 했다고 한다. QN1 칩셋, MDR-1AM2 베이스의 사운드 튜닝, 이어패드 및 헤어밴드의 개선 등은 <strong>기존 1000X 시리즈에 아쉬움을 느꼈던 사람들도 다시 돌아보게 될 기회</strong>가 되지 않을까.</p><h3>5. Cons: 내가 느낀 아쉬운 점들</h3><p>이번에는 제품을 써보면서 아쉬웠던 점들을 좀 가감없이 써보려고 한다.</p><ol><li><strong>워크맨과의 연속성:</strong></li></ol><ul><li>사실 이 부분은 WH-1000XM3 하드웨어에 국한되는게 아니라 Headphones Connect 앱이 나온 작년부터 계속된 내용이다.</li><li>나는 소니 워크맨 NW-ZX300을 산 이후로 스마트폰보다 워크맨을 통해 노래를 더 많이 듣게 되었다. 작년 이후에 나온 1000X 시리즈는 적응형 사운드 제어 기능이나 노이즈 캔슬링 단계를 조절하려면 Headphones Connect 앱을 통하지 않고는 방법이 없다. 적응형 사운드 제어 기능은 GPS와 휴대폰의 센서, 그리고 제품의 마이크 센서를 통해 사용자가 정지 상태인지 차량 이동 중인지 도보 중인지 달리는 중인지 상황을 인식하기 때문에 GPS가 없는 터치형 워크맨에서는 제공할 수 없다는 것을 이해한다. 하지만 노이즈 캔슬링의 단계 조절을 워크맨에서도 못한다는건 납득하기 힘들다. 또한 WH-1000XM3부터는 음악이 정지된 후 몇분 후 자동으로 전원이 꺼지지 않게끔 설정할 수 있게 되었다. 이런 설정까지도 스마트폰의 Headphones Connect 앱에서만 가능하다는건 매우 아쉬운 경험이라고 생각한다.</li><li>내가 다른 사용자에게 제안할 수 있는 대안은 1000X 시리즈는 Bose의 멀티 페어링은 아니지만 멀티 포인트 페어링을 통해 전화용 스마트폰과 워크맨 등 다른 기기를 연결할 수 있다. 이렇게 되면 연결된 스마트폰을 통해 Headphones Connect 앱을 사용할 수 있다. 불편하지만 내 생각엔 이게 지금 최선의 대안이라고 생각한다.</li></ul><p><strong>2. 오직 충전만이 가능한 USB-C:</strong></p><ul><li>단자의 변경과 고속충전 기능은 요즘 추세에 맞는 매우 좋은 선택이라고 생각한다. 하지만 USB-C를 통한 DAC들이 많이 나오고 있는 지금, USB-C 단자를 통해 충전만 가능한건 조금 아쉽다고 생각한다. USB-C를 통한 USB-DAC 기능 등이 들어간다면 더욱 좋지 않을까.</li><li>또 충전하는 동안에는 전원이 자동으로 꺼지기 때문이 음악을 들을 수도 없다. 꼭 충전하는 동안에는 전원이 꺼져야하는지 조금 의문이다.</li></ul><p><strong>3. 소프트웨어 업데이트 과정의 사용자 경험: </strong>처음 헤드폰을 연결하자마자 한게 펌웨어 업데이트였다. 메이저 번호가 바뀌는 꽤 큰 업데이트였는지 설치에 10분 이상이 걸렸는데, 이게 파일이 얼마나 되고 어느 정도 걸릴지에 대한 예상이 없어서 불편했다.</p><h3>6. Conclusion = TL;DR</h3><ul><li>더 자연스러워지고 강력해진 노이즈 캔슬링은 다양한 상황에서 쓰기 좋음.</li><li>MDR-1AM2 베이스의 사운드 튜닝, 최근 소니가 추구하는 저음의 질감과 공간감을 느낄 수 있음.</li><li>무게는 큰 차이 없지만 헤어밴드와 이어패드의 변화로 착용감이 개선됨. 구조 변경으로 크랙 이슈도 어느 정도 해결될 것으로 예상함.</li><li>USB-C 단자를 통한 고속충전은 체감 가능한 변화 중 하나임.</li><li>본인은 멀티 페어링 외 이번 WH-1000XM3보다 QC35 시리즈가 좋은 점을 찾지 못했음.</li></ul><h3>+1. References &amp; Credits</h3><p><strong>1. 참고한 자료들 출처</strong></p><ul><li><a href="https://www.sony.jp/headphone/special/park/products_1000XM3/tech1.html">WH-1000XM3 개발자 인터뷰</a> (일본어)</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Sysnxep2vjE">Producer dk님의 WH-1000XM3 발표회 영상</a></li><li><a href="https://www.0db.co.kr/xe/REVIEW_0DB/227044">0db의 WH-1000XM2 측정 리뷰</a></li><li><a href="https://www.0db.co.kr/xe/REVIEW_0DB/458607">0db의 WH-1000XM3 측정 리뷰</a></li><li><a href="https://www.0db.co.kr/xe/REVIEW_0DB/5950">0db의 노이즈 캔슬링 3종 비교 측정 리뷰</a></li><li><a href="http://www.mofi.co.kr/board/brd_mofi_view_n10.asp?table=brd_10251&amp;pid=30442&amp;f_lid=200474&amp;lid=100&amp;level=0&amp;brdcat=050&amp;ishtml=c&amp;p_f_lid=200652&amp;p_lid=100">mofi의 NWZ-ZX1 리뷰</a></li></ul><p><strong>2. Credits:</strong></p><ul><li>글 작성 및 사진 촬영: <a href="https://realignist.me">Haze Lee</a></li><li>사진 보정: <a href="http://lim2.xyz/">Dongju Lee</a></li></ul><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=bcd5984d70f7" width="1" height="1"><hr><p><a href="https://realignist.me/review-1000xm3-headphones-bcd5984d70f7">[리뷰] Sony WH-1000XM3</a> was originally published in <a href="https://realignist.me">Realignist’s LifeLog</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[iOS 12의 “실시간 듣기”를 미리 만나다.]]></title>
            <link>https://realignist.me/ios-12%EC%9D%98-%EC%8B%A4%EC%8B%9C%EA%B0%84-%EB%93%A3%EA%B8%B0-%EB%A5%BC-%EB%AF%B8%EB%A6%AC-%EB%A7%8C%EB%82%98%EB%8B%A4-6bdcd27f3817?source=rss----a29269ae317---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/6bdcd27f3817</guid>
            <category><![CDATA[ios]]></category>
            <category><![CDATA[airpods]]></category>
            <category><![CDATA[accessibility]]></category>
            <category><![CDATA[ios12]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Haze Lee]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 03 Jul 2018 15:58:19 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-07-03T17:19:36.954Z</atom:updated>
            <cc:license>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/</cc:license>
            <content:encoded><![CDATA[<h4>에어팟으로 만나는 애플의 청각 접근성 기능</h4><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*75dNFJPNNObZjsQG5MEhVg.jpeg" /><figcaption>이 기능을 위해 산 나의 두번째 에어팟</figcaption></figure><p><strong>Disclaim</strong>: 본 글은 iOS 12 Beta 2를 기준으로 작성되었습니다. 추후 베타와 GM, 이후 정식 버전에서는 다른 점이 있을 수 있습니다.</p><h4>“실시간 듣기”란?</h4><p>실시간 듣기는 애플이 Made For iPhone 보청기에서 제공하던 청각 기능이다. 보청기에는 각 채널별로 소리를 내주는 유닛과 마이크가 있는데 실시간 듣기 기능을 사용하면 보청기의 마이크가 아니라 iOS 기기의 마이크를 원격 마이크처럼 쓸 수 있게 된다. 이런 기능은 사람이 많고 시끄러운 곳에서 주변 사람이 말하는 목소리를 확실히 들을 수 있도록 도와준다.</p><blockquote>실시간 듣기를 사용하면 iPhone, iPad 또는 iPod touch가 Made for iPhone 보청기로 소리를 전달하는 원격 마이크가 됩니다. 실시간 듣기를 통해, 시끄러운 방에서 대화를 듣고 방 건너편에서 말하는 사람의 목소리를 들을 수 있습니다.</blockquote><blockquote>Ref: <a href="https://support.apple.com/ko-kr/HT203990">https://support.apple.com/ko-kr/HT203990</a></blockquote><p>이번 WWDC 2018에서 공개된 iOS 12는 <strong>에어팟</strong>을 실시간 듣기의 출력 기기로 사용할 수 있게 해주는 기능이 추가되었다. 필자는 몇년 전에 앓았던 메니에르병의 후유증 때문에 난청이 있었던터라 이 기능에 관심을 갖게 되었다. 미리 말해두지만 이 기능이 있다고 해서 에어팟은 보청기를 절대 대체할 수 없다.</p><h4>실시간 듣기를 사용해보려면?</h4><p>에어팟을 블루투스로 연결된 상태에서 실시간 듣기를 사용하는 방법은 다음과 같다. 당연한 이야기지만 에어팟으로 실시간 듣기를 사용하는건 iOS 12부터 되는 기능이다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/750/1*gaFCRah0A0yA9TG1omtTTw.jpeg" /><figcaption>1. “설정” 앱에서 “제어 센터”를 선택한다.</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/750/1*tBXaBbGNKVVRBFKj3sLMaQ.jpeg" /><figcaption>2. “제어 항목 사용자화” 메뉴를 선택한다.</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/750/1*BriHPZ5_O8kmUE2M7gAl0Q.jpeg" /><figcaption>3. “듣기 지원” 항목을 “포함된 항목”으로 추가한다.</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/749/1*eTYi3Czfdlk89aiJSJVoBA.png" /><figcaption>4. “제어 센터”에서 귀 아이콘을 선택한다.</figcaption></figure><h4>실시간 듣기의 동작 방식과 장단점</h4><p>실시간 듣기는 위에서도 말했듯 아이폰의 마이크를 이용해 에어팟이나 MFi 보청기를 통해 청취하는 기능이다. 보청기에서 이 기능이 유용한 이유는 보청기에 내장된 마이크가 아닌 아이폰의 내장 마이크를 통해 음성을 듣는다는 것에 있었다. 에어팟도 마찬가지이다. 에어팟이 보청기가 아니기 때문에 에어팟의 빔 포밍 마이크를 이용해서 실시간 듣기를 할 수는 없다. 테스트해본 결과 실시간 듣기에서는 오직 아이폰의 마이크만을 사용한다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/750/1*J9hTKEyMdSLcX6kLELAnGQ.png" /><figcaption>실시간 듣기를 활성화하면 이렇게 상단에 빨간 상태 바가 생긴다.</figcaption></figure><p>현재 시점에서 치명적 단점은 에어팟을 페어링했음에도 불구하고 실시간 듣기가 활성화되지 않아, 재부팅을 해줘야 활성화가 가능한 문제가 있다. 이 점은 아직 베타 단계의 OS이기 때문에 버그가 있을 수 밖에 없어 정식 버전을 기대하려고 한다.</p><p>혹시나 필자와 같이 제어 센터 항목 안에서 실시간 듣기 메뉴가 활성화되지 않아 로 고생을 하고 있다면, 재부팅 후 에어팟을 연결하고 음악을 재생한 다음에 다시 제어 센터 항목으로 진입해보길 권한다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/750/1*RcavrIOwcL5s7TV8Zz3eLw.png" /></figure><p>기능적 단점이 크게 없었지만 굳이 찾아보자면 두가지 있을 것 같다. 하나는 iOS에서는 재생 중인 사운드의 볼륨을 프로그램마다 조정할 수가 없다. 마찬가지로 실시간 듣기 음성의 볼륨과 백그라운드에서 듣고 있는 음악의 볼륨을 나눌 수가 없다는 점이다.</p><p>좌측 사진을 보면 아무래도 저 5개의 원 인디케이터가 실시간 듣기의 볼륨을 조작하는 UI라고 생각했는데, 그게 아니며 아이폰 마이크의 입력 볼륨이었다. 제어 센터에서 다른 항목을 쓸 때 슬라이딩으로 레벨(밝기, 볼륨, 시간 등…)을 조절할 수 있었던 UX를 생각했었는데 미스매치였다.</p><p>보청기는 목소리 음역에 대한 보정이 있어서 좋은 모델일수록 잡음이 덜 들리고 내가 원하는 소리만 또렷히 들을 수 있다. 하지만 에어팟으로 실시간 듣기를 이용하면 잡음이 꽤 심했었다. 물론 이 기능은 매우 보조적인 기능이고 에어팟은 보청기를 대체할 수 없다는 점을 생각하면 내 기대가 과했었나보다. 추후 노이즈 캔슬링 에어팟이 나온다면 다르지 않을까하는 기대가 있다.</p><h4>정리하며</h4><p>에어팟이 보청기를 대체할 수 없지만, 보청기의 가격이 부담스럽거나 난청의 정도가 비교적 경미한 사람들에게 이 기능은 매우 유용하다. 시끄러운 곳에서 아이폰의 마이크를 통해 내가 듣고 싶은 소리만 들을 수 있는 점은 매우 유용할 것이다.</p><p>애플은 예전부터 접근성 기능을 신경을 많이 쓰던 것으로 유명하다. 꼭 접근성 기능이라고 해서 장애인만 사용하는 것이 아니다. 여러가지 제스쳐나 메뉴들을 오버레이 위젯을 통해 쓸 수 있는 AssistiveTouch같은 기능은 일반인들도 많이 사용하고 있다. 이번 실시간 듣기 기능에서도 애플의 접근성 향상을 위한 노력을 엿볼 수 있어서 굉장히 기뻤다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=6bdcd27f3817" width="1" height="1"><hr><p><a href="https://realignist.me/ios-12%EC%9D%98-%EC%8B%A4%EC%8B%9C%EA%B0%84-%EB%93%A3%EA%B8%B0-%EB%A5%BC-%EB%AF%B8%EB%A6%AC-%EB%A7%8C%EB%82%98%EB%8B%A4-6bdcd27f3817">iOS 12의 “실시간 듣기”를 미리 만나다.</a> was originally published in <a href="https://realignist.me">Realignist’s LifeLog</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[리뷰] Sony WI-1000X, 소니의 2세대 플래그쉽 노이즈 캔슬링 헤드셋]]></title>
            <link>https://realignist.me/%EB%A6%AC%EB%B7%B0-sony-wi-1000x-%EC%86%8C%EB%8B%88%EC%9D%98-2%EC%84%B8%EB%8C%80-%ED%94%8C%EB%9E%98%EA%B7%B8%EC%89%BD-%EB%85%B8%EC%9D%B4%EC%A6%88-%EC%BA%94%EC%8A%AC%EB%A7%81-%ED%97%A4%EB%93%9C%EC%85%8B-6198b3fe0984?source=rss----a29269ae317---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/6198b3fe0984</guid>
            <category><![CDATA[노이즈캔슬링]]></category>
            <category><![CDATA[wi-1000x]]></category>
            <category><![CDATA[noise-cancelling]]></category>
            <category><![CDATA[audiophile]]></category>
            <category><![CDATA[sony]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Haze Lee]]></dc:creator>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 07:30:39 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-11-04T07:30:39.793Z</atom:updated>
            <cc:license>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</cc:license>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>Intro.</h3><p>소니의 2세대 1000X 시리즈가 나왔다. 무선 노이즈 캔슬링 헤드셋을 표방하는 1000X 시리즈는 2세대가 되면서 코드리스 이어버드(완전 무선 이어폰) 모델과 넥밴드 형태의 모델, 기존 MDR-1000X를 계승한 헤드폰 모델로 나오게 되었다.</p><p>필자는 MDR-1000X를 아직 잘 쓰고 있었기 때문에 이번에는 아웃도어용으로 사용할 넥밴드형 WI-1000X를 구매해보았다. 과연 어떤 발전이 있었을까 같이 한번 돌아보자.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7WjeSIlyjfLo_tc2xUKWcA.jpeg" /><figcaption>소니의 변함없는 박스 디자인은 WI-1000X에도 그대로 적용된다.</figcaption></figure><h3>Unboxing</h3><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*EaL-ffsIpNsU1erujTRuSQ.jpeg" /><figcaption>안쪽 박스에 설명서가 끼워져있다.</figcaption></figure><p>설레는 마음으로 박스를 열어보면 각 버튼들에 대한 사용법이 담긴 종이가 안쪽 박스에 끼워져있다. 흔한 스마트폰용 버튼이 달려있는 4극 이어폰과 사용법은 거의 비슷하기 때문에 어렵지 않게 적응할 수 있을 것이라고 생각한다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*2PkWrf2diofyVDr2ByXv2g.jpeg" /></figure><p>안쪽 박스를 열면 본체가 나온다. 좌측을 보면 밑에 있는 부속품을 꺼낼 수 있게끔 신경을 쓴 흔적이 있다. 본체도 쉽게 꺼낼 수 있게 태그같은게 있는걸 볼 수 있다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ePPoTLmRCNoJNqtMk_PMTw.jpeg" /></figure><p>유닛을 한장 찍어보았다. WI-1000X는 XBA-N1 / N3 시리즈와 같은 사양의 드라이버를 사용했는데 이 둘 모델을 본 적이 있다면 알겠지만, WI-1000X의 유닛 크기가 훨씬 큰 편이다. 아마 노이즈 캔슬링을 위한 센서와 마이크가 있을 것으로 추측할 수 있겠다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*OMeBF3DMkYkEvOAvqhJMOA.jpeg" /></figure><p>사진으로만 보면 컨트롤 버튼들이 다 터치 버튼으로 착각하기 쉬운데, 이 버튼들은 다 물리 버튼으로 되어있다. 버튼이 잘못 눌릴 일은 걱정하지 않아도 된다.</p><h3>트리플 컴포트 이어버드</h3><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*epfjC00VG4NqMDQF56keow.jpeg" /></figure><p>소니는 XBA-N 시리즈 이후로 나오는 플래그쉽 이어폰에 항상 트리플 컴포트 이어버드라고 하는걸 제공했다. 이 트리플 컴포트 이어버드는 안에는 딱딱한 실리콘으로 형태를 보정하고, 바깥에는 발포 실리콘을 사용해서 부드러운 착용감을 주는 폼팁같은 이어팁이다.</p><p>필자의 주관적인 취향이지만 착용감과 차음 성능 모두 경쟁 제품인 컴플라이보다 만족스럽다. 특히 컴플라이 팁은 내구도가 항상 아쉬웠는데, 이 폼팁은 내구도가 좋아 오래 쓸 수 있어서 필자의 다른 이어폰에도 애용하고 있다.</p><p>WI-1000X나 WF-1000X를 샀다면 박스 안에 있는 트리플 컴포트 이어버드를 꼭 확인해보자. 기본 하이브리드 이어버드보다 훨씬 나은 착용감을 보여줄 것이다.</p><h3>소니의 적응형 노이즈 캔슬링 기술</h3><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*TqVTlug5dbAqEtlPBVPNvw.jpeg" /><figcaption>소니의 Headphone Connect 앱, 다양한 설정을 한번에 할 수 있다.</figcaption></figure><p>소니의 2세대 1000X 모델의 특징은 역시 상황에 따른 적응형 노이즈 캔슬링 기술이라고 할 수 있다. 2세대 1000X 모델들은 안드로이드나 아이폰에서 Headphone Connect 앱을 받으면 기기의 연결부터 이퀄라이징, 노이즈 캔슬링, 음향 설정, 연결 코덱 등 다양한 설정들을 직접 컨트롤할 수 있다.</p><p>적응형 노이즈 캔슬링을 켜게 되면 정지 상태, 걷고 있을 때, 뛰고 있을 때, 차 안, 항공기 안 등 여러 상태에 따라 노이즈 캔슬링을 최적화할 수 있다. 노이즈 캔슬링은 최대 20단계로 조정할 수 있으며, 1세대 MDR-1000X에서 부족했던 점인 바람 소리에 대한 캔슬링 또한 완벽하게 지원한다는 점이 특히 괜찮았다.</p><h3>WI-1000X의 사운드</h3><blockquote>Disclaim: 사운드에 대한 리뷰는 전문 측정 장비가 없기 때문에 객관적 리뷰가 아닌, 개인의 주관적인 리뷰를 지향하고 있습니다.</blockquote><p>XBA-N1와 XBA-N3의 차이는 N3이 액정 폴리머 다이나믹 드라이버를 사용했다는 점과, 극세음향 튜브를 뒀다는 점이 있다. WI-1000X의 유닛 구조는 XBA-N1을 기반으로 이루어져있다. 그렇기 때문에 극세음향 튜브가 없으며, 액정 폴리머 다이나믹 드라이버 대신 일반 다이나믹 드라이버가 들어있다.</p><p>처음 들었을 때의 감상은 XBA-N3보다 고음역대가 훨씬 더 크다는 느낌을 받았다. 하지만 초고음역대는 잘 들리지 않았고, 이러한 청감적 특징은 <a href="https://www.seeko.co.kr/zboard4/zboard.php?id=cool_review&amp;no=539">Seeko의 리뷰</a>에서도 확인할 수 있었다.</p><h4>통화 품질</h4><p>소니 넥밴드형 헤드셋들의 전형적인 문제는 통화 시, 마이크의 위치나 품질 등 문제로 인해 상대방이 목소리를 잘 듣지 못한다는 점이 있다. WI-1000X에도 이런 문제가 있을까 몇몇 사람들과 통화를 해보았다. (비고: 페어링한 휴대폰은 갤럭시노트8이었다.)</p><ul><li>상대방의 말은 당연하게도 매우 잘 들렸다.</li><li>상대방에게 필자의 목소리 또한 잘 들렸다. 약간의 에코가 있었다고는 하나, 통화에는 전혀 지장이 없으며 마이크의 퀄리티도 괜찮았다고 한다.</li></ul><h3>Conclusion.</h3><h4>장점</h4><ul><li>SBC, apt-x, LDAC 코덱을 두루두루 지원하기 때문에 각 기기에 맞는 최적의 코덱을 사용할 수 있다.</li><li>소니의 더욱 진보한 적응형 노이즈 캔슬링 기술은 차 안에서 특히 효과적임.</li><li>유선으로도 음악 감상이 가능하며 항공기용 플러그를 지원하는건 경쟁 제품엔 없는 매력적인 기능임.</li><li>기존의 소니 넥밴드들에 비해 훨씬 좋은 통화 품질을 보여준다.</li></ul><h4>단점</h4><ul><li>선을 수납할 수 있는 틈새가 있지만 굉장히 애매한 방식이라 아쉬움.</li><li>경쟁 제품(보스의 QC 시리즈)에 비해 멀티페어링 지원 방식은 매우 아쉽다.</li></ul><h4>특징</h4><ul><li>기본으로 제공하는 트리플 컴포트 이어버드는 보스의 이어팁만큼은 아니지만 차음 성능과 착용감이 괜찮은 편이다.</li><li>Headphones Connect 앱을 통해 노이즈 캔슬링을 20단계로 조절할 수 있음. 이퀄라이저나 음장 기술도 앱을 통해서 지원한다.</li></ul><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=6198b3fe0984" width="1" height="1"><hr><p><a href="https://realignist.me/%EB%A6%AC%EB%B7%B0-sony-wi-1000x-%EC%86%8C%EB%8B%88%EC%9D%98-2%EC%84%B8%EB%8C%80-%ED%94%8C%EB%9E%98%EA%B7%B8%EC%89%BD-%EB%85%B8%EC%9D%B4%EC%A6%88-%EC%BA%94%EC%8A%AC%EB%A7%81-%ED%97%A4%EB%93%9C%EC%85%8B-6198b3fe0984">[리뷰] Sony WI-1000X, 소니의 2세대 플래그쉽 노이즈 캔슬링 헤드셋</a> was originally published in <a href="https://realignist.me">Realignist’s LifeLog</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[빠른 리뷰] 소니의 사운드에 대한 집착, PHA-3]]></title>
            <link>https://realignist.me/%EB%B9%A0%EB%A5%B8-%EB%A6%AC%EB%B7%B0-%EC%86%8C%EB%8B%88%EC%9D%98-%EC%82%AC%EC%9A%B4%EB%93%9C%EC%97%90-%EB%8C%80%ED%95%9C-%EC%A7%91%EC%B0%A9-pha-3-ff12573ae813?source=rss----a29269ae317---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/ff12573ae813</guid>
            <category><![CDATA[dac]]></category>
            <category><![CDATA[amp]]></category>
            <category><![CDATA[sony]]></category>
            <category><![CDATA[audiophile]]></category>
            <category><![CDATA[pha-3]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Haze Lee]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 13:54:28 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-11-02T13:54:28.093Z</atom:updated>
            <cc:license>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</cc:license>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*EaaMLrqSct7wfib_aCPa6A.jpeg" /><figcaption>언제나 한결같은 소니의 박스 포장</figcaption></figure><p>소니의 PHA-3은 MDR-Z7과 함께 개발되어, MDR-Z7은 PHA-3의 밸런스드 연결 아래에 사용되는걸 전제로 개발된 헤드폰이다. 필자가 MDR-Z7을 산지 2년이 지난 지금, 드디어 PHA-3을 들여왔다. 그 특징과 사운드를 빠르게 보자.</p><blockquote>주: 음원의 감상은 MDR-Z7와 MDR-1000X를 밸런스드 아웃풋으로 연결했음.</blockquote><h4>장점</h4><ul><li>휴대용이 아닌 거치형 기기용으로 나온 고성능 ES9018 풀칩을 사용했다. 원하는 사운드를 향한 소니의 집착을 볼 수 있는 기기.</li><li>기존 투박한 PHA 시리즈의 디자인을 버리고 알루미늄 유니바디를 채택한 첫 PHA 시리즈. 추후에 이 디자인은 PHA-1A와 PHA-2A로 연결된다.</li><li>두 개의 출력 단자(3.5mm 일반 아웃풋, 3.5mm 밸런스드 아웃풋)와 4개의 입력 단자(PC / Workman / Android용 Micro-USB, iOS용 USB-A, 3.5mm 인풋, 광입력 단자)는 PC와 모바일 기기 등을 가리지 않고 쉽게 연결할 수 있게 해준다.</li></ul><h4>단점</h4><ul><li>오래 사용할 경우 발열이 좀 있는 편이다. 역시 거치용 풀칩을 사용한 대신의 디메리트.</li><li>JEITA 4.4mm 밸런스드 아웃풋 표준이 나오기 전 개발된 기기로 비표준 규격의 밸런스드 아웃풋을 사용한 점은 아쉽다.</li></ul><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*MrJcGh0m9SzhAyYieS0yxg.jpeg" /><figcaption>MDR-Z7과 PHA-3, 좋은 궁합을 보여주는 짝이다.</figcaption></figure><h4>특징</h4><ul><li>MDR-Z7과 특히 궁합이 좋음. 전반적으로 저음에 타격감이 붙는 사운드를 느낄 수 있음.</li><li>DSEE HX를 통해 비 Hi-Res 음원들도 고음질로 업샘플링되는 기능을 지원하며, 임피던스가 높은 리시버들을 위한 고출력 모드가 존재함.</li><li>USB-C를 탑재한 기기(기준: Galaxy Note 8 등.)와 연결 시 USB-C to Micro-USB 혹은 USB-A to Micro-USB 케이블에 USB-A to USB-C OTG 젠더를 사용해야 정상적으로 청음이 가능하다.</li><li>Windows 10에서는 별도의 드라이버 설치 없이 Plug &amp; Play를 지원한다.</li></ul><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=ff12573ae813" width="1" height="1"><hr><p><a href="https://realignist.me/%EB%B9%A0%EB%A5%B8-%EB%A6%AC%EB%B7%B0-%EC%86%8C%EB%8B%88%EC%9D%98-%EC%82%AC%EC%9A%B4%EB%93%9C%EC%97%90-%EB%8C%80%ED%95%9C-%EC%A7%91%EC%B0%A9-pha-3-ff12573ae813">[빠른 리뷰] 소니의 사운드에 대한 집착, PHA-3</a> was originally published in <a href="https://realignist.me">Realignist’s LifeLog</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[C# 7의 패턴 매칭을 해부하다.]]></title>
            <link>https://realignist.me/c-7%EC%9D%98-%ED%8C%A8%ED%84%B4-%EB%A7%A4%EC%B9%AD%EC%9D%84-%ED%95%B4%EB%B6%80%ED%95%98%EB%8B%A4-270b8c2df2ab?source=rss----a29269ae317---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/270b8c2df2ab</guid>
            <category><![CDATA[csharp]]></category>
            <category><![CDATA[pattern-matching]]></category>
            <category><![CDATA[dotnet]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Haze Lee]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 03:11:07 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-10-24T01:23:25.996Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>글에 앞서, 이 글은 MS의 <a href="https://social.msdn.microsoft.com/profile/Sergey+Teplyakov">Sergey Teplyakov</a>님이 쓴 <a href="https://blogs.msdn.microsoft.com/seteplia/2017/10/16/dissecting-the-pattern-matching-in-c-7/">글</a>을 한국어로 번역한 것입니다. 흔쾌히 번역을 허락해주셔서 감사하다고 다시 말씀드리고 싶습니다.</p><p>C# 7은 사람들이 오랫동안 기다려온 <strong>“패턴 매칭”</strong>이라는 기능을 도입했습니다. F# 같은 함수형 프로그래밍 언어들에 익숙했다면 현재 C#의 구현 수준에 다소 실망할 수도 있겠지만, 오늘날에도 패턴 매칭을 활용해 다양한 시나리오로 코드를 단순화할 수 있습니다.</p><p>성능이 중요한 프로그램을 개발하는 개발자에게는 새로운 기능은 위협으로 다가옵니다. 새로운 수준의 추상화는 훌륭하지만, 보다 효과적으로 사용하려면 안에서 어떻게 동작하는지를 알아야합니다. 오늘 우리는 패턴 매칭을 탐구하고, 이것이 어떻게 구현되는지 이해하기 위해 그 속을 살펴보려합니다.</p><p>C# 프로그래밍 언어는 is 표현식과 switch 문의 case 블록 안에서 쓸 수 있는 패턴 개념을 도입했습니다. 이러한 패턴에는 다음과 같은 세가지 유형이 있습니다.</p><ul><li>const 패턴</li><li>타입 패턴</li><li>var 패턴</li></ul><h4>is 표현식에서의 패턴 매칭</h4><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/7193f20d8de0b7e8d7371145d873d474/href">https://medium.com/media/7193f20d8de0b7e8d7371145d873d474/href</a></iframe><p>is 표현식은 값이 상수와 같은지를 검사할 수 있고, 타입 검사에서 선택적으로 패턴 변수를 지정할 수 있습니다. 필자는 is 표현식에서 패턴 매칭과 관련된 몇 가지 흥미로운 점을 발견했습니다.</p><ul><li>if 문에 도입된 변수는 바깥 scope로 들어갑니다.</li><li>if 문에 도입된 변수는 패턴이 일치할 때만 확실히 지정됩니다.</li><li>is 표현식에서 일치하는 const 패턴의 구현은 현재 그렇게 효율적이지 않습니다.</li></ul><p>먼저 처음 두 경우를 확인해봅시다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/303f3dca1fcf86df47481930acce0adb/href">https://medium.com/media/303f3dca1fcf86df47481930acce0adb/href</a></iframe><p>첫 번째 if 문은 변수 s를 선언하고 변수는 전체 메소드 내에서 볼 수 있습니다. 이는 합리적이지만 같은 블록의 다른 if 문이 동일한 이름을 다시 사용하려고 하면 일이 복잡해집니다. 이럴 때는 충돌을 피하기 위해 다른 이름을 사용해야만 합니다.</p><p>is 표현식에 도입된 변수는 서술부가 참일 때만 확실히 할당됩니다. 두 번째 if 문에서 n 변수가 오른쪽 피연산자에 할당되지는 않았지만, 변수가 이제 선언되었으므로 int.TryParse 메서드에서 out 변수로 사용할 수 있음을 의미합니다.</p><p>앞에서 언급한 세 번째는 제일 중요한 것입니다. 다음 코드를 봅시다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/4995c32daf2f6f826a03deb4ebd57905/href">https://medium.com/media/4995c32daf2f6f826a03deb4ebd57905/href</a></iframe><p>대부분의 경우 is 표현식은 object.Equals(constValue, variable)로 변환됩니다. 스펙에서 프리미티브 타입에 == 연산자를 사용해야한다고 지정하더라도 말이죠.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/68d2ecb390a377ef61ea4a2bd4199bff/href">https://medium.com/media/68d2ecb390a377ef61ea4a2bd4199bff/href</a></iframe><p>이 코드는 프로그램의 중요한 경로에서 사용되는 경우 성능에 영향을 줄 수 있는 2개의 박싱 할당을 만들어냅니다. 이전에는 o가 null일 수 있는 값 유형(<a href="https://github.com/dotnet/roslyn/issues/13247">e is null에 대한 차선의 코드</a> 이슈 참조)인 경우 o is null가 박싱 할당을 만들어냈기 때문에 필자는 이 동작이 수정되길 기대하고 있습니다. (여기 <a href="https://github.com/dotnet/roslyn/issues/20642">GitHub 이슈</a>에서 논의 중입니다.)</p><p>만약 n 변수가 object 유형일 경우, 유사한 switch 기반 코드가 박싱 할당을 일으키지 않더라도 o is 42로 인해 리터럴 42에 대한 박싱 할당이 발생합니다.</p><h4>is 표현식에서의 var 패턴</h4><p>var 패턴은 타입 패턴의 특수한 경우로 한가지 큰 차이가 있습니다. 패턴은 값이 null인 경우에도 모든 값과 일치합니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/8fe36e76cb2af167e381ee53457ebb44/href">https://medium.com/media/8fe36e76cb2af167e381ee53457ebb44/href</a></iframe><p>o is object는 o가 null이 아닐 때 참입니다. 하지만 o is var x는 항상 참입니다. 컴파일러는이를 알고 있고 Release 빌드(*)에서는 if 절을 모두 제거하고 Console 메서드 호출 만 남겨둡니다. 아쉽지만 컴파일러는 다음과 같은 경우에 코드에 도달할 수 없다는 경고를 하지 않습니다: if (!(o is var x)) Console.WriteLine(&quot;Unreachable&quot;). 다행히도 이 문제는 수정될 것입니다.</p><p>Release 빌드일때만 동작이 다른 이유는 분명하지 않습니다. 하지만 이런 모든 문제의 원인은 이 기능의 초기 구현은 차선책이기 때문입니다. 하지만 Neal Gafter의 <a href="https://github.com/dotnet/roslyn/issues/22654#issuecomment-336329881">의견</a>에 따라 이는 다음과 같이 바뀔 것입니다.</p><blockquote><em>패턴 매칭을 위한 코드가 재귀적 패턴도 지원하기 위해서도 밑바닥부터 다시 쓰여지고 있습니다. 나는 여기서 모두가 추구하는 개선점의 대부분을 새로운 코드로 볼 수 있을 것으로 기대하고 있지만, 코드를 다시 작성하기 위한 좋은 시간이 준비되기까진 약간의 시간이 걸릴 것입니다.</em></blockquote><p>null 체크의 부족은 잠재적으로 매우 큰 위험을 만듭니다. 그러나 정확히 무엇이 진행되고 있는지 안다면 이 패턴을 유용하게 쓸 수 있을 것입니다. 이는 표현식 안에서 임시적으로 변수를 삽입하는데 유용하게 쓸 수 있습니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/4c40f2f06ec1792087c675e42967a9e8/href">https://medium.com/media/4c40f2f06ec1792087c675e42967a9e8/href</a></iframe><h4>is 표현식과 Elvis 연산자의 만남</h4><p>여기엔 패턴 매칭이 매우 유용한 또 하나의 사용 예가 있습니다. 타입 패턴은 값이 null이 아닌 경우에만 값을 찾습니다. 이 &quot;필터링 로직&quot;을 null-조건부 연산자와 함께 사용하면 코드의 가독성을 더욱 높일 수 있습니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/9ee02cef450fb6d5c32528dc4445242b/href">https://medium.com/media/9ee02cef450fb6d5c32528dc4445242b/href</a></iframe><p>값 유형과 참조 유형 모두 동일한 패턴을 쓸 수 있습니다.</p><h4>case 절에서의 패턴 매칭</h4><p>C# 7은 switch 문의 case 절의 패턴을 사용할 수 있도록 다음과 같이 확장합니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/1b718691013d0b6390cae0082f2550ca/href">https://medium.com/media/1b718691013d0b6390cae0082f2550ca/href</a></iframe><p>이 예시 코드는 switch 문의 변경 사항의 첫 번째 세트를 보여줍니다.</p><ol><li>switch 문에서는 모든 유형의 변수를 사용할 수 있습니다.</li><li>case 절에서는 패턴을 지정할 수 있습니다.</li><li>case 절들의 순서가 중요합니다. 이전 절에서 기본 타입과 일치하고, 다음 절에서 파생된 타입과 일치한다면 컴파일러에서 오류가 발생합니다.</li><li>default가 아닌 절에서는 암시적 null 검사(**)가 있습니다. 앞의 예시에서 인자가 null이 아닌 경우에만 일치하기 때문에 마지막 case 절이 유효합니다.</li></ol><p>(**) 마지막 케이스 절은 C # 7에 추가 된 다른 기능인 “discard” 패턴을 보여줍니다. 이름 _은 특별하며 변수가 필요 없다는 것을 컴파일러에 알립니다. case 절의 형식 패턴에는 별칭이 필요하며 필요하지 않으면 _를 사용하여 무시할 수 있습니다.</p><p>다음 코드는 switch 문 기반 패턴 매칭에서 서술부를 쓸 수 있다는걸 보여줍니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/0f48bb8e14e99e6ad514926dd006041c/href">https://medium.com/media/0f48bb8e14e99e6ad514926dd006041c/href</a></iframe><p>이것은 단지 숫자 대신 object를 처리하는 <a href="http://wiki.c2.com/?FizzBuzzTest">FizzBuzz 문제</a>의 이상한 버전입니다.</p><p>switch에는 동일한 유형의 case 절이 두 개 이상 있을 수 있습니다. 이 경우 컴파일러는 중복 계산을 피하기 위해 모든 유형 검사를 그룹으로 묶습니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/0e914072db793663ad14b0260c0b1469/href">https://medium.com/media/0e914072db793663ad14b0260c0b1469/href</a></iframe><p>그러나 명심해야할 것이 두 가지 있습니다.</p><ol><li>컴파일러는 연속된 타입 검사만 함께 그룹화합니다. 다른 유형의 case를 혼용하면 컴파일러는 덜 최적화된 코드를 생성합니다.</li></ol><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/c8a63557959c1680fcc2df6279f07760/href">https://medium.com/media/c8a63557959c1680fcc2df6279f07760/href</a></iframe><p>컴파일러는 이를 효율적으로 다음과 같이 번역할 것입니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/9cd91cf6259f94816fb4b6698a48b6e4/href">https://medium.com/media/9cd91cf6259f94816fb4b6698a48b6e4/href</a></iframe><p>2. 컴파일러는 일반적인 순서 문제를 방지하기 위해 최선을 다합니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/4ca39b2562d278e45892daa95ec7d29a/href">https://medium.com/media/4ca39b2562d278e45892daa95ec7d29a/href</a></iframe><p>그러나 컴파일러는 한 서술부가 다른 서술부보다 강하고, 다음과 같은 사례를 효과적으로 대체한다는 것을 모릅니다.</p><iframe src="" width="0" height="0" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/87240b27cd58c04163dd33b36c2564d5/href">https://medium.com/media/87240b27cd58c04163dd33b36c2564d5/href</a></iframe><h4>패턴 매칭 빠른 요약</h4><ul><li>C# 7에서는 const 패턴, 타입 패턴, var 패턴, discard 패턴 등의 패턴이 도입되었습니다.</li><li>is 표현식과 case 블록에서도 패턴을 사용할 수 있습니다.</li><li>값 유형에 대한 is 표현식의 const 패턴 구현은 성능적 측면에서 완벽하지 않습니다.</li><li>var 패턴은 항상 일치하므로 주의해야합니다.</li><li>switch 절은 when 문에 추가 서술부가 있는 타입 검사 세트에 사용될 수 있습니다.</li></ul><p><a href="https://www.reddit.com/r/programming/comments/76o02y/dissecting_the_pattern_matching_in_c_7/">레딧</a>과 <a href="https://news.ycombinator.com/item?id=15480734">해커뉴스</a>에서 의견을 주고 받고 있습니다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=270b8c2df2ab" width="1" height="1"><hr><p><a href="https://realignist.me/c-7%EC%9D%98-%ED%8C%A8%ED%84%B4-%EB%A7%A4%EC%B9%AD%EC%9D%84-%ED%95%B4%EB%B6%80%ED%95%98%EB%8B%A4-270b8c2df2ab">C# 7의 패턴 매칭을 해부하다.</a> was originally published in <a href="https://realignist.me">Realignist’s LifeLog</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[빠른 리뷰] SF 드라이버를 탑재한 첫 이어폰, Sonicast DIRAC]]></title>
            <link>https://realignist.me/%EB%B9%A0%EB%A5%B8-%EB%A6%AC%EB%B7%B0-sf-%EB%93%9C%EB%9D%BC%EC%9D%B4%EB%B2%84%EB%A5%BC-%ED%83%91%EC%9E%AC%ED%95%9C-%EC%B2%AB-%EC%9D%B4%EC%96%B4%ED%8F%B0-sonicast-dirac-a1e1575023e8?source=rss----a29269ae317---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/a1e1575023e8</guid>
            <category><![CDATA[audiophile]]></category>
            <category><![CDATA[review]]></category>
            <category><![CDATA[earphones]]></category>
            <category><![CDATA[geek]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Haze Lee]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 11:43:30 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-10-19T11:43:30.265Z</atom:updated>
            <cc:license>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/</cc:license>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*PRcVPDfVJz_pEVjgGsGC-Q.jpeg" /><figcaption>작고 심플한 DIRAC의 포장. 손바닥보다도 작다.</figcaption></figure><p>몇 개월 전부터 디락이라는 이어폰이 좋다는 이야기를 SNS에서도, 커뮤니티에서도 들었었다. 판매할 때마다 완판한다는 이어폰, 가격보다 훨씬 좋은 성능을 들려준다는 이어폰 등 여러 이야기를 들어봤고, 나 또한 한번 가벼운 마음으로 구매해보았다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*aTj3lshyWVTaoMMRLE01kA.jpeg" /><figcaption>상자를 열면 이어폰과 여분의 팁만이 있다.</figcaption></figure><h4>장점</h4><p>공간력과 해상도, 저음과 고음 모두에서 가격에 비해 <strong>매우</strong> 높은 성능을 보여준다. DIRAC은 기존의 다이나믹 드라이버를 개량한 SF 드라이버라고 하는 새로운 드라이버를 탑재했는데, 소리의 분할 진동을 제어하면서 단일 유닛으로도 초고음역대까지 재생할 수 있게 되었다.</p><h4>단점</h4><p>고음역이 뭉개지지는 않지만 DIRAC의 튜닝은 저음이 너무 강하다. 이렇게 되면 SF 드라이버의 장점인 단일 유닛으로 모든 음역대의 소리를 들려주는게 무색하게 고음과 보컬이 묻힐 수 밖에 없어서 아쉽다. 이퀄라이저로를 이용해 저음을 조절하면 훨씬 좋은 소리가 들을 수 있었다.</p><p>또 가격이 가격이다보니 선재와 이어팁의 착용감이 동일 가격대의 타 이어폰과 비교했을 때는 절대로 나쁘지 않지만 그래도 높지는 않았다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*gUx3KIDGxEzHvWEIwBBzPA.jpeg" /></figure><h4>특징</h4><ol><li>매우 심플한 포장</li><li>투박하게 보일 수 있지만, 잘 가공된 초정밀 알루미늄 하우징 (마치 이런 하우징은 소니의 XBA-100을 연상시킨다.</li></ol><p>소니캐스트의 디락은 <a href="http://storefarm.naver.com/sonicast">네이버 스토어팜</a> 등에서 47,300원(배송비 별도)에 판매하고 있다. 물량이 비정기적으로 들어오며, 들어오는 족족 바로 완판되므로 시기를 잘 체크하는 것을 추천한다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=a1e1575023e8" width="1" height="1"><hr><p><a href="https://realignist.me/%EB%B9%A0%EB%A5%B8-%EB%A6%AC%EB%B7%B0-sf-%EB%93%9C%EB%9D%BC%EC%9D%B4%EB%B2%84%EB%A5%BC-%ED%83%91%EC%9E%AC%ED%95%9C-%EC%B2%AB-%EC%9D%B4%EC%96%B4%ED%8F%B0-sonicast-dirac-a1e1575023e8">[빠른 리뷰] SF 드라이버를 탑재한 첫 이어폰, Sonicast DIRAC</a> was originally published in <a href="https://realignist.me">Realignist’s LifeLog</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>