<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[Stories by Vayne Cha on Medium]]></title>
        <description><![CDATA[Stories by Vayne Cha on Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/@minslovey?source=rss-2b096a43c480------2</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/fit/c/150/150/1*lJrm2cl5_eaozTndHXD8vA.jpeg</url>
            <title>Stories by Vayne Cha on Medium</title>
            <link>https://medium.com/@minslovey?source=rss-2b096a43c480------2</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Sun, 12 May 2019 22:07:55 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/@minslovey" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[“Moneyball” in Esports?]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/moneyball-in-esports-89fe69887758?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/89fe69887758</guid>
            <category><![CDATA[esport]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 04 Sep 2018 04:34:48 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-10-11T01:36:42.333Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<blockquote>You will be able to digest and enjoy the following post better if you have some background knowledge of the game <em>League of Legends</em>(I will refer to it as LOL from now on), but I tried to write the post using accessible terminology so that anyone can understand the overall context.</blockquote><p>MVP? Although players who make flashy plays might leave deep impressions on their audience, they may not be selected as game MVPs. Players that are favored by head coaches might not be their teams’ best players. In addition, we might underrate players because of their ill-tempered personalities.</p><p>Given that no one can avoid the “danger” of such subjective decision-making, is there any way to make totally objective decisions? If you want to approach gameplay from a data driven perspective, where should you start?</p><h3>Win Contribution</h3><p>Imagine that you are the General Manager(GM) of a professional team. What`s keeping you up late at night?</p><p>1. <em>Who are the good and bad players on our team? If we plan on scouting, which position should we concentrate on?</em></p><p>2. <em>Are our players competitive in the league?</em></p><p>3. What’s the reasonable compensation level for our players?</p><p>These are some of the questions that you must consider as a general manager. However, the lack of objective data makes answering them extremely difficult. A team’s winning rate does not reveal exactly how well the players are playing, and individual KDA (Kill Death Assist) [1] is too simple of a data-point to represent a player’s playing abilities.</p><p>We need a new index and it needs to answer the three questions listed above. In my opinion, we need an index that enables us to evaluate match processes in specific contexts. In other words, we need to evaluate the “real” skill of the players. This raises the following important question: how should we define “skill”? I would like to define it as “a player`s contribution level to his or her team ’s winning.” Let’s consider the below metrics.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/600/1*oenfGOncpZj_mjAQWUzaGA.jpeg" /></figure><p>By isolating each position’s win contribution, we can construct graphs like those above. These graphs lead to the following conclusions.</p><p>1. <em>The blue bar represents the average win contribution. The red bar represents win contribution per game.</em></p><p>2. <em>A score of 1 means that your skill is exactly at the league median.</em></p><p>3. <em>This team has strong TOP and ADC players. With a 1.2 in TOP and 1.2 in ADC, the TOP and ADC players’ abilities are 1.2 times better than the abilities of average league players.</em></p><p>4. <em>However, if you look closely, TOP has ups and downs. In his lows, his score dips to 0.6, and, in his highs, the score rises to 2.0. However, ADC has no ups and downs. He consistently contributes to victory in the 1.1 range.</em></p><p>5. <em>The weakest link on this team is SUP because his win contribution is the lowest. At this performance level, we need to reconsider whether SUP has sufficient skill to play in the league. We also need to take into consideration his/her interaction with ADC. SUP’s play is easily influenced by how ADC plays.</em></p><p>6. <em>JUG is playing okay while completing his part of the game. He also doesn’t have any ups and downs. However, we can’t expect JUG to produce a play that could overturn the game situation.</em></p><p>7. <em>The team’s total score is 4.9 and the average score is 0.98. Therefore, the roster is weaker than the league average.</em></p><p>8. <em>We can dig into the reasons for TOP’s ups and downs. For example, TOP’s performance may dip and rise due to different growth rates depending on the lane fight situations.</em></p><p>This is a fairly basic translation of data, but it comes much closer to an objective analysis than a GM or head coach commenting “I think he/she is not playing well.”</p><h3>The GG Function — GG(x)</h3><p>GG(x) is an engine that scientifically calculates win contributions. GGtics(http://ggtics.com) has spent the past two years working to ensure its accuracy. [3] If you feed GG(x) with match content data, you can get the match win contributions. The development of the GG(x) engine was based on several different principles, which I outline below:</p><p>1. <em>Every move during the match will have an impact on the game’s outcome. Moves can have either positive impacts or negative impacts. Each positive impact will receive a “+” score and each negative impact will receive a “-” score.</em></p><p>2. <em>The same move can have a different impact depending on the time progression. Intuitively, we know that a death just before the end of a match has a much more significant negative impact on the game than a death that happens even before lane fight begins. A death right before the end of the game may cause a team to lose.</em></p><p>3. <em>Different expectations apply to different positions [2]. For example, if we state “ADC needs to commit at least 10 damage in a game,” then this is our expectation. If ADC commits exactly 10 damage, then we give ADC 1 point, and we give ADC 2 points if he/she commits 20 damage, and so on. Additionally, the expectations for ADC differ from those for SUP. For example, the expectation that ADC will “commit damage to the enemy champion” is high, while the expectation of “widening vision by warding” is much higher for SUP.</em></p><p>From this perspective, what moves should the engine really track? Does the engine track every move we make in a game? The answer is “No.” The engine only tracks the key index; the engine decides factors like coefficiency, measurement accessibility, improvement possibility, and more.</p><p><em>“I want to see my dodge rate.”</em></p><p><em>Q. “Why do you want to see your dodge rate?”<br>A. “Because I want to know my survival rate.”</em></p><p><em>Q. “Why do you want to know your survival rate?”<br>A. “Because I want to survive while committing significant damage in team fights.”</em></p><p><em>Q. “Why is it necessary to survive in a team fight?”<br>A. “Because I need to survive in order to pursue objectives like the Tower, Baron, or Dragon.”</em></p><p><em>… (omitted)</em></p><p><em>Q. “Why do you need to ….?”<br>A. “To win.”</em></p><p>Repeating questions like this over and over always eventually brings up a common final reponse: the desire for victory. Victory in <em>LOL </em>involves destroying the Nexus. Given this common goal, let’s trace the process of destroying the Nexus in reverse order.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*P7XQRgYJk8GWwhVaFJvkww.png" /></figure><p>To destroy the Nexus, you must destroy the Nexus Tower. To destroy the Nexus Tower, you must destroy the Inhibitor Tower. To destroy the Inhibitor Tower, you must destroy the Inner and Outer Towers. To destroy the Inner and Outer Towers, you must win in small and big team fights. This breakdown is somewhat simplified, but we can conclude that <em>LOL </em>is a game in which players gradually reach the goal of “destroying the Nexus” by repeatedly winning team fights.[4]</p><p>In this context, a player’s skill depends on how much the player can contribute to wins in team fights. This leads to the question: what kind of abilities do you need to win team fights? After 2 years of examining various perspectives and conducting different analyses, GGtics concluded the core abilities are “Positioning,” “Map reading,” and “Growth.”</p><p>“Positioning” refers to how well a player can position himself/herself in a team fight to participate in the fight by dodging opponents’ skills. <br>“Map reading” refers to how well a player can collect information from the game and use that information to make correct decisions. <br>“Growth” literally means the ability to grow and this includes winning or losing a lane fight.</p><p>Any player will agree that developing skills in these three areas will enable you to win team fights. We therefore draw the following conclusions:</p><blockquote>Player skill = Win contribution = Positioning, Map reading, Growth = GG(x)</blockquote><h3>Recognition and improvement</h3><p>Once we have confidence in the win contribution calculated by GG(x), we can better assess the current situation and improve it.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*51EavIO6FU6HV2iGBEcGrQ.png" /></figure><p>1. <em>Understand whether a player lacks skill in positioning, map reading, or growth.</em></p><p>2. <em>For example, a player who lacks positioning skill needs to check if the problem stems from hit, dodging, targeting, or moving issues. Review the index if the problem can be tracked with data, and if it is not for technical reasons, then the coaching staff can examine the situation.</em></p><p>3. <em>Try to use feedback to improve. Improving problem areas will make team fights easier and will eventually result in more team fight wins.</em></p><p>4. <em>Track win contributions and monitor changes; if necessary, repeat the whole process beginning with the first step.</em></p><p>This is similar to the startup cycle embraced by Lean Startup. The important thing to recognize here is that data doesn’t do everything for you. Data will help you see the situation objectively, but, ultimately, the coaching staff needs to learn the nuances of their players and help them improve.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*CF_6ib0pnB5boadi5wplIQ.png" /></figure><h3>ESports Moneyball</h3><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/1*KO6ujUDGHDO0unyZKDYSKQ.jpeg" /><figcaption>This is a scene from the movie, “Moneyball.” The movie is based on the true story of Oakland Athletics, a MLB team with a low budget that was able to win the Championship after introducing data-based game strategies. After the emergence of the Moneyball phenomenon, every professional baseball team in U.S. has begun playing baseball based on data.</figcaption></figure><p>Esports has a short history. The sport’s newborn (relative to other leagues’ professional teams) professional teams are competing and progressing. The high ranked teams can maintain and manage their positions by tracking win contributions. The mid ranked teams can get the “push” they need to advance to higher rankings. The low ranked teams can use this approach as an opportunity to improve by objectively observing their specific situations. Although the win contribution index seems simple, it is extremely useful. If we continuously approach the games objectively using the win contribution index, we may see a revolution in Esports just like the one depicted in the movie, “Moneyball.”</p><blockquote><em>Contact : support@ggtics.com<br>https://your.gg</em></blockquote><p><strong>Footnotes</strong></p><p><em>[1] “KDA = (Kills + Assists) / Deaths” is a simplified mathematical equation. The more points you receive on Kill/Assists and the more time you play consistently, the more points you receive overall. This index is widely used among </em>LOL <em>gamers due to its simplicity.</em></p><p><em>[2] There are 5 positions in </em>LOL<em>. An</em>LOL <em>team is similar to a company that has a business planner, a developer, and a designer who have the same goal but different professional expertise and responsibilities.</em></p><p><em>[3] GG(x)’s accuracy is measured in various ways. One way involves checking how similar GG(x)’s decision making is to the decision making of Master ranked players (top 0.1% in Korea). When we measured accuracy in this way, we found that GG(x)’s decisions were 90% similar to those of Master ranked player’s. We also measured accuracy in other mechanical ways.</em></p><p><em>[4] If you are unfamiliar with </em>LOL<em>, you can understand this as what you need to do to reach a certain goal.</em></p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=89fe69887758" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ESports에서 머니볼 혁신이 가능할까?]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/esports%EC%97%90%EC%84%9C-%EB%A8%B8%EB%8B%88%EB%B3%BC-%ED%98%81%EC%8B%A0%EC%9D%B4-%EA%B0%80%EB%8A%A5%ED%95%A0%EA%B9%8C-fbf39ce42a53?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/fbf39ce42a53</guid>
            <category><![CDATA[ggtics]]></category>
            <category><![CDATA[league-of-legends]]></category>
            <category><![CDATA[esport]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 21 Jun 2018 05:24:26 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2018-08-23T15:21:19.063Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<blockquote>리그 오브 레전드(이하 롤)에 대한 이해가 있을 때 원활히 읽을 수 있는 글입니다만, 롤을 모르는 분들도 전반적인 맥락을 이해하며 읽을 수 있도록 최대한 쉬운 용어로 쓴 글입니다.</blockquote><p>MVP는 누구인가? 경기에서 화려한 플레이를 한 선수는 모두에게 깊은 인상을 남기지만 그 선수가 MVP는 아닐 수 있다. 감독의 마음에 꼭 드는 선수가 실제 실력은 별로일 수 있다. 성격이 괴팍하여 모두에게 미움을 받는 선수의 실력을 과소평가할 수 있다. 어느 누구도 이런 주관의 위험에서 벗어나지 못한다. 좀 더 객관적으로 이런 결정을 할 수는 없을까? 데이터 관점으로 접근한다면 어디서 시작하는 게 좋을까?</p><h3>승리 공헌도</h3><p>스스로 프로팀 구단주라고 상상해보자. 어떤 고민을 할까?</p><ol><li>우리 팀에서 누가 잘하는 선수이고 누가 못 하는 선수일까? 다음에 선수 영입을 한다면 어떤 포지션을 중점적으로 해야 하나?</li><li>우리 팀의 선수층은 리그에서 경쟁력이 있는 걸까?</li><li>선수의 연봉은 얼마가 적당할까?</li></ol><p>구단을 운영하려면 이런 질문을 안 할 수 없을 것이다. 그러나 현재는 이런 질문에 답하려 할 때 참고할 객관적 데이터가 별로 없다. 팀의 승률만 갖고는 어떤 선수가 얼마나 잘하는지 알 수 없고, 선수별 KDA(Kill Death Assist)[1]는 선수의 실력을 대표하기에는 지나치게 단순하다.</p><p>새로운 지표가 필요하다. 그리고 이 지표는 최소한 위 세 가지 질문에 답을 할 수 있어야 한다. 난 이런 맥락에서 경기 과정을 평가하는 지표가 필요하다고 생각한다. 즉, 선수의 실제 실력을 평가하자는 얘기다. 그렇다면 실력이란 무엇인가? 승리에 공헌한 정도이다. 이를 앞으로 승리 공헌도라 부르겠다. 다음 그림을 보자.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/600/1*E1lMBw5nFbYp35ZzDrXMvw.jpeg" /></figure><p>팀의 리그 경기마다 역할별[2] 승리 공헌도를 뽑는다면 위 그림과 같은 그래프를 만들 수 있다. 위 그래프를 이용해 아래와 같은 해석을 할 수 있다.</p><ol><li><em>파란색은 평균 승리 공헌도를 의미한다. 빨간색은 게임별 승리 공헌도를 의미한다.</em></li><li><em>1점은 리그에서 딱 평균 수준이라는 것을 의미한다.</em></li><li><em>이 팀은 TOP과 ADC가 강한 팀이다. TOP 평균 1.2, ADC 평균 1.2로써 리그 평균보다 1.2배 정도 우수한 능력을 가지고 있다.</em></li><li><em>그러나, 자세히 보면 TOP은 기복이 좀 심한 편이다. 낮을 때는 0.6부터 높을 때는 2.0까지 왔다 갔다 한다. 반면 ADC는 기복이 거의 없다. 대부분 1.1 부근에서 안정적으로 승리에 공헌한다.</em></li><li><em>이 팀의 가장 큰 약점은 SUP이다. 승리 공헌도가 항상 낮기 때문이다. 이정도면 SUP의 수준이 현재 리그에 걸맞는지 생각해볼 필요도 있다.다만 ADC와의 상호작용도 고려해야 한다. SUP은 ADC의 플레이에 영향을 크게 받을 수 있다.</em></li><li><em>JUG은 매우 무난하고 본인 몫 정도는 해내고 있다. 기복도 심하지 않다. 그러나, 경기에 판세를 크게 바꾸는 능력을 기대하기 어려울 것 같다.</em></li><li><em>팀의 총점은 4.9점이고 평균은 0.98이다. 따라서 리그 평균에 비교해 다소 실력이 부족한 선수층이라 볼 수 있다.</em></li><li><em>TOP은 상세한 분석을 통해 기복이 심한 이유를 조사해볼 수 있다. 예를 들어 라인전 성장 여부로 기복이 생길 수 있다.</em></li></ol><p>매우 기초적인 해석이지만 구단주나 감독이 이런 데이터도 없이 “저 선수 너무 못하는 것 같은데?” 판단하는 것보다 훨씬 객관적이다. 그렇다면 승리 공헌도는 어떻게 계산할 수 있을까?</p><h3>The GG(x)</h3><p>GG(x)는 승리 공헌도를 과학적으로 계산하려 만든 엔진이다. GGtics는 지난 2년 동안 이 엔진을 정확하게 만들려 노력해왔다. [3] 게임 내용을 담은 데이터를 GG(x) 엔진에 넣으면 승리 공헌도가 나온다. GG(x) 엔진을 개발할 때 몇 가지 관점이 있었는데 주요한 내용은 아래와 같다.</p><ol><li><em>경기 내 모든 행동 각각은 승리에 미치는 영향이 있다. <br></em>긍정적 영향도 있고, 부정적 영향도 있다. 긍정적 영향에는 +, 부정적 영향에는 -점수를 준다.</li><li><em>같은 행동이라도 시간대에 따라 영향도가 달라진다. <br></em>직관적으로 생각해봐도 라인전 단계의 1데스보다 게임 종료 직전의 1데스가 게임의 승리에 미치는 부정적 영향이 훨씬 크다고 짐작할 수 있다. 게임 종료 직전 1데스는 바로 게임을 패배로 이끌기 때문이다.</li><li><em>역할[2]별로 기대치가 있다. <br></em>기대치는 역할별로 최소한 해주어야 하는 기준이다. 예로 ADC는 딜을 10 정도 넣어야 한다고 기대한다면 이게 바로 기대치다. 정확히 10을 넣으면 1점, 20을 넣으면 2점 이렇게 생각할 수 있다. 또한, ADC의 기대치와 SUP의 기대치는 다르다. 예를 들어 “데미지는 주는 행위”의 기대치는 ADC가 훨씬 높으며, “와드를 설치해 시야를 확보하는 행위”의 기대치는 SUP 훨씬 높을 수 있다.</li></ol><p>그렇다면 이런 관점에서 실제로 추적하는 행동은 무엇인가? 경기 내 모든 행동을 다 추적하는 것인가? 그렇지 않다. 승리와의 상관 계수, 측정 용이성, 개선 가능성 등을 고려하여 핵심적 지표만 추적한다. 실제 프로팀 미팅에서 받았던 질문을 시작으로 핵심 지표를 정의해보자.</p><p><em>“스킬 회피율을 보고 싶다.”</em></p><p><em>Q. “스킬 회피율을 왜 보고 싶은가?”<br>A. “생존력이 있는지 궁금하기 때문이다.”</em></p><p><em>Q. “왜 생존력이 궁금한가?”<br>A. “팀 파이트에서 데미지를 잘 넣으면서도 생존하기를 바라기 때문이다.”</em></p><p><em>Q. “팀 파이트에서 생존하는 게 왜 필요한가?”<br>A. “살아남아야 타워, 바론, 용과 같은 오브젝트를 노릴 수 있기 때문이다.”</em></p><p><em>… (중략)</em></p><p><em>Q. “…왜 필요한가?”<br>A. “승리하기 위해서다.”</em></p><p>질문을 거듭하다 보면 결국 승리하기 위해서라는 결론에 이른다. 롤에서의 승리란 곧 넥서스 철거이다. 그렇다면 아래 그림을 보며 넥서스 철거에 이르는 과정을 역추적해보자.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/849/1*sbMjJf0CdtMtKGaO4ZAoIA.jpeg" /></figure><p>넥서스를 철거하려면 쌍둥이 타워를 철거해야 한다. 쌍둥이 타워를 철거하려면 억제기를 철거해야 한다. 억제기를 철거하려면 1,2,3차 타워를 철거해야 한다. 1,2,3차 타워를 철거하려면 크고 작은 교전에서 이겨야 한다. 조금 단순화 시킨 면이 있지만 결국 롤은 반복적인 교전 승리를 통해 넥서스 철거라는 목표에 점차 도달하는 게임이라 할 수 있다.[4] 따라서 교전을 승리를 이끄는 능력야말로 선수의 실력이라 할 수 있다. 그렇다면 교전을 이기려면 어떤 능력이 필요할까? GGtics는 지난 2년 동안 다양한 관점의 분석을 통해 교전 승리에 필요한 핵심 능력이 ‘포지셔닝’, ‘맵리딩’, ‘성장’이라 판단하게 되었다.</p><p>포지셔닝은 교전에서 얼마나 자리를 잘 잡고 상대방의 스킬을 피하며 전투를 할 수 있는지를 의미한다. 맵리딩은 게임에서 발생하는 정보를 수집하고 올바른 판단을 할 수 있는지를 의미한다. 성장은 말 그대로 성장하는 능력을 의미하며 라인전을 포함한다. 이 세 가지를 잘하면 교전에서 승리할 수 있다는 것에 그 누구도 이견은 없을 것이다. 결국 아래와 같은 형태로 정리할 수 있다.</p><blockquote>실력 = 승리 공헌도 = 포지셔닝, 맵리딩, 성장 능력 = GG(x)</blockquote><h3>인지와 개선</h3><p>GG(x)로 계산하는 승리 공헌도에 신뢰가 간다면 이제는 상황을 인지하고 개선해볼 수 있다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*MLQ56tyW5gD4u96JfcaIBA.png" /></figure><ol><li>포지셔닝, 맵리딩, 성장 중에 어떤 부분이 부족한지를 파악한다.</li><li>만약 포지셔닝이 부족하다면 스킬 적중, 스킬 회피, 타게팅, 무빙 등에서 문제가 없는지 살펴본다. 데이터로 추적이 가능한 것은 지표를 보고, 기술적 이유 등으로 데이터가 없다면 코치가 직접 살펴본다.</li><li>피드백을 통해 개선을 시도한다. 개선된다면 교전 승리가 용이해질 것이고 결국 더 많이 승리할 수 있을 것이다.</li><li>승리 공헌도를 다시 추적하여 변화를 확인하고 필요하다면 1번부터 다시 시작한다.</li></ol><p>이는 Lean Startup에서 주장하는 스타트업의 사이클과 비슷하다. 중요한 점은 데이터가 모든 것을 해주지 않는다는 점이다. 데이터는 객관적인 상황 인지(Measure)를 돕지만 결국 감독이나 코치가 선수의 세밀한 부분을 관찰 및 판단(Learn)하여 선수의 실력이 개선(Build)되도록 도와야 한다.</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3h5YH-KBu9vAVSU0nbl8aQ.png" /><figcaption>Lean Startup 사이클</figcaption></figure><h3>ESports 머니볼</h3><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/1*D4ZjqDrPwzcDWHn8uoA7qA.jpeg" /><figcaption>영화 머니볼의 한 장면이다. 머니볼은 데이터 기반의 전략으로 저예산 구단을 혁신하여 우승에 이르는 과정을 담고 있는 실화 바탕 영화다. 머니볼 사건 이후 미국 프로야구팀 모두가 데이터 기반의 야구를 하게 된다.</figcaption></figure><p>ESport는 아직 역사가 짧다. 생긴 지 몇 년 안 된 프로 구단끼리 빠르게 발전하며 경쟁하고 있는 양상이다. 이미 상위권에 있는 팀이라면 승리 공헌도를 추적함으로써 좀 더 예측 가능한 관리와 유지를 꾀할 수 있다. 중위권에 있는 팀이라면 상위권으로 치고 나갈 수 있는 동력을 만들 수 있다. 하위권에 있는 팀이라면 팀의 상황을 객관적으로 조명하여 개선할 기회를 얻을 것이다. 승리 공헌도는 단순해 보이지만 매우 유용하다. 승리 공헌도와 같은 객관적 접근을 지속적으로 시도한다면 ESports에서도 영화 머니볼과 같은 혁신을 만들 수 있을 것이다.</p><p>GGtics는 현재 함께 협업할 프로팀을 찾고 있다. GGtics와 협업하는 프로팀은 자신의 팀을 체계적으로 관리할 수 있게 될뿐더러, GGtics와 함께 구단에 재정에 도움이 될 다양한 사업을 할 수 있을 것이다.</p><p>GGtics 연락처<br>* support@ggtics.com</p><p>각주</p><p><em>[1] ‘KDA = (Kills + Assists) / Deaths’로 구성한 간단한 수식이다. 킬/어시스트 점수를 많이 얻고 본인은 안정적으로 플레이 할 때 점수가 높아지는 구조다. 쉽고 단순해 롤 게이머들 사이에서 널리 활용되는 지표이다.</em></p><p><em>[2] 롤에서는 5가지 정도 역할이 있다. 회사에서 기획자, 개발자, 디자이너가 같은 목적을 갖고 일하지만 별도의 전문성 및 책임을 갖는 것과 유사하다.</em></p><p><em>[3] GG(x)의 정확도는 여러 방법으로 측정한다. 그 중 하나는 한국 서버 기준 마스터 수준(상위 0.1%)의 판단과 GG(x)의 판단이 얼마나 유사한지 보는 것이다. 이렇게 측정했을 때 마스터의 판단과 GG(x)의 판단이 90% 유사했다. 그 외 기계적인 측정도 한다.</em></p><p><em>[4] 롤을 잘 모르시는 분이라면 단순히 목적을 이루려고 할 때 어떤 것을 해야 하는지 추적하는 정도로 이해하셔도 무방하다.</em></p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=fbf39ce42a53" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[GGtics 구인]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/ggtics-%EA%B5%AC%EC%9D%B8-67eb7876e14b?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/67eb7876e14b</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 16 May 2017 07:14:41 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-05-16T08:41:57.842Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/450/1*jGyEk77RE7TCDQli-JtC9A.png" /></figure><p>GGtics에서 북미 서비스를 함께 만들 인재를 찾고 있습니다. 전통적인 방법으로 채용공고를 냈고, 지인에게 부탁도 드려보았습니다만 후보자조차 만나 뵙기가 어렵네요. 고민 끝에 GGtics가 그동안 어떻게 준비해왔고 또 앞으로를 어떻게 생각하고 있는지 설명하면 혹 누군가에게 매력을 줄 수 있지 않을까 하여 미디엄에 구인 글을 써보려 합니다.</p><h3>지금까지의 도전과 노력</h3><p>GGtics 서비스 대상인 롤은 세계적인 게임입니다. 따라서 GGtics는 첫 서비스 개발부터 기술적으로 북미, 유럽 등에 진출할 것을 고려하며 만들었습니다. i18n에 대한 준비는 물론이고, 해외의 사용자 체감 속도가 떨어지지 않도록 가급적 CDN 자원을 이용하기도 했습니다. 기능 개발을 할 때는 국내 환경에 종속 될 만한 부분이 없도록 신경 쓰곤 했고요.</p><p>또한, 전 세계적으로 게임을 제일 잘하는 한국 사용자에게 분석 정확도를 인정받으려 노력해왔습니다. 사실 작년 4월에 첫 서비스를 했을 때는 사용자들에게 비판을 많이 받았습니다. 분석 정확도가 떨어지는 형편 없는 서비스로 보시더라고요. 비판하는 것을 보니 관심은 있다고 생각했고, 제 생각 이상으로 사용자가 정확도를 중요하게 여기는 점에 많이 놀랐습니다.</p><p>이후 정확도 향상에 많은 노력을 기울였습니다. 만들고 싶은 기능 모두 뒤로하고 분석 엔진을 개선하려 노력했습니다. 이렇게 노력하다 보니 ‘GGtics 점 같은 것 아냐?’라는 의견에서 최근 ‘GGtics 꽤 정확하다’라는 의견으로 변화하는 모습을 보게 되었습니다. 실제로 최근 사용자 의견 중 정확도에 대한 긍정적 의견은 아래와 같습니다.</p><blockquote>05/15-이거 정확해요.. 저한테 1등주는거보니 정확하네요 객관적으로 누가봐도 제가 잘하거든요.. 제 mmr내에서요. 미묘한걸 잘캐치해내나봐요 종종 2인분 하드캐리도 나오는데 드물죠?</blockquote><blockquote>05/15 -그냥 쌉 정확</blockquote><blockquote>05/14 -아주 구구절절 맞는 설명이었습니다.</blockquote><blockquote>05/14 -조ㅗㅗㅗ오ㅗ나 정확</blockquote><blockquote>05/13 -이 게임하면서 느낀건데 순위가 잘한사람대로 정확하네요</blockquote><p>한편 부정적 의견도 있습니다. 수치만 보니 게임이 제대로 분석이 되냐는 자주 듣는 의견이고, 욕설이 담긴 의견도 올라옵니다. 저희는 이런 의견을 피하지 않고 개선에 활용합니다. 더 정확한 분석을 하려면 어떻게 해야 할지 말 그대로 “매일” 고민하고 있습니다. 아래는 최근 정확도 관련 부정적 사용자 의견입니다. 마지막은 심한 욕설인데 현장감을 전하고자 넣었습니다.</p><blockquote>05/16 -이게말이됨? 그냥 압도적인 브랜드캐리인데 이걸 4등매기는 롤닥터 클라스 ㄷ 롤닥터가아니고 롤환자인듯</blockquote><blockquote>05/16 -20분동안 cs만먹은원딜이 1등?</blockquote><blockquote>05/15 -쓰레쉬 서포터의 기여도가 낮게 책정된 것 같습니다</blockquote><blockquote>05/15 -소라카에게 중요한것은 딜량도 킬도 아님</blockquote><blockquote>05/15 -ㅅ비ㅏㄹ애*뒤짐</blockquote><p>이렇게 부정적 의견이 많음에도 북미에 진출할 생각을 하는 것이 이상할지 모르겠습니다. 설명하자면 저희는 정답이 없는 분석 엔진을 만들고 있습니다. 왜냐하면 롤 게임을 평가하는 국제적 혹은 보편적 기준이 없기 때문입니다. 축구도 기준이 없기에 MVP를 선정할 때 여러 전문가의 의견이 엇갈리는 것이 이해를 돕는 유사한 예입니다.</p><p>저희는 ‘과학적 합리성을 최대화’하는 방향으로 개선하려 노력합니다. 때로 저희의 주관이 과학적 합리성을 넘으려 할 때 경계하는 편입니다. 또한, 당장 사용자가 비판하는 부분을 보통 꼼수라 부르는 쉬운 길로 해결하는 것도 경계합니다. 이런 중심을 갖고 개선하면 많은 사람이 인정하고 신뢰하는 분석 엔진이 될 수 있을 것이라 기대합니다.</p><p>저희가 일하는 방식은 이렇습니다. 팀 내부에서 어떤 항목에 대한 가중치가 너무 크다고 판단을 합니다. 이때 그래 너무 심하네 가중치 -1점 이런 방식으로 해결하지 않습니다. 가중치 조정이 -1점이어야 하는 과학적 근거가 없기 때문입니다. 그럼 어떻게 할까요? 과학적 방식으로 가중치를 구해 적용하거나, 분석 모델이 해당 가중치를 더 정확하게 결정하도록 개선합니다.</p><h3>북미 진출</h3><p>북미 진출을 할 시기라 보는 이유가 있습니다. 첫째는 국내에서 비판을 받아가며 어느 정도 서비스가 준비되었다 보기 때문입니다. 100% 완벽한 서비스는 없는 것이니, 결국 북미에 서비스할만한 정도냐가 중요하다 생각했습니다. 언급한 대로 그동안 정확도 개선에 힘썼습니다. 작년이면 북미에서 비판을 많이 받았겠지만, 지금은 기대를 해봐도 된다 생각합니다.</p><p>둘째는 “정확하지 않다”라는 선입견이 없는 북미 사용자에게 현재의 서비스를 보여주고 성과를 볼 수 있기 때문입니다. 작년 첫 오픈 때 서비스가 국내 대형 커뮤니티 중심으로 많이 전파되었지만 많은 사용자가 실망했습니다. 현재 국내에는 ‘부정확’이라는 쪽으로 이미지가 굳어진 것 같습니다. 이런 이미지 없이 도전해볼 기회입니다.</p><p>셋째는 서비스에 새로운 계기가 생기기라 예상하기 때문입니다. 게임사업에 대한 인식이 비교적 척박한 국내에서도 긍정적 제안을 받아왔습니다. 북미에 가면 더 좋은 제안이 있을 것 같습니다. 좀 막연하긴 하지만요. 또한, 북미 진출 후 저희 분석 엔진을 오픈소스화 할 계획도 있습니다. 여러 개발자와 함께 롤 분석의 기준을 만들고 개선할 기회가 생길 것입니다.</p><p>북미 진출을 한 후 안정화가 되면 유럽, 일본, 호주, 터키, 라틴 아메리카 등으로 서비스를 확장할 예정입니다. 확장성 맥락에서 GGtics의 장점은 여러 국가의 사용자 후보군이 이미 존재하고, 실제로 서비스를 제공하는 비용이 비교적 크지 않다는 점입니다. 저는 각 나라의 사용자가 저희 서비스를 사용해본 후 어떤 의견을 줄지 기대가 큽니다.</p><h3>인재상</h3><p>지금까지 저희가 해온 일과 앞으로 하고 싶은 일을 간단히 정리했습니다. 아래는 저희가 찾는 인재상입니다.</p><p>필수</p><ol><li>GGtics가 잘 될 것 같다고 느끼시는 분</li><li>롤 30레벨 이상 / 롤 랭크게임 경험자</li><li>비즈니스 영어 가능한 분</li></ol><p>우대</p><ol><li>위 필수 항목 외 전문 기술을 보유하신 분</li><li>예로 FE 개발, 마케팅, 기획, 회계 등 작은 기업에 도움이 될만한 모든 것</li></ol><p>업무</p><ol><li>서비스 메세지 번역</li><li>북미 사용자 대응, 이후 유럽 등으로 범위 확장될 수 있음</li></ol><p>회사</p><ol><li>성남 분당 근처 재택근무 형태, 단 상황에 따라 사무실 근무 체계로 바뀔 수 있음</li><li>세심한 케어는 어려운 환경, 목표가 뚜렷하고 자기주도성이 강한 분만 적응 가능할 것으로 예상</li><li>대표는 미디엄에서 느껴지는 긍정적 이미지에 * 0.1+a 정도 하면 대략 실제 수준에 근접할 것으로 예상</li><li>자율 휴가, 도서 구매비 지원하고 둘 다 기본적으로 제한 없음</li></ol><p>FAQ</p><p>Q) 재택근무이니 외국에서 근무해도 되나요?</p><p>A) 업무만 문제 없이 할 수 있는 환경이라면 가능합니다. 그러나, 만나서 긴밀하게 협의 할 일도 자주 있어서 선택이 가능한 상황이라면 가까운 거리에 계신 분을 선호할 것 같긴 합니다.</p><p>Q) 돈은 어떻게 버나요?</p><p>A) 아직 돈은 못 벌고 있습니다. 서비스 성장에만 집중하고 있습니다. 현재 두 차례 투자를 받았으며, 한 번 정도 더 받을 계획이 있습니다. 그러나, 현실적으로 3차 투자받는 것이 쉽지는 않아보입니다. 재정적 관점에서 보면 안정적 기업은 아닙니다.</p><p>Q) 토익 몇점 이상이면 되나요? 기준이 있나요?</p><p>A) 실제 업무만 잘 하실 수 있으면 됩니다.</p><p>Q) 북미에서 홍보를 어떻게 할 예정인가요?</p><p>A) 그동안 게임 커뮤니티에 누군가 GGtics 스샷을 올리고, 여기 어딘지 나도 알려달라고 답글이 달리는 상황을 수십 번 보았습니다. 해외에서도 이런 바이럴 모델이 작동할 것으로 기대하고 있으며, 기본적으로 Reddit과 같은 커뮤니티 중심으로 초기에 서비스 소개를 하는 형태의 씨앗을 뿌리며 시작하려 합니다.</p><p>관심이 있으신 분은 아래 메일로 연락해주세요. 혹은 가볍게 질의하고자 하시는 분은 페메로 연락주셔도 됩니다. 또한, 주위에 소개를 간절히 부탁드립니다. 함께 할 좋은 인재가 꼭 필요합니다.</p><p>메일 : minchang@loldoc.me</p><p>페북 : <a href="https://www.facebook.com/minslovey">https://www.facebook.com/minslovey</a></p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=67eb7876e14b" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[혼자라도 할 각오]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/%ED%98%BC%EC%9E%90%EB%9D%BC%EB%8F%84-%ED%95%A0-%EA%B0%81%EC%98%A4-679fda12be7e?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/679fda12be7e</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 10 May 2017 14:36:43 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-05-11T06:23:21.625Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/500/1*eOtnjgybPmHxajN2OjA2Wg.jpeg" /></figure><blockquote>공동 창업자를 구하지 못하고, 비전으로 다른 사람을 설득하지 못한 것은 전적으로 나의 부족함 때문일 것이다. 이 부분을 인정하고 글을 시작하고 싶다.</blockquote><p>창업 전에는 친한 누군가가 GGtics의 비전을 보고 합류할지 알았다. 그래서 내가 함께 일하고 싶은 여러 친구에게 제안하곤 했다. 모두 거절당했지만 당시에는 크게 개의치 않았다. 그런데, 스타트업에 관심이 없어 합류하지 않겠다던 친구가 얼마 후 대기업 급여가 보장되는 스타트업 가는 것 보고 여러 생각이 들었다. 현실적인 조건이나 창업자의 자질 같은 것 말이다.</p><p>또 큰 회사 대표를 하셨던 분이 출자한 스타트업이 나와 비슷한 시기에 시작하는 것을 보았다. 그곳에 전에 함께 일하던 개발자, 기획자, 리더 여러 명이 합류하는 것을 보고 다시 한번 생각에 잠겼다. 내가 가진 이상과 현실의 차이랄까? 현실 인식 같은게 생겼다. 결과로 좋은 회사 다니는 분들께는 제안을 안 하게 되었다. 여러 이유로 우리 회사에 오라 할 자신이 없었다.</p><p>옛 동료 중 몇몇이 내가 창업을 했다는 소식을 듣고 스타트업 관련해 얘기 나누고 싶다며 만나자고 했었다. 혹시나 하는 마음에 기대를 하고 열 일 젖혀두고 만나보았다. 아쉽게도 그분들은 스타트업에 관심은 있지만, 우리 회사에 대한 관심은 요즘 표현으로 1도 없었다. 아쉬움은 있지만 그분들의 입장에서 상담을 해주곤 했다.</p><p>더 멋쩍을 때도 있었다. 누군가 GGtics에 관심을 보여 사전 만남 식으로 차를 마시며 얘기를 나눴다. 2~3시간 얘기하고 생각해본다며 헤어졌다. 그 후 연락이 없었다. 어느 날 갑자기 연락이 왔다. 혹시나 해 기대를 갖고 또 열 일 젖혀두고 달려나갔다. 최근 몇백 억의 투자를 받은 유망 스타트업을 갈지, 대기업을 갈지 고민 상담이었다. 즐겁게 대화했지만 현실을 다시 느꼈다.</p><p>채용 할 때는 서비스의 비전에 공감해서 지원하는 분은 아직 한 번도 못 본 것 같다. 하도 채용이 안 되어 혹시 돈을 많이 주면 비전에 공감이 안 되더라도 기능적으로 우수한 분이라도 찾을까 싶어 연봉 6,000만 원으로 올려보았다. 지원 꽤 하더라. 근데 나로서도 받는 만큼 역할을 해줄 분을 찾다보니 채용은 못 했다.</p><p>이런 과정을 거치며 진짜 이 서비스 비전에 공감하고 나와 함께 어려움을 헤쳐갈 한 사람이 없는 게 안타까웠다. 왜 그럴까? 생각을 하노라면 결국 내 부족함에 눈이 가곤 했다. 그러지 않으려 했다. 그러나, 생각을 거듭하다보면 어느샌가 자책하고 있었다. 그러다 나름의 각오를 다진 계기가 있다. 에반 월리엄스의 다소 슬픈 얘기를 읽고 나서이다.</p><p>블로거닷컴, 트위터, 미디엄 모두 세계적으로 유명한 서비스이다. 이 세 서비스에 모두 관여한 사람이 바로 에반 월리엄스다. 난 에반을 롤 모델로 삼고 있다. 이유는 두 가지이다. 첫째는 정말 아름다운 서비스인 미디엄을 만들었기 때문이다. 또 하나는 그 어렵다는 커뮤니티 서비스를 창업가로서 세 개나 만들었기 때문이다.</p><p>에반의 경력만 보면 무척 화려하다. 어떻게 커뮤니티 서비스 3개를 세계 정상급으로 성장시키는거지? 보통 다 이렇게 생각할거다. 그런데 아까 언급한 얘기가 있다. 에반이 블로거닷컴을 창업해 대표로 있던 시절이다. 회사에 돈이 떨어져 갔다. 공동 창업자들이 기업형 블로그로 돈을 벌자고 했다. 에반은 대표로써 거절했고, 돈이 떨어지는 시점에 공동 창업자들은 모두 떠난다.</p><p>에반은 혼자 남아 블로그닷컴을 유지보수한다. 익숙하지 않은 자바를 공부해가며 코딩한다. 휴가를 갔다가 서비스에 문제가 생겨 대응하느라 휴가를 망치기도 한다. 이 때 가장 힘들었다고 한다. 어쨌든 에반은 혼자 버텼고 블로거닷컴은 구글에 인수된다. 그 다음은 모두 알듯이 구글에서 나와 트위터를 창업하고, 이후에는 미디엄을 창업한다.</p><p>난 에반이 혼자 남은 얘기를 아주 좋아한다. 용기를 얻기 때문이다. 난 일 할 때 경주마 같다는 얘기를 종종 듣는다. 그래서 뭔가에 집중할 때면 주위를 잘 못 보아 때로 주위 사람이 상처 받곤 한다. 창업하니 회사 다닐 때보다 이런 성향이 더 강해졌다. 이 때문에 에반의 얘기가 남 얘기 같지 않았다. 내게도 충분히 닥칠 수 있는 일이라 생각했다.</p><blockquote>공동창업자들이 떠날 때 에반도 혹평을 받았을 것 같다. 에반은 모두 떠날 때 어떤 마음이었을까?</blockquote><p>때로 난 “혼자라도 할 각오”를 다지곤 한다. 이미 개발자는 나 혼자이고, 어쩌면 시간이 흐르고 회사의 상황이 바뀌면 진짜 혼자가 될지도 모르겠다. 혹시나 이런 상황이 오더라도 부족함은 인정하되 자책하지 않으려 한다. 에반처럼 그냥 내가 가진 역량으로 할 수 있는 일을 꾸준히 해야겠다. 사실 이미 에반처럼 장애 대응은 혼자 다 하고 있다. 신기하게 여행 가면 꼭 장애나더라.</p><p>이런 글을 쓴다고 해서 우울함에 빠져있거나, 좋은 환경으로 시작하는 회사를 질투하거나 그런 것은 아니다. 오히려 어려움은 있지만 거듭 고민하며 즐겁게 헤쳐나가는 편이다. 단지 창업의 양면을 모두 얘기하는 것이다. 달콤한 얘기는 많지만 이런 얘기는 별로 없다. 이런 얘기야말로 현장의 땀 냄새 같은 것 아닐까? 썩 유쾌하지는 않지만 분명 존재하는 것 말이다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=679fda12be7e" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[기록의 이유]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/%EA%B8%B0%EB%A1%9D%EC%9D%98-%EC%9D%B4%EC%9C%A0-b9aecc315d08?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/b9aecc315d08</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 21:32:22 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-04-28T08:14:38.158Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/480/1*iHiOi1SAY2GYm9ouinA7AQ.jpeg" /></figure><p>최근 창업 얘기를 이곳에 기록한다. 얘기를 늘어놓다 보면 내 부족함과 한계가 드러난다. 현명한 분이 내 글을 읽는다면 글 너머에 숨겨져 있는 부족함까지 보실 것이다. 그 외에도 고민이 많다. 투자자가 보고 걱정하면 어쩌지? 혹 스타트업계에서 불이익을 당하는 거 아닐까? 여기에 시간을 써도 될까? 그럼에도 기록하려 애 쓰는 이유가 있다.</p><p>첫째는 나 자신과 회사를 위해서이다. 예전부터 글 쓰기는 내가 현재 하는 일을 더 잘할 수 있게 도와줬다. 취업이 잘 안 되어 고생하던 시절에는 취직을 할 수 있게 도왔고, 개발자로 일하던 시절에는 여러 복잡한 생각을 잘 정리해 나름의 생각을 가질 수 있게 도왔다. 지금 이렇게 글을 쓰면 내가 하는 일을 더 잘하게 되고 결국 회사에도 도움이 된다는 소신이 있다.</p><p>둘째는 즐겁기 때문이다. 내 생각을 하얀 바탕에 문장으로 작성하는 순간은 항상 묘한 즐거움이 있다. 특히 미디엄은 글 쓰기 감성을 매우 많이 자극하는 편이다. 게다가 정말로 즐거운 순간은 글 쓴 후이다. 난 글을 쓰고 누군가 읽어주길 바라는 편이라 페이스북에 자주 공유한다. 누군가 이 글을 읽어줄 때 큰 기쁨을 느끼곤 한다.</p><p>셋째는 이후 창업 할 개발자를 위해서이다. 예전 창업하려 했더니 나를 아끼는 개발자 선배 몇몇이 말리더라. 난 지나치게 개발자스럽기 때문에 안 된다는 것이다. 좀 사업가 다운 개발자였으면 기대라도 해볼텐데 말이다. 난 개발자스러운 것도 나름 강점이라 판단하고 시작했지만, 생각만큼 결과가 안 나올 때면 날 말리던 선배의 얼굴이 생각나기도 한다.</p><p>난 개발자이기 때문에 개발자 특유의 생각이 있을 것 같다. 그렇다면 내가 창업 중 생각하고 느꼈던 것은 특별히 개발자 출신 창업가에게 더욱 많이 와 닿고 공감이 되지 않을까? 게다가 만약 내가 소기의 성과를 거둔다면 사업과 멀어 보이던 개발자도 열심히 노력하니 이 정도는 할 수 있더라라는 사례가 될 수도 있겠다. 그러면 다른 개발자도 도전할 용기를 가질테고 말이다.</p><p>넷째는 고전하는 과정을 기록하기 위해서이다. 스타트업계에 유명한 책은 대개 성공한 사람이 쓴 책이다. 따라서 책을 읽어보면 멋진 얘기가 압도적으로 많다. 이런 책은 창업 전에는 좋다. 그런데 막상 창업하고 나면 부작용이 생긴다. 책과는 달리 현실이 비참하니 난 병신이구나 생각이 든다. 이성적으로 생각해보면 당연히 그 정도는 아니지만 때로 이 생각을 피하기 어렵다.</p><p>그나마 <a href="https://ridibooks.com/v2/Detail?id=1238000077">하드씽</a>이라는 책에서 이게 아니라는 것을 명확하게 알려준다. 많은 대표가 표현하지 않을 뿐이지 너랑 비슷하게 고통을 겪고 있다고 말이다. 주위를 둘러보면 멋진 얘기만 지나치게 많은 것 같다. 그런데, 창업해보니 고전하는 사례가 더 궁금하더라. 예로 넷플릭스 이야기에서는 구글 이야기에서 느끼지 못했던 성장통을 느꼈고 내게 큰 용기를 주었다.</p><blockquote>사실 투자자가 가장 신경 쓰인다. 바꿔 생각해본다. 내가 믿고 투자한 대표가 있다. 그런데, 이 대표가 블로그에 우울한 얘기 쓴다. 힘들다고 한다. 한편으로 본인은 측정도 잘 못 해서 시간 허비했다고 한다. 성공을 바라는 투자자 입장에서 답답하지 않을까? 이 때문에 공개적 글쓰기를 망설였지만 일단은 그냥 써보려 한다. 넓은 이해를 바라며 말이다.</blockquote><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=b9aecc315d08" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[린 스타트업]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/%EB%A6%B0-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85-e4597735a726?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/e4597735a726</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 20:23:55 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-05-02T09:19:17.312Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/641/1*k5_dtD2BpcDWXNQegLXibg.jpeg" /></figure><ul><li>2013년 여름 린 스타트업이라는 책을 알게 되었고 <em>즉시</em> 구매해 읽었다. 책을 사기 전부터 굉장히 빼어난 책이라는 얘기를 많이 들었다. 때로 대중이 강력히 추천하는 책이지만 읽어보면 큰 감흥이 없을 때가 있는데, 린 스타트업이 내게 그런 책이었다. MVP 개념은 흥미로웠다. 하지만, 그 이상의 흥미를 갖지 못했다. 꾸역꾸역 읽다 읽을 마음이 더 들지 않아 책을 내려놓았다.</li></ul><p>얼마 전 린 스타트업을 책장에서 다시 빼 들었다. 오랜 시간이 지나 약간의 먼지가 묻어있었지만, 보관 상태는 괜찮았다. 책을 읽기 시작했다. 읽어봐서인지 서두에 내용이 약간 친숙했다. 그런데 뭔가 달랐다. 2013년 린 스타트업을 읽으며 받았던 느낌과 지금의 내가 받는 느낌이 아주 달랐다. 난 굶주린 사람처럼 책을 허겁지겁 읽어나갔다.</p><p>많은 사람이 같은 책을 시차를 두고 읽을 때 가치가 다르다고 얘기한다. 그런데, 난 이번처럼 이 사실을 강렬하게 경험한 적이 없다. 린 스타트업의 많은 문장이 나를 정확히 겨냥한 것 같다 느껴졌다. 지난 1년 6개월 동안 내가 했던 노력이 기억났다. 1년 6개월 전으로 돌아가면 어떤 것을 어떻게 달리했을까? 괴롭지만 한편으로 즐거운 생각을 시작했다.</p><blockquote>린 스타트업 관점으로 보면 난 그동안 어둠 속에서 눈 감고 직관에 의지해 걸어온 셈이네. 실험의 결과 혹은 영향을 최대한 정교하게 측정할 수 있는 기반을 닦아보자.우리 서비스의 현재 단계에서 어떤 지표를 가장 중요하게 볼지도 생각해봐야겠다.</blockquote><p>지난 1년 반을 돌아보면 몹시 분주하게 일했지만 내가 어디로 가고 있는지에 대한 고민이 부족했음을 인정하지 않을 수 없었다. 예로 현재 측정 기반으로는 주요 수치의 변화를 정확히 설명하기 어렵다. 왜 올랐는가? 왜 떨어졌는가? 물론 이런 설명이 쉽지 않긴 하다. 하지만, 잘 해야만 하는 일이기도 하다. 그렇기에 차분하게 고민하며 생각을 시작했다.</p><p>고민 끝에 5월의 첫 화두를 잡았다. 먼저 우리가 성장시켜야 하는 가장 중요한 지표를 다시 정의한다. 다음으로 이미 가지고 있는 측정 기반인 Google Analytics(이하 GA)와 , 자체 로그 수집 시스템으로 앞서 정의한 지표의 변화를 충분히 추적할 수 있는지 확인해본다. 마지막으로 위 판단을 토대로 쓸 만할 지표 추적 환경을 마련한다.</p><p>그렇다면 어떤 지표가 가장 중요할까? 단순 지표라 할 수 있는 DAU, MAU, 잔존율, 게임 분석 수 등은 계속 살펴보고 있었다. 이런 지표는 우리 서비스의 전반적 상태는 잘 드러내지만 구체적 피드백으로써는 작동하기 어렵다고 본다. 예로 최근에 DAU가 증가했다. 왜 올랐을까? 유력한 가설은 몇 있다. 근데 확신이 없다.</p><blockquote>Q) DAU가 왜 올랐어?</blockquote><blockquote>A) GA 기준 지난 1~4월 간에 동일 집단 분석(코호트 분석)보고서를 보면 2월 이후에 잔존율이 30% 정도 높아졌어. 이 영향이지 않을까?</blockquote><blockquote>Q) 그래? 그럼 잔존율은 왜 오른 거야?</blockquote><blockquote>A) 2월 19일에 분석 엔진 3.0 배포가 있었어. 이 때 대대적 개편을 하며 진단 정확도를 많이 높혔어. 이로 인한 효과로 보여.</blockquote><blockquote>Q) 확신해?</blockquote><blockquote>A) 아니 못 해. 왜냐하면 시즌7 랭크가 고조되면서 생긴 현상일 수도 있을 것 같아서야. 어쩌면 그냥 단순히 롤 사용자가 늘어났을지도 모르겠는데?</blockquote><p>우리 목표가 잔존율 혹은 재방문율 향상이라 가정해보자. 만약 DAU 향상이 2월 19일 정확도 향상 패치의 결과라는 것을 확신할 수만 있다면 내가 지금 할 일은 명확하다. 분석 엔진의 정확도를 계속 올리면 된다. 그리고, 정확도가 높아질수록 잔존율 또한 높아지는지 관찰하면 된다. 그런데 확신이 없으니 분석 엔진 정확도 개선을 하는 것도 왠지 찝찝하다.</p><blockquote>확신을 가질 수 있을 정도의 확실한 측정이 존재할까?</blockquote><blockquote>최선은 자신감을 가질 정도가 아닐까?</blockquote><p>이 실험은 성공 혹은 실패라 확신 혹은 증명 할 측정 방법이 존재할지 모르겠다. 어쩌면 이런 이유로 린 스타트업의 저자가 이 단계를 배움(Learn)이라고 표현했는지도 모르겠다. 배움은 정량적으로 볼 수 없기 때문이다. 그래도 일단 확신 혹은 증명을 목표로 해봐도 좋을 것 같다. 예로 상관계수가 0.9 이상 나오면 확신해도 되지 않을까?</p><p>지금 하는 고민에 참고가 될까 해서 “제로 투 원”을 읽어보았다. 좋은 내용이지만 큰 도움은 안 되었다. 다음으로 그로스 해킹을 읽어본다. 그로스 해킹은 도움이 된다. 5월의 화두를 생각하면 생각하면 부담도 있고, 또 이 부담으로 어떤 일이 생길지 기대도 된다. 이후 좋은 결실을 바탕으로 이 주제의 글을 이어 쓰면 참 기쁘겠다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=e4597735a726" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[옳은 본질]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/%EC%98%B3%EC%9D%80-%EB%B3%B8%EC%A7%88-bfcc892cf652?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/bfcc892cf652</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 14:09:51 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-04-21T04:08:06.094Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*UyngPcu7S-ZWzkLsrMNK0g.jpeg" /></figure><p>2015년 가을 창업에 대한 심각한 고민을 시작했다. “할까, 말까?” 하루에 수십번 고민했다. 난 창업에 대한 관심은 컸지만 충분한 지식이 없었다. 손쉬운 방법으로 책을 닥치는 대로 읽기 시작했다. 시중에 나온 창업에 대한 조언을 담은 책부터, 여러 스타트업의 고군분투를 담은 책도 읽었다. 짧은 기간에 약 10여 권이 넘는 책을 게걸스럽게 읽었다.</p><p>읽다 보니 여러 책에 등장하는 공통적인 주장이 몇 있었다. 예로 스타트업은 자원이 매우 부족하므로 “본질에 집중해라” 같은 주장이었다. 스타트업은 자금의 여유가 없으니깐 당연히 본질에 집중해야 하는 것 아냐? 당시 책을 읽을 때는 너무 당연한 얘기라 그냥 받아들이고 공감했다. 그렇다면 난 창업 후 잘 아는 대로 본질에 집중했을까?</p><p>그렇다고 할 자신이 없다. 예로 GGtics의 핵심기능은 “롤 게임 분석”이다. 통계/수학을 활용해 게임을 과학적으로 분석해 게이머의 강약 점을 알려준다. 우리 사용자는 이 기능을 가장 좋아한다. 그런데 난 오픈 후 반년이 넘도록 다른 주제에 집중했다. “게임을 안 할 때도 사용자가 오게 하려면 읽을거리를 만들어볼까?”, “오버워치 관련 서비스도 만들어볼까?”</p><p>위 시도가 잘 되었으면 이 글을 쓰지 않았을 것이다. 결과적으로 위 시도는 모두 실패했다. 게임 안 할 때 방문하는 사용자를 늘리지도 못했고, 오버워치 관련 앱은 만들었으나 운영 할 여력이 안 되어 형편없이 서비스하다 결국 앱 게시를 중단했다. 이쯤 되니 내가 뭔가 잘못하고 있다는 생각이 들었다. 결국, 예전 책에서 보았던 집중해야 할 본질이 무엇인지 다시 생각하게 되었다.</p><p>고민 끝에 “게임 분석을 최고의 품질로 제공하는 것”을 집중해야 할 본질이라 정의하게 되었다. 근거는 이렇다. 첫째 우리 서비스에서 제공했던 기능 중 사용자가 가장 즐겨 쓰는 기능이라는 점, 둘째 아직 품질에 대한 사용자 불만이 높다는 점, 마지막으로 게임 분석을 최고의 품질로 제공하는 것에 온 힘을 쏟아도 시간이 부족하다는 점이다.</p><p>그런데, 자신이 없었다. 내가 한 판단이 옳은 것일까? 정말 이 방향으로 모든 노력을 기울여도 되는가? 참 어려운 순간이었다. 자신감이 충만했던 때는 느끼지 못했지만 현실에서 거듭 실패하다 보니 이런 결정조차 두려워졌다. 자연스레 누군가에게 내 판단을 위임하고 의지하고 싶었다. 그러나, 침착하게 다시 생각해보면 의지할 문제는 아니었다.</p><p>창업자는 누구도 가보지 않은 성난 바다를 건너는 사람이라 본다. 육지에 누군가 무전으로 조언을 해도 와 닿지 않는다. 당장 거친 파도가 배를 덮으려 하는데 조언이 무슨 소용인가? 일단 이 파도를 무사히 넘고 목표 지점으로 계속 향할 ‘용기’와 ‘기지’가 무엇보다 필요하다. 이중 기지는 패턴화할 수 없다고 본다. 어느 순간 어떤 기지가 필요할지는 바다 상태에 의존적이기 때문이다.</p><p>예전 사업적 성공을 한 70~80년대 미국의 여러 대기업의 성공 요인을 분석한 책 얘기를 들었다. 이 책은 꽤 인기가 많았으나 이후 비웃음거리로 전락했다. 이 책에 나왔던 기업 중 상당수가 예전의 영광을 잃어버렸기 때문이다. 책의 주장대로라면 해당 기업은 너무 탁월한 속성을 가지고 있어 계속 성공 가도를 달려야 할 것 같은데 그렇지 않았다.</p><p>또한, 가끔 어떤 창업가의 성공/실패에 대한 인터뷰를 보면 이런 말이 나온다. “당시 무엇에 집중했습니다.” 보통 결과는 2개로 갈린다. 성공이냐 실패냐. 그런데 재밌는 것은 어떤 결론을 이어 붙혀도 전혀 어색하지 않다. “우리 회사가 집중해야할 것은 A였는데 B에 집중해서 실패했죠.” 혹은 “ 과감하게 A에 집중한 덕분에 지금 성공했죠”</p><p>위 두 사례를 보면 미리 알 수 있는 옳은 본질이 존재한다고 보기 어렵다. 오히려 결과의 중요성을 강조하는 사례로 보일 정도이다. 같은 판단을 했어도 결과에 따라 성공 요인 혹은 실패 요인으로 보일 수 있을 것이다. 어떤 결과가 나오지 전까지는 본질이 옳은지 그른지는 아무도 판단하지 못한다. 그냥 어느 순간 결과가 나오면 결과 중심으로 과정을 살펴볼 수 있을 뿐이다.</p><p>여러 생각을 하다보니 결과가 나오기 전 옳음의 여부는 누구도 알 수 없으니 우리 팀의 결정이 최선이라는 소신이 생겼다. 결국, 나의 여정은 거친 바다의 파도를 맞아도 정신을 잃지 않고 최선을 다해 목표로 향하는 것이라 본다. 방향을 잘못 잡을 수 있다. 포기하지 말고 조타에 집중하자. 지속적 조타가 도착을 보장하지 않는다. 하지만, 도착확률을 높일 것이다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=bfcc892cf652" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[짧은 글]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/%EC%A7%A7%EC%9D%80-%EA%B8%80-271777ed720e?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/271777ed720e</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 00:42:09 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-04-18T03:04:16.842Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>2007년에 티스토리에서 블로그를 시작했다. 당시 개발 관련 글을 많이 썼다. 글 하나를 쓰는데 최소 며칠에서 몇 달까지 걸렸다. 내게 글 하나를 쓴다는 것은 생각과 문장을 지겨울 정도로 다듬는 것을 뜻했다. 당시의 글을 읽어보면 당시에 나름 얼마나 진지하게 고민했는지 느껴진다. 지금은 그렇게 글 쓸 수 있을지 모르겠다.</p><p>창업하고 미디엄을 시작하며 새로운 도전을 해보기로 했다. 빠르게 짧은 글을 써보는 것이다. 지금껏 미디엄에 쓴 글은 보통 1시간 이내 쓴 글이 많다. 신중한 퇴고 단계를 거치지 않고 기껏해야 맞춤법 검사 정도 한다. 그런데 이렇게 글을 쓰다 보니 가끔 공허한 느낌이 든다. 읽을거리가 많아 가뜩이나 복잡한 세상에 또 하나의 공산품 같은 글을 던지는 느낌이랄까?</p><p>그럼에도 짧은 글을 써보려 한다. 창업해보니 지금이 아니면 생생하게 기록하지 못할 것 같은 소재가 넘실된다. 난 소재가 떠올랐을 때 바로 쓰는 것이 중요하다 보는데, 소재에 대한 첫 감정이 희미해진 후 쓰면 아무리 노력해도 좋은 글이 나오기 어렵다 보기 때문이다. 계속 쓰며 노력하면 짧음에도 깊은 생각을 담은 좋은 글이 충분히 나올 수 있지 않을까?</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=271777ed720e" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[수학 탐험]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/%EC%88%98%ED%95%99-%ED%83%90%ED%97%98-44d4f7b910bc?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/44d4f7b910bc</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 03:27:38 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-04-21T02:22:33.199Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>처음 개발자가 되었을 때부터 막연히 수학을 동경했다. 아마도 당시 유명한 회사이던 썬마이그로시스템즈의 이야기를 들어서일 거다. 썬 창업 초기 빌 조이라는 인물이 들어오게 된다. 그는 동부의 수학 천재로 유명했다고 한다. 놀라운 것은 빌 조이가 썬에 입사하자 당대의 뛰어난 엔지니어들이 빌과 함께 일하고 싶다는 이유로 썬에 입사했다고 한다.</p><p>미국 수학자의 멋진 이야기를 보며 수학이 같은 IT업계에서 일하는 나의 현실에도 큰 영향을 미칠 것 같았지만 그렇지 않았다. 개발을 몇 년 해도 수학을 사용한 일은 단 한 번도 없었다. 주위에 누가 빌 조이와 같이 수학을 잘하는지도 알기 어려웠다. 검색 쪽에서도 랭킹 모델링 같은 일을 하는 일부가 수학을 쓴다고 들었으나 경험해보진 못했다.</p><p>그런데도 수학에 대한 나의 동경은 쉽사리 없어지지 않았다. 2007년 나는 목 마른 사람처럼 수학을 찾고 있었다. 내가 원하는 것은 수능 수학이 아니었다. 수학 그 자체에 대한 지식과 경험을 갖고 싶었다. 여러 책을 구매해 살펴보았다. 당시 거미 수학, 선형대수학, 수학 콘서트, 재밌는 통계 등 제목은 잘 생각 안 나지만 아무튼 여러 책을 읽어보았다.</p><p>모두 내게는 큰 도움이 안 된다 느꼈다. 또 다른 책을 찾던 중 나는 내 인생에 있어 큰 영향을 미친 책을 발견했다. 바로 <a href="http://www.aladin.co.kr/shop/wproduct.aspx?ItemId=1951476">이야기로 아주 쉽게 배우는 대수학</a>이다. 이 책을 읽으며 처음으로 수학의 아름다움과 재미를 맛볼 수 있었다. 짝수와 짝수를 더하면 왜 짝수가 되는지와 같은 증명이 너무 좋았다. <a href="http://minslovey.tistory.com/58">당시 이 증명을 읽은 후 감격에 차 정리한 글</a>도 있다.</p><p>다음으로 인상 깊었던 책은 <a href="http://www.aladin.co.kr/shop/wproduct.aspx?ItemId=591536">어느 수학자의 변</a>명이라는 책이었다. 이 책은 수학을 가르치는 책은 아니었고 하디라는 대수학자의 수필을 담은 책이었다. 수필 내용 중 명제의 모순을 증명하는 귀류법에 대한 내용이 매우 인상 깊었다. 난 당시 귀류법에 대해 처음 알게 되었는데 정말 깜짝 놀랐다. 이런 방법으로 증명을 끌어내는 게 경이로웠다.</p><p>이렇게 수학을 하나씩 배워가는 것은 무척 즐거운 일이었다. 그러나, 수학을 활용할 일이 없어서일까? 그 후 수학에 대한 흥미가 차츰 식었다. 어쩌면 수학뿐 아니라 학습 그 자체에 대한 흥미를 잃었는지도 모르겠다. 2010년 당시를 생각하면 회사 생활이 굉장히 나른했던 것으로 기억한다. 이렇게 수학과 거리가 멀어지던 중 2013년에 변화의 계기가 찾아왔다.</p><p>2013년 나는 추천 알고리즘을 개발하고 있었다. 당시 상관계수, 협업 필터링 등의 개념을 공부했으나 어려움을 느꼈다. 예를 들어 Pearson을 공부할 때 개념이나 수식을 보면 머리가 굳는 것 같았다. 당시 내부적으로는 Tanimoto 수식을 사용했는데 정확히 이해 안 한 상태로 개발하다 조직장에게 심한 무안을 당해 곤욕스러웠다.</p><p>그 후로 시간이 될 때마다 수학에 가까워지려 더욱 노력했다. 일단 추천을 개발한 경험이 있었기에 상관계수 수식을 공부했다. 또한, K-Means와 같은 알고리즘을 코딩해보며 2차원 공간에 익숙해지기도 했다. 그러던 중 회사에서 좋은 프로젝트를 만났다. 문자열을 이용한 검색/매치를 해야하는 프로젝트였다. 이때 전통적 검색에서 매우 중요한 TF-IDF라는 수식을 배울 수 있었다.</p><p>TF-IDF를 만지작거리는 것은 매우 특별한 경험이었다. 당시 우리 서비스 환경에 맞게 TD-IDF 수식을 수정하고 그 결과를 확인해보곤 했다. 일 하다보니 너무 재미있어 밤 늦게까지 수식을 고치며 열중했던 기억이 난다. 나름대로 검색/매치에 대한 평가도 했었다. 정답집합을 정의하고 엔진을 실행해 정답을 맞춘 개수만큼 점수를 주는 방식이었다.</p><p>창업을 준비하며 통계수학을 공부하기 시작했다. 통계수학은 좀 많이 어려워 힘들게 공부했다. 가끔 누군가와 대화를 나누다 보면 통계는 평균이 거의 전부라 생각하시는 분도 있는데, 평균이 통계에 중요한 개념은 맞다고 본다. 그러나, 내가 본 통계의 세계는 훨씬 넓다. 지금 머신러닝에서 사용하는 수 많은 개념이 통계학에서 나온 것만 봐도 그렇다.</p><p>이렇게 나는 수학을 독학으로 공부해왔다. 언젠가는 a, b 두 수가 있을 때 a + b와 a * b의 결과의 차이점에 대해서도 한참 생각해봐야 할 정도로 수에 대한 감각이 많이 부족했다. 분산을 구할 때 굳이 왜 ^2을 한 후에 다시 sqrt를 하는지 너무 궁금했고, 어떤 수식을 볼 때 왜 뜬금 없이 어떤 영역에 log(x)를 씌우는지 몰라 여기저기 헤맸었다.</p><p>지금도 난 여전히 수학을 즐겁게 공부하고 있다. 가끔 처음보는 수식이 바로 이해가 되는 순간이 있다. 이 순간 내게 일어난 변화에 경이로움을 느끼곤 한다. 창업 후 시간이 많이 없지만 기회가 되면 내가 공부한 수학에 대한 글을 써보려 한다. 수학 비전공 혹은 한 때 수학을 하나도 몰랐던 개발자가 수학을 바라보는 시각을 정리하는 일이 될 것이다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=44d4f7b910bc" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[부족함 -> 성장]]></title>
            <link>https://medium.com/@minslovey/%EB%B6%80%EC%A1%B1%ED%95%A8-%EC%84%B1%EC%9E%A5-6d5cbf4005cc?source=rss-2b096a43c480------2</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/6d5cbf4005cc</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Vayne Cha]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 09:19:26 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2017-03-27T09:42:24.331Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>예전에 페이스북에 성장에 대한 짤막한 글을 쓴 적이 있다. 핵심 내용은 개발자로서 나를 되돌아보았더니 계단형으로 성장하더라라는 매우 흔하디흔한 글이다. 그 흔한 경험을 지금도 계속하고 있다. 이 경험은 어떤 면에서 근사한 경험, 어떤 면에서 괴로운 경험이다.</p><p>창업을 이렇게 표현해도 되겠다. “나도 모르던 나 자신과의 만남” 나는 만남 후 가장 먼저 극심한 두려움을 느꼈다. 왜냐하면 내가 생각했던 것보다 나 자신이 훨씬 더 형편없다 느꼈기 때문이다. 창업이 깨끗한 거울이 되어 나 자신을 그대로 정확히 비추는 것 같았다.</p><p>부끄럽지만 개발자 시절 나는 내가 꽤 괜찮은 사람인지 알았다. 우리나라의 큰 인터넷 회사에서 큰 어려움 없이 지냈고 승진도 빨리했기 때문이다. 그러나 창업을 하니 턱 끝까지 숨이 차올랐다. 의사소통, 영어, 수학, 인성, 기획, 사업뿐 아니라 개발에서도 부족함이 많이 느껴졌다.</p><p>다른 것도 아니고 개발마저도 부족하다 느낄 때 솔직히 너무 힘들었다. 마지막 자존심까지 산산이 깨져버린 느낌이랄까. 그러나 다행히 나는 한 가지 소중한 경험이 있었다. 느낀 부족함 만큼 발전한 경험이다. 부족함을 얼마나 채울 수 있을지 모르겠지만 조금씩 채워지는 것은 분명하다.</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=6d5cbf4005cc" width="1" height="1">]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>